<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="glossary-1" xml:lang="it">
    <info><title>Glossario</title></info>
  
  <glossentry xml:id="glossary-6">
    <glossterm>applet</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An applet is a small, interactive application that resides
within a panel, for example the <application>Volume Control</application>. Each
applet has a simple user interface that you can operate with the mouse or
keyboard. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-40">
    <glossterm>scrivania</glossterm>
    <glossdef>
      <para>La parte dello MATE Desktop dove non ci sono elementi dell'interfaccia grafica, come pannelli e finestre.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-31">
    <glossterm>sfondo della scrivania</glossterm>
    <glossdef>
      <para>L'immagine o il colore che è applicato alla propria scrivania.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-9">
    <glossterm>oggetto di scrivania</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un'icona sulla scrivania che è possibile usare per aprire i propri file, cartelle e applicazioni. È possibile usare gli oggetti di scrivania per fornire un accesso rapido a file, cartelle e applicazioni che si usano frequentemente.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-20">
    <glossterm>nome DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un identificatore alfabetico univoco per un computer su una rete.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-8">
    <glossterm>cassetto</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un cassetto è una estensione scorrevole di un pannello che è possibile aprire o chiudere con una icona a forma di cassetto.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-fileextension">
    <glossterm>estensione di file</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">The final portion of a file's name, after the last period (.) in the name. For example, the file extension of the file <filename>picture.jpeg</filename> is <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para xml:lang="en">The file extension can identify the type of file. <application>Caja</application> file manager uses this information when to determine what to do when you open a file. For more on this, see <xref linkend="caja-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-23">
    <glossterm>formattare</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Formattare un supporto vuol dire preparare il supporto per l'uso con un particolare file system. Quando si formatta un supporto, vengono soprascritte tutte le informazioni presenti su tale supporto.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-10">
    <glossterm>applicazione MATE-conforme</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An application that uses the standard MATE programming libraries
is called a MATE-compliant application. For example, <application>Caja</application> file manager and <application>pluma</application> text editor
are MATE-compliant applications.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-21">
    <glossterm>indirizzo IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un identificatore numerico univoco per un computer su una rete.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-25">
    <glossterm>scorciatoia da tastiera</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <firstterm>keyboard shortcut</firstterm> is a key or combination
of keys that provides an alternative to standard ways of performing an action. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-3">
    <glossterm>lanciatore</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un lanciatore avvia una particolare applicazione, esegue un comando o apre un file. Una lanciatore può essere posto su un pannello o in un menù.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-11">
    <glossterm>barra dei menù</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una barra dei menù è una barra nella parte superiore di una finestra di applicazione e contiene i menù per l'applicazione.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-27">
    <glossterm>Tipo MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A Multipurpose Internet Mail Extension (MIME) type identifies
the format of a file. The MIME type enables applications to read the file.
For example, an email application can use the <literal>image/png</literal>
MIME type to detect that a Portable Networks Graphic (PNG) file is attached
to an email.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-24">
    <glossterm>mount</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Effettuare il mount (talvolta indicato come montare) vuol dire rendere disponibile per l'accesso un file system. Quando si effettua il mount di un file system, quest'ultimo viene attaccato come sotto-directory a un file system.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-4">
    <glossterm>riquadro</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A pane is a subdivision of a window. For example, the <application>Caja</application> window contains a side pane and a view pane. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-2">
    <glossterm>strumento di preferenze</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un strumento software dedicato che controlla una specifica parte del comportamento dello MATE Desktop.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-5">
    <glossterm>tasti scorciatoia</glossterm>
    <glossdef>
      <para>I tasti scorciatoia sono delle associazioni di tasti che forniscono un modo rapido di eseguire una azione.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-15">
    <glossterm>ordine di stack</glossterm>
    <glossdef>
      <para>L'ordine di stack è l'ordine in cui le finestre risultano impilate una sull'altra sullo schermo in uso.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-13">
    <glossterm>barra di stato</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una barra di stato è una barra nella parte inferiore della finestra che fornisce informazioni sullo stato corrente di ciò che è mostrato nella finestra.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-28">
    <glossterm>collegamento simbolico</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Un tipo speciale di file che punta ad un altro file o cartella. Quando si esegue una azione sul collegamento simbolico, l'azione è eseguita sul file o sulla cartella alla quale punta il collegamento.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-12">
    <glossterm>barra degli strumenti</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Una barra degli strumenti è una barra che contiene dei pulsanti per i comandi di una applicazioni più comunemente usati. Di solito la barra degli strumenti appare sotto la barra dei menù.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-29">
    <glossterm>URI (Uniform Resource Identifier)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>È una stringa che identifica una particolare posizione su un file system è sul Web. Per esempio, l'indirizzo di una pagina web è un URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-19">
    <glossterm>URL (Uniform Resource Locator)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>È l'indirizzo di una particolare posizione sul Web.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-16">
    <glossterm>vista</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <application>Caja</application> component that enables
you to display a folder in a particular way. For example, <application>Caja</application> contains an icon view which enables you to display the contents
of a folder as icons. <application>Caja</application> also contains a
list view which enables you to display the contents of a folder as a list. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-7">
    <glossterm>spazio di lavoro</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uno spazio di lavoro è un'area delimitata nello MATE Desktop su cui si lavora.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
