<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="caja" xml:lang="it">
    <info><title>Lavorare con i file</title></info>
  
  <!-- ID tag preserved for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="goscaja-1"/>

  <!-- Desktop Overview / File Manager -->
  <anchor xml:id="gosoverview-56"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Open Files -->
  <anchor xml:id="gosoverview-58"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Move Files -->
  <anchor xml:id="gosoverview-57"/>

  <!-- MOVE THESE ANCHORS -->
  <!-- Desktop Overview / Desktop -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-11"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Open Desktop Objects -->
  <anchor xml:id="gosoverview-29"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Add Objects-->
  <anchor xml:id="gosoverview-19"/>
  <!-- Using the Start Here Location -->
  <anchor xml:id="goscaja-445"/>
  <!-- To Choose a View in Which to Display a File or Folder - (image/text view) -->
  <anchor xml:id="goscaja-100"/>
  <!-- To Modify the Behavior of a View -->
  <anchor xml:id="goscaja-111"/>
  <!-- To Resize an Icon in Icon View - (This can only be done on desktop now) -->
  <anchor xml:id="goscaja-103"/>
  <!-- To Execute Other Actions When Displaying a File -->
  <anchor xml:id="goscaja-73"/>

  <highlights>
    <para>Questo capitolo descrive l'uso del gestore di file <application>Caja</application>,</para>
  </highlights>

  <section xml:id="goscaja-21"><info><title>Introduzione</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>

    <section xml:id="goscaja-22"><info><title>Funzionalità del gestore di file</title></info>
    <para>Il gestore di file <application>Caja</application> offre un modo semplice e integrato per gestire i propri file e applicazioni. È possibile usare il gestore di file per compiere quanto segue:</para>
    <itemizedlist>
       <listitem><para>Creare cartelle e documenti</para></listitem>
       <listitem><para>Visualizzare i propri file e cartelle</para></listitem>
       <listitem><para>Cercare e gestire i propri file</para></listitem>
       <listitem><para>Eseguire script e avviare applicazioni</para></listitem>
       <listitem><para>Personalizzare l'aspetto di file e cartelle</para></listitem>
       <listitem><para>Aprire posizioni speciali sul proprio computer</para></listitem>
       <listitem><para>Scrivere dati su un CD o DVD</para></listitem>
       <listitem><para>Installare e rimuovere tipi di carattere</para></listitem>
     </itemizedlist>
    <para>Il gestore di file consente di organizzare i propri file in cartelle. Le cartelle possono contenere dei file così come altre cartelle. L'utilizzo delle cartelle consente di trovare i propri file con più facilità.</para>
    <para>Anche la scrivania viene gestita da <application>Caja</application>. La scrivania risiede al di sotto di tutti gli altri elementi visibili sullo schermo. La scrivania è un componente attivo nell'uso tipico del proprio computer.</para>
    <para xml:lang="en">Every user has a Home Folder. The Home Folder contains all user's files. The desktop is another folder. The desktop contains special icons allowing easy access to the users Home Folder, Trash, and also removable media such as floppy disks, CDs and USB flash drives.</para>
    <para xml:lang="en"><application>Caja</application> is always running while you are using MATE. To open a new <application>Caja</application> window, double-click on an appropriate icon on the desktop such as <guimenuitem>Home</guimenuitem> or <guimenuitem>Computer</guimenuitem>, or choose an item from <xref linkend="places-menu"/> on the top panel.</para>
    <para>In MATE, molti oggetti sono considerati file, ad esempio documenti di word processor, fogli di calcolo, foto, i filmati e musica.</para>
  </section>

  <section xml:id="caja-presentation"><info><title>Presentazione del gestore di file</title></info>
    
    <para xml:lang="en"><application>Caja</application> provides two modes in which you can interact with your filesystem: spatial and browser mode. You may decide which method you prefer and set  <application>Caja</application> to always use this by selecting (or deselecting) <guilabel>Always open in browser windows</guilabel> in the <guilabel>Behavior</guilabel> tab of the <xref linkend="caja-preferences"/>.</para>
    <para xml:lang="en">Browser mode is the default in MATE, but your distributor, vendor, or system administrator may have configured <application>Caja</application> to use spatial mode by default.</para>
    <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-always-use-browser"><info><title xml:lang="en">Dconf-Editor showing the value of always-use-browser key for gsettings org.mate.caja.preferences schema</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_always_use_browser.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Dconf-Editor showing the value of always-use-browser key for gsettings org.mate.caja.preferences schema.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
    <para>Qui di seguito sono spiegate le differenze tra le due modalità:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><!-- BROWSER -->
          <term>Modalità di esplorazione: per navigare tra file e cartelle</term>
          <listitem>
            <para>La finestra del gestore di file è come quella di un browser, che può visualizzare una qualsiasi posizione. Aprendo una cartella, viene aggiornata la finestra in uso del gestore di file, in modo da mostrare il contenuto della nuova cartella.</para>
            <para>Accanto al contenuto della cartella, la finestra di esplorazione mostra una barra degli strumenti con posizioni e azioni comuni, una barra della posizione che mostra la posizione corrente nella gerarchia dello cartelle e un riquadro laterale che può contenere diversi tipi di informazione.</para>
             <para>Tipicamente, nella modalità di esplorazione, rimangono contemporaneamente aperte un numero minore di finestre. Per maggiori informazioni sull'uso della modalità di esplorazione, consultare <xref linkend="caja-browser-mode"/>.</para>
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-browser-mode"><info><title xml:lang="en"><application>Caja</application> in browser mode</title></info>
            <screenshot>
              <mediaobject xml:lang="en">
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/caja_browser_mode.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Caja in browser mode.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
          </listitem>        
        </varlistentry><!-- SPATIAL -->
        <varlistentry>
          <term>Modalità spaziale: per spostarsi tra file e cartelle come oggetti</term>
          <listitem>
            <para>La finestra del gestore di file rappresenta una particolare cartella. Aprendo una cartella, viene aperta una nuova finestra per quella cartella. Ogni volta che si apre una certa cartella, la sua finestra viene mostrata nella stessa posizione sullo schermo e con le stesse dimensioni dell'ultima volta (per tale motivo viene indicata come "modalità spaziale").</para>
            <para>Usando la modalità spaziale, potrebbero risultare aperte sullo schermo molte più finestre del gestore di file. D'altro canto, alcuni utenti trovano che rappresentare file e cartelle come se fossero oggetti fisici con una particolare posizione renda più semplice operare con essi. Per maggiori informazioni sull'uso della modalità spaziale, consultare <xref linkend="caja-spatial-mode"/>.</para>
        
            <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-spatial-mode"><info><title xml:lang="en">Three Folders Opened in Spatial Mode</title></info>
              <screenshot>
                <mediaobject xml:lang="en">
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="figures/caja_spatial_mode.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                  <textobject>
                    <phrase>Three Folders Opened in Spatial Mode.</phrase>
                  </textobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
            <note>
              <para>Notare come, quando in modalità spaziale, una cartella aperta viene indicata da <application>Caja</application> con un'icona differente.</para>
            </note>
          </listitem>             
        </varlistentry>
     </variablelist>   
  </section>
  </section>

  <!-- ====================================================== Spatial mode -->  
  <section xml:id="caja-spatial-mode"><info><title>Modalità spaziale</title></info>
    <anchor xml:id="goscaja-24"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>navigating</secondary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">The following section describes how to browse your system using the <application>Caja</application> file manager when configured in spatial mode. In spatial mode, each <application>Caja</application> window corresponds to a single folder. When you open a folder its window appears at the same place on the screen as the last time you looked at it. This is the default behavior in <application>Caja</application>.</para>
    <para>Per un confronto tra la modalità di esplorazione e quella spaziale, consultare <xref linkend="caja-presentation"/>.</para>

    <section xml:id="goscaja-510"><info><title>Finestre spaziali</title></info>
      <para>Ogni volta che viene aperta una cartella si apre una nuova finestra spaziale. Per aprire una cartella, eseguire una delle seguenti azioni:</para>
      <anchor xml:id="goscaja-25"/><!-- removed id: Displaying Folder Contents -->
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Fare doppio clic sull'icona della cartella nella scrivania o in una finestra esistente</para></listitem>
        <listitem><para>Selezionare la cartella, poi premere <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo>.</para></listitem>
        <listitem><para>Selezionare la cartella, poi premere <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>freccia giù</keycap></keycombo></para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">Choose an item from the <xref linkend="places-menu"/> on the top panel. Your Home Folder and folders you have bookmarked are listed here. For more on bookmarks, see <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Per chiudere la cartella corrente mentre se ne apre una nuova, tenere premuto il tasto <keycap>Maiusc</keycap> mentre si fa doppio clic, oppure premere <keycombo><keycap>Maiusc</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>freccia giù</keycap></keycombo>.</para>

      <para>In <xref linkend="goscaja-FIG-504"/> è mostrata una finestra in modalità spaziale che mostra il contenuto della cartella Computer.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-504"><info><title xml:lang="en">Contents of a folder in a spatial mode.<indexterm xml:lang="en"><primary>file
manager</primary><secondary>icon view</secondary><tertiary>illustration</tertiary></indexterm></title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_spatial_view.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Displaying a folder in spatial mode.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    <para>Nella modalità spaziale, ciascuna finestra di <application>Caja</application> aperta mostra solo una posizione. Selezionando una seconda posizione, viene aperta una seconda finestra di <application>Caja</application>. Per ciascuna posizione viene memorizzata la precedente collocazione sullo schermo; ciò dovrebbe rendere semplice il riconoscimento delle cartelle quando se ne hanno molte aperte contemporaneamente.</para>
    <para>Alcune persone considerano la modalità spaziale migliore, specie per lo spostamento di file e cartelle in diverse posizioni, per altri invece è problematico il fatto di aver molte finestre aperte. In <xref linkend="goscaja-FIG-naut-spatial-many-open"/> è mostrato un esempio di esplorazione spaziale con molte posizioni aperte.</para>
        <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-spatial-many-open"><info><title xml:lang="en">Three Folders Opened in Spatial Mode</title></info>
          <screenshot>
            <mediaobject xml:lang="en">
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/caja_spatial_mode.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
              <textobject>
                <phrase>Three Folders Opened in Spatial Mode.</phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
<note>
<para xml:lang="en">Because spatial mode will fill your screen with <application>Caja</application> windows, it is important to be able to reposition them effectively. By holding the <keycap>Alt</keycap> key and clicking anywhere within the bounds of a <application>Caja</application> window you may reposition it simply, instead of requiring that you reposition it by dragging its title bar.</para>
</note>
  </section>

   <section xml:id="caja-spatial-components"><info><title>Componenti della finestra spaziale</title></info>
      <para>In <xref linkend="goscaja-TBL-85"/> sono descritti i componenti di una finestra file oggetto.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-85"><info><title>I componenti della finestra spaziale</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Componente</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Barra dei menù</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Contiene i menù usati per compiere azioni nel gestore di file.</para>
		<para>È anche possibile aprire un menù a comparsa dalla finestra del gestore di file. Per aprire questo menù a comparsa, fare clic col pulsante destro in una finestra del gestore di file. Gli elementi in questo menù dipendono dalla posizione in cui si fa clic. Per esempio, quando si fa clic col pulsante destro su un file o una cartella, è possibile scegliere tra voci relative al file o alla cartella; quando invece si fa clic col pulsante destro sullo sfondo del riquadro di visualizzazione, è possibile scegliere tra voci relative alla visualizzazione degli oggetti in tale riquadro.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor xml:id="goscaja-components-view"/>
                <para>Riquadro di visualizzazione</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Mostra il contenuto di uno dei seguenti:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Cartelle</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Siti FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Condivisioni Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Server WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Posizioni che corrispondono a URI speciali</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barra di stato</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Mostra informazioni sullo stato.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selettore cartella genitore</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Questo elenco a discesa mostra la gerarchia della cartella. Scegliere una cartella dall'elenco per aprirla.</para>
                <tip><para>Mantenere premuto il tasto <keycap>Maiusc</keycap> mentre si sceglie dall'elenco per chiudere la cartella corrente mentre si apre quella nuova.</para></tip>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-4"><info><title>Visualizzazione della cartella home in una finestra spaziale</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home location</secondary>
        <see>Home location</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Home location</primary>
        <secondary>displaying</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per visualizzare la propria cartella home, compiere una delle seguenti azioni:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Fare doppio clic sull'oggetto <guilabel>Home</guilabel> sulla scrivania.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Dalla barra dei menù di una finestra di cartella, scegliere <menuchoice><guimenu>Risorse</guimenu><guimenuitem>Cartella home</guimenuitem></menuchoice>.</para> 
        </listitem>
        <listitem><para>Dalla barra dei menù del pannello superiore, scegliere <menuchoice><guimenu>Risorse</guimenu><guimenuitem>Cartella home</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La finestra spaziale mostra il contenuto della propria cartella home.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-511"><info><title>Visualizzazione di una cartella genitore</title></info>
      <para>Una cartella genitore è la cartella che contiene la cartella corrente. Per visualizzare il contenuto dell'attuale cartella genitore, eseguire una delle seguenti azioni:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Apri genitore</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Premere <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>freccia su</keycap></keycombo>.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Scegliere dal selettore cartella genitore all'angolo inferiore sinistro della finestra.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Per chiudere la cartella corrente mentre si apre il genitore, tenere premuto il tasto <keycap>Maiusc</keycap> mentre si sceglie dal selettore cartella genitore oppure premere <keycombo><keycap>Maiusc</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>freccia su</keycap></keycombo>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-512"><info><title>Chiusura di cartelle</title></info>
      <para>Per chiudere le cartelle, basta semplicemente fare clic sul pulsante chiudi finestra, sebbene questo non sia il modo più efficiente quando si debbono chiudere molte finestre. Se si desidera visualizzare solo la cartella corrente e non quelle aperte per raggiungerla, scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Chiudi cartelle superiori</guimenuitem></menuchoice>. Se si vuole chiudere tutte le cartelle sullo schermo, scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Chiudi tutte le cartelle</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-501"><info><title>Visualizzare una cartella in una finestra di esplorazione</title></info>
      <para>Se si rende necessario mostrare una singola cartella in modalità di esplorazione, mantenendo comunque operativa la modalità spaziale, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare una cartella nella modalità spaziale.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Esplora cartella</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-open-location"><info><title>Apertura di una posizione</title></info>
      <para>Nella modalità spaziale, è possibile aprire una cartella o un'altra posizione digitandone il nome.</para>
      <para xml:lang="en">Choose <menuchoice>
	<shortcut>
		<keycombo><keysym>L</keysym></keycombo>
	</shortcut>
	<guimenu>File</guimenu>
	<guimenuitem>Open Location</guimenuitem>
</menuchoice>, and type the path or URI of the location you wish to open.
</para>
    </section>
  </section>

  <!-- ====================================================== Browser mode -->
  <section xml:id="caja-browser-mode"><info><title>Modalità esplorazione</title></info>
    <!-- Viewing Files in a File Browser Window -->
    <anchor xml:id="goscaja-210"/>   
    <anchor xml:id="goscaja-447"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>windows</secondary>
    </indexterm>
    <para>La sezione seguente descrive come esplorare il sistema usando il gestore di file <application>Caja</application> quando configurato in modalità esplorazione. Nella modalità esplorazione, aprendo una cartella viene aggiornata la finestra corrente del gestore di file in modo da mostrare il contenuto della nuova cartella.</para>
    <para>Per un confronto tra la modalità di esplorazione e quella spaziale, consultare <xref linkend="caja-presentation"/>.</para>

    <section xml:id="goscaja-492"><info><title>La finestra di esplorazione file</title></info>
      <para xml:lang="en">You can access the file browser in the following ways:
      <itemizedlist>
        <listitem><para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu><guimenuitem>System Tools</guimenuitem><guimenuitem>File Browser</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">While in spatial mode you may open a folder in browser mode by right clicking on that folder and choosing <guimenuitem>Browse Folder</guimenuitem>. A new file browser window will then open and display the contents of the selected folder.</para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">If <application>Caja</application> is set to always open browser windows, double clicking any folder will open a browser window, see <xref linkend="goscaja-56"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-home-browser-mode"><info><title>Contenuto di una cartella in una finestra di esplorazione file</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_browser_mode.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase> A folder in a file browser window.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <note>
        <para>In alcune distribuzioni dello MATE Desktop, il pulsante <guibutton>Home</guibutton> sulla barra degli strumenti potrebbe avere un'altra designazione, ad esempio <guibutton>Documenti</guibutton>.</para>
      </note>

      <section xml:id="goscaja-493"><info><title>I componenti della finestra di esplorazione file</title></info>
        <para>In <xref linkend="goscaja-TBL-83"/> sono descritti i componenti di una finestra di esplorazione file.</para>
        <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-83"><info><title>Componenti di finestra esplorazione file</title></info>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Componente</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barra dei menù</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contiene i menù usati per compiere azioni nel gestore di file.</para>
		              <para>È anche possibile aprire un menù a comparsa dalla finestra del gestore di file. Per aprire questo menù a comparsa, fare clic col pulsante destro in una finestra del gestore di file. Gli elementi in questo menù dipendono dalla posizione in cui si fa clic. Per esempio, quando si fa clic col pulsante destro su un file o una cartella, è possibile scegliere tra voci relative al file o alla cartella; quando invece si fa clic col pulsante destro sullo sfondo del riquadro di visualizzazione, è possibile scegliere tra voci relative alla visualizzazione degli oggetti in tale riquadro.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barra degli strumenti</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contiene i pulsanti usati per eseguire azioni nel gestore di file.</para>
<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Indietro</guibutton> Torna alla posizione visitata in precedenza. L'elenco a discesa adiacente contiene un elenco delle posizioni visitate di recente, consentendo di saltare indietro in modo più rapido.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para xml:lang="en"><guimenu>Forward</guimenu> Performs the opposite function to the <guibutton>Back</guibutton> toolbar item. If you have previously navigated back in time, then this button returns you to the present.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Su</guibutton> Sale di un livello alla cartella genitore della cartella attuale.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Aggiorna</guibutton> Ricarica il contenuto della cartella attuale.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Home</guibutton> Apre la propria cartella home.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Computer</guibutton> Apre la propria cartella Computer.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Ricerca</guibutton> Apre la barra di ricerca.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>Barra di posizione</para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>La barra di posizione è uno strumento versatile per spostarsi all'interno del proprio computer. Può essere visualizza in tre diversi modi a seconda della propria selezione. Per maggiori informazioni sull'uso della barra di posizione, consultare <xref linkend="caja-location-bar"/>. In tutte e tre le configurazioni della barra di posizione, sono presenti i seguenti elementi.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Pulsanti <guimenu>Ingrandimento</guimenu>: consentono di cambiare la dimensione degli oggetti nel riquadro di visualizzazione.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Elenco a discesa <guilabel>Vedi come</guilabel>: consente di scegliere il modo in cui mostrare gli oggetti nel riquadro di visualizzazione.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
              		<anchor xml:id="goscaja-540"/>
                  <para>Riquadro laterale</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Esegue le seguenti funzioni:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Mostra informazioni sul file o cartella attuale.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Consente di spostarsi tra i propri file</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>Per mostrare il riquadro laterale, scegliere <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Riquadro laterale</guimenuitem></menuchoice>. Il riquadro laterale contiene un elenco a discesa che consente di scegliere cosa mostrare nel riquadro stesso. È possibile scegliere tra le seguenti opzioni:</para>                
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Places</guilabel>
          </para>
          <para>Mostra delle risorse di particolare interesse.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Information</guilabel>
          </para>
          <para>Mostra l'icona e informazioni sulla cartella attuale. Nel riquadro laterale potrebbero comparire dei pulsanti, che consentono di eseguire sulla cartella corrente delle azioni diverse da quella predefinita.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Tree</guilabel>
          </para>
          <para>Mostra una rappresentazione gerarchica del proprio file system. È possibile usare <guilabel>Albero</guilabel> per spostarsi tra i propri file.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>History</guilabel>
          </para>
          <para>Contiene un elenco cronologico di file, cartelle, siti FTP e URI che si è visitato di recente.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Notes</guilabel>
          </para>
          <para>Consente di aggiungere annotazioni ai propri file e cartelle.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Emblems</guilabel>
          </para>
          <para>Contiene i simboli che è possibile aggiungere a un file o una cartella.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Per chiudere il riquadro laterale, fare clic sul pulsante <guibutton>X</guibutton> in alto a destra nel riquadro.</para>
                </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor xml:id="goscaja-53"/>
                <para>Riquadro di visualizzazione</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Mostra il contenuto di uno dei seguenti:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Cartelle</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Siti FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Condivisioni Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Server WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Posizioni che corrispondono a URI speciali</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barra di stato</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Mostra informazioni sullo stato.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-18"><info><title>Mostrare e nascondere i componenti della finestra dell'esploratore file</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>window components, showing
and hiding</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per mostrare o nascondere alcuni dei componenti dell'esploratore di file descritti in <xref linkend="goscaja-TBL-83"/>, selezionare una delle seguenti voci dal menù:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Per nascondere il riquadro laterale, scegliere <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Riquadro laterale</guimenuitem></menuchoice>. Per mostrare nuovamente il riquadro, scegliere di nuovo <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Riquadro laterale</guimenuitem></menuchoice>. In alternativa è possibile premere <keycap>F9</keycap> per commutare la visibilità del riquadro laterale.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per nascondere la barra degli strumenti, scegliere <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Barra strumenti principale</guimenuitem></menuchoice>. Per mostrare nuovamente la barra, scegliere di nuovo <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Barra strumenti principale</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per nascondere la barra di posizione, scegliere <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Barra di posizione</guimenuitem></menuchoice>. Per mostrare nuovamente la barra, scegliere di nuovo <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Barra di posizione</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per nascondere la barra di stato, scegliere <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Barra di stato</guimenuitem></menuchoice>. Per mostrare nuovamente la barra, scegliere di nuovo <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Barra di stato</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-location-bar"><info><title>Uso della barra di posizione</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>window components, showing
and hiding</secondary>
      </indexterm>
      <para>Nella barra di posizione dell'esploratore di file può essere mostrato un campo di posizione, una barra di pulsanti o un campo di ricerca. Ciascuno è utile in situazioni differenti.</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Button bar</guilabel></para>
        <para>La barra dei pulsanti è mostrata in modo predefinito. Questa mostra una riga di pulsanti che rappresentano le gerarchia della posizione corrente, con un pulsante per ogni cartella contenuta. Fare clic sul pulsante per saltare da una cartella all'altra nella gerarchia. È possibile tornare alla cartella iniziale, che è quella mostrata come l'ultimo pulsante nella barra.</para>
        <para>È anche possibile trascinare i pulsanti, per esempio in un'altra posizione, per copiare una cartella.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-903"><info><title xml:lang="en">The button bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_button_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The button bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>    
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Text Location Bar</guilabel></para>
        <para>Nella barra di posizione testuale viene mostrata la posizione attuale come un percorso di testo, ad esempio «/home/utente/Documenti». Il campo di posizione è efficace per saltare a una cartella nota in modo rapido.</para>
        <para>Per passare a una nuova posizione, digitare un nuovo percorso o modificare quello attuale, quindi premere <keycap>Invio</keycap>. Il campo di percorso completa in modo automatico ciò che si sta digitando quando vi è una sola possibilità. Per accettare il completamento suggerito, premere <keycap>Tab</keycap>.</para>
      <para>Per usare in modo permanente la barra di posizione testuale, fare clic sul pulsante di commutazione sulla sinistra della barra di posizione.</para>
      <para>Per passare rapidamente alla barra di posizione testuale mentre si usa la barra dei pulsanti, premere <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>, scegliere <menuchoice><guimenu>Vai</guimenu><guimenuitem>Posizione</guimenuitem></menuchoice>, oppure premere <keycap>/</keycap> (il carattere slash) per digitare un percorso partendo dalla directory root. Nella barra di posizione viene mostrata nuovamente la barra dei pulsanti dopo aver premuto <keycap>Invio</keycap> o aver annullato con <keycap>Esc</keycap>.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-902"><info><title xml:lang="en">The location bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_go_to_location.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The location bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Search bar</guilabel></para>
        <para>Premendo <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> o selezionando il pulsante <guibutton>Ricerca</guibutton> sulla barra degli strumenti, viene mostrata la barra di ricerca. Per maggiori informazioni sulla ricerca, consultare <xref linkend="caja-searching"/>. La barra di ricerca è indicata per localizzare file e cartelle di cui non è nota l'esatta posizione.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-904"><info><title xml:lang="en">The search bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_search_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The search bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
</itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-499"><info><title>Mostrare la propria cartella home</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home folder</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home location</secondary>
        <see>Home location</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Home location</primary>
        <secondary>displaying</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per mostrare rapidamente la propria cartella home, compiere una delle seguenti azioni da una finestra dell'esploratore di file:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Vai</guimenu><guimenuitem>Cartella home</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Home</guibutton> nella barra degli strumenti.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Home</guibutton> nel riquadro laterale Risorse.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Nell'esploratore di file viene mostrato il contenuto della propria cartella home.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-500"><info><title>Mostrare una cartella</title></info>
      <para>È possibile mostrare il contenuto di una cartella sia in una vista a elenco che in una vista a icone, selezionando la voce appropriata dal menù <guilabel>Vedi come</guilabel> nella barra di posizione. Per maggiori informazioni sulla vista a elenco e a icone, consultare <xref linkend="goscaja-7"/>.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Doppio-clic sulla cartella nel riquadro di visualizzazione.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare il riquadro laterale <guilabel>Albero</guilabel>. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="goscaja-27"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guilabel>Posizione</guilabel> nella barra di posizione.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Premere <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> per mostrare il campo <guilabel>Posizione</guilabel> testuale, digitare il percorso della cartella da mostrare, quindi premere <keycap>Invio</keycap>. Il campo <guilabel>Posizione</guilabel> prevede una funzione di completamento automatico. Mentre si digita il percorso, viene controllato il file system; una volta digitati un numero di caratteri sufficienti a identificare una directory in modo univoco, nel campo <guilabel>Posizione</guilabel> viene completato il nome della directory.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare i pulsanti <guibutton>Indietro</guibutton> e <guibutton>Avanti</guibutton> sulla barra degli strumenti per spostarsi nella cronologia di esplorazione.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Per passare alla cartella che si trova un livello sopra quella corrente, scegliere <menuchoice><guimenu>Vai</guimenu><guimenuitem>Su</guimenuitem></menuchoice>. In alternativa, fare clic sul pulsante <guibutton>Su</guibutton> nella barra degli strumenti.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-26"><info><title>Visualizzazione di una cartella genitore</title></info>
      <para>La cartella genitore della cartella che si sta esplorando è quella cartella che si trova, in una rappresentazione gerarchica, un livello sopra quella attuale. Per mostrare il contenuto della cartella genitore, eseguire uno dei seguenti passi:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Premere il pulsante <guibutton>Su</guibutton> nella barra degli strumenti.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Vai</guimenu><guimenuitem>Apri genitore</guimenuitem></menuchoice> nella barra dei menù.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Premere il tasto <keycap>Backspace</keycap>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-27"><info><title>Uso della vista albero nel riquadro laterale</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Tree, using </secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Tree, using</primary>
      </indexterm>
      <para>La vista <guilabel>Albero</guilabel> è una della funzioni più utili del riquadro laterale. In essa è mostrata una rappresentazione gerarchica del file system, consentendo così di esplorare e di spostarsi nel file system con semplicità. Per mostrare la vista <guilabel>Albero</guilabel> nel riquadro laterale, scegliere <guimenuitem>Albero</guimenuitem> nell'elenco a discesa nella parte superiore del riquadro laterale.</para>
<para>Nella vista <guilabel>Albero</guilabel>, le cartelle aperte sono rappresentate come delle frecce rivolte verso il basso.</para>
      
      <para>In <xref linkend="goscaja-TBL-34"/> sono descritte le operazioni che è possibile compiere nella vista <guilabel>Albero</guilabel> e come eseguirle.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-34"><info><title>Operazioni nella vista Albero</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Operazione</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Azione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Aprire la vista <guilabel>Albero</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Scegliere <guilabel>Albero</guilabel> dall'elenco a discesa nella parte superiore del riquadro laterale.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Chiudere la vista <guilabel>Albero</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Scegliere un'altra voce dall'elenco a discesa nella parte superiore del riquadro laterale.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Espandere una cartella nella vista <guilabel>Albero</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Fare clic sulla freccia accanto alla cartella nella vista <guilabel>Albero</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Contrarre una cartella nella vista <guilabel>Albero</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Fare clic sulla freccia accanto alla cartella nella vista <guilabel>Albero</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Mostrare il contenuto di una cartella nel riquadro di visualizzazione.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare la cartella nella vista <guilabel>Albero</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Aprire un file.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selezionare il file nella vista <guilabel>Albero</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>È possibile cambiare le proprie preferenze in modo che nell vista <guilabel>Albero</guilabel> non siano mostrati i file. Per maggiori informazioni, consultare  <xref linkend="goscaja-438"/>. </para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-5"><info><title>Uso della cronologia di navigazione</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>navigating history list</secondary>
      </indexterm>
      <para>La finestra di esplorazione file mantiene un elenco cronologico di file, cartelle, siti FTP e posizioni URI visitati di recente. È possibile usare l'elenco di cronologia per spostarsi rapidamente e tornare a tali posizioni. L'elenco di cronologia contiene gli ultimi dieci oggetti visualizzati.</para>
      <para>Per pulire l'elenco di cronologia, scegliere <menuchoice><guimenu>Vai</guimenu><guimenuitem>Pulisci cronologia</guimenuitem></menuchoice>.</para>

      <section xml:id="goscaja-77"><info><title>Muoversi nell'elenco cronologia usando il menù Vai</title></info>
        <para>Per mostrare un elenco degli oggetti visitati in precedenza, scegliere il menù <guimenu>Vai</guimenu>. Nella parte inferiore del menù <guimenu>Vai</guimenu> viene visualizzato l'elenco di cronologia. Per aprire un elemento nell'elenco di cronologia, fare clic su tale elemento.</para>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-78"><info><title>Muoversi nell'elenco di cronologia usando la barra degli strumenti</title></info>
        <para>Per muoversi nell'elenco di cronologia usando la barra degli strumenti, eseguire una delle seguenti azioni:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Per aprire la cartella o URI nell'elenco di cronologia, fare clic sul pulsante <guibutton>Indietro</guibutton> nella barra degli strumenti.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per aprire la cartella o URI nell'elenco di cronologia, fare clic sul pulsante <guibutton>Avanti</guibutton> nella barra degli strumenti.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per mostrare un elenco di oggetti visitati in precedenza, fare clic sulla freccia che punta verso il basso alla destra del pulsante <guibutton>Indietro</guibutton> nella barra degli strumenti. Per aprire un elemento in questo elenco, fare clic sull'elemento.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per mostrare un elenco di oggetti visitati dopo aver vistato l'oggetto attuale, fare clic sulla freccia che punta verso il basso alla destra del pulsante <guibutton>Avanti</guibutton> nella barra degli strumenti. Per aprire un elemento in questo elenco, fare clic sull'elemento.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-80"><info><title>Muoversi nell'elenco di cronologia usando il riquadro laterale Cronologia</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>History</secondary>
        </indexterm>
        <para>Per mostrare l'elenco <guilabel>Cronologia</guilabel> nel riquadro laterale, scegliere <guilabel>Cronologia</guilabel> dall'elenco a discesa nella parte superiore del riquadro laterale. L'elenco <guilabel>Cronologia</guilabel> nel riquadro laterale mostra un elenco di oggetti visitati in precedenza.</para>
        <para>Per mostrare un elemento dell'elenco di cronologia nel riquadro laterale, fare doppio-clic sull'elemento nell'elenco <guilabel>Cronologia</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>
  </section>  
  
  <!-- ======================================================== Opening -->
  <section xml:id="caja-open-file"><info><title>Aprire i file</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-28"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>opening files</secondary>
    </indexterm>
    <para>Quando si apre un file, il gestore di file compie l'azione predefinita per quel tipo di file.</para>
    <para>Ad esempio, aprendo un file musicale, questo viene riprodotto nella applicazione predefinita per la riproduzione di musica; aprendo un file di testo è possibile leggerlo e modificarlo in un editor di testo; aprendo un file di immagine viene mostrata l'immagine.</para>
    <para>Il gestore di file controlla il contenuto di un file per determinare il tipo del file. Se con le prime righe non è possibile determinare il tipo di file, allora il gestore di file controlla l'<glossterm>estensione del file</glossterm>.</para>
    <note><para xml:lang="en">If you open an executable text file, that is, one that Caja considers can be run as a program, then you will be asked what you want to do: run it, or display it in a text editor. You can modify this behavior in <xref linkend="caja-preferences"/>.</para></note>

    <section xml:id="goscaja-29"><info><title>Eseguire l'azione predefinita</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing default actions
for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per eseguire l'azione predefinita per un file, fare doppio-clic sul file. Ad esempio, l'azione predefinita per i documenti in testo semplice è di mostrare il file in un visualizzatore di testo. In questo caso, è possibile fare doppio-clic sul file per mostrare il file in un visualizzatore di testo.</para>
      <para>È possibile impostare le preferenze del gestore di file in modo da eseguire l'azione predefinita facendo un clic singolo su un file. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="goscaja-56"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-30"><info><title>Eseguire le azioni non predefinite</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing non-default
actions for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per eseguire le azioni diverse da quella predefinita per un file, selezionare il file su cui eseguire l'azione. Nel menù <menuchoice><guimenu>File</guimenu></menuchoice> sono presenti o delle voci "Apri con" o un sotto-menù <menuchoice><guimenuitem>Apri con</guimenuitem></menuchoice>. Selezionare l'opzione desiderata da questo elenco.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-add-actions"><info><title>Aggiunta di azioni</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-204"/><!-- Assigning Actions to Files -->

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>adding actions</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere azioni associate con tipo di file, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>Nel riquadro di visualizzazione, selezionare un file del tipo per cui si vuole aggiungere un'azione.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Apri con altra applicazione</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Scegliere un'applicazione nel dialogo apri con oppure esplorare i programmi con cui aprire questo tipo.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
       <para>L'azione scelta viene aggiunta all'elenco di azioni per quel particolare tipo di file. Se non vi era alcuna azione già associata con il tipo, l'azione appena aggiunta è quella predefinita.</para>
       <para>È anche possibile aggiungere azione nella scheda <guilabel>Apri con</guilabel> sotto <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Proprietà</guimenuitem></menuchoice>.</para>
   </section>

    <section xml:id="goscaja-75"><info><title>Modifica di azioni</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>modifying actions</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per modificare le azioni associate con un file o un tipo di file, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>Nel riquadro visualizzazione selezionare un file del tipo per cui modificare l'azione.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Proprietà</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
       <listitem>
          <para>Scegliere la scheda <guilabel>Apri con</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare i pulsanti <guibutton>Aggiungi</guibutton> o <guibutton>Rimuovi</guibutton> per modificare l'elenco di azioni. Selezionare l'azione predefinita con l'opzione sul lato sinistro dell'elenco.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>    
   
  <!-- =========================================== Searching -->    
  </section>

  <section xml:id="caja-searching"><info><title>Ricercare i file</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>searching files</secondary>
    </indexterm>
    <para>Nel gestore di file <application>Caja</application> è inclusa la possibilità di cercare in modo semplice tra i propri file e cartelle. Per intraprendere una ricerca, premere <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> o selezionare il pulsante <guibutton>Ricerca</guibutton> nella barra degli strumenti. Viene così mostrata la barra di ricerca, come raffigurato in <xref linkend="goscaja-FIG-925"/>.</para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-925"><info><title xml:lang="en">The search bar</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_search_bar.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>The search bar.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Inserire i caratteri presenti nel nome o nel contenuto del file o della cartella che si desidera trovare, quindi premere <keycap>Invio</keycap>. I risultati della ricerca dovrebbero apparire nel riquadro di visualizzazione come raffigurato in <xref linkend="goscaja-FIG-926"/>.</para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-926"><info><title xml:lang="en">The result of a search</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_search_results.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>The result of a search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para xml:lang="en">If you are not happy with your search, you can refine it by adding addition conditions. This allows you to restrict the search to a specific file type or location. To add search conditions click the <guibutton>+</guibutton> icon. <xref linkend="goscaja-FIG-927"/> shows a search which has been restricted to the users home directory and to only search for text files.</para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-927"><info><title xml:lang="en">Restricting a search</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_refine_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Restricting a search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>

    <section xml:id="caja-saving-searches"><info><title>Salvare le ricerche</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing default actions for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>Le ricerche effettuate con Caja possono essere salvate per un uso futuro. Una volta salvate, le ricerche possono essere aperte in un secondo momento. In <xref linkend="goscaja-FIG-935"/> sono mostrate tre ricerche salvate, di cui una in esplorazione.</para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-935"><info><title xml:lang="en">Browsing the results of a saved search</title></info>
                    
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_restore_saved_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Browsing the results of a saved search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Le ricerche salvate hanno lo stesso comportamento delle normali cartelle; ad esempio è possibile aprire, spostare o eliminare i file all'interno di una ricerca salvata.</para>
    </section>
  </section>

  <!-- =========================================== Managing -->
  <section xml:id="goscaja-8"><info><title>Gestire i propri file e cartelle</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>managing files and folders</secondary>
    </indexterm>
    <para>Questa sezione descrive come operare con i propri file e cartelle.</para>

  	<section xml:id="caja-directories-file-systems" status="complete"><info><title>Directory e file system</title></info>
				<para xml:lang="en">In Linux and other Unix-like operating systems, the filesystem is organised in a hierarchical, tree-like structure.  The highest level of the filesystem is the <filename>/</filename> or <emphasis>root directory</emphasis>.  These operating systems create a virtual file system, in which a filesystem object, such as a file or a directory, is represented by an inode. Each inode stores information about its parent and children, as well as its own attributes, among others, the owner, the permissions, the last change, access or modification of the filesystem object.
  				</para>
  				<para>Ad esempio, <filename>/home/giovanni/formaggi.odt</filename> mostra il corretto percorso completo al file <filename>formaggi.odt</filename> che si trova nella directory <filename>giovanni</filename> che è all'interno della directory <filename>home</filename> la quale, a sua volta, è all'interno della directory radice ((<filename>/</filename>).</para>
				<para xml:lang="en">Underneath the root (<filename>/</filename>) directory, there is a set of important directories, or symbolic links to directories:
  				</para>
  					<itemizedlist>
  						<listitem>
  							<para><filename>/bin</filename> - importanti applicazioni <emphasis>bin</emphasis>arie</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/boot</filename> - file necessari all'avvio (<emphasis>boot</emphasis>) del computer</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/dev</filename> - file di <emphasis>dev</emphasis>ice</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/etc</filename> - file configurazione, script di avvio, <emphasis>etc</emphasis>...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/home</filename> - directory <emphasis>home</emphasis> degli utenti locali</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lib</filename> - <emphasis>lib</emphasis>rerie di sistema</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lost+found</filename> - sistema di <emphasis>perso+trovato</emphasis> per i file che esistono all'interno della directory radice (<filename>/</filename>)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/media</filename> - supporti rimovibili multi<emphasis>media</emphasis>li montati (caricati) come CD, fotocamere digitali, ecc...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/mnt</filename> - file system <emphasis>m</emphasis>o<emphasis>nt</emphasis>ati</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/opt</filename> - fornisce una posizione per l'installazione di applicazioni <emphasis>op</emphasis>zionali</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/proc</filename> - directory speciale dinamica che contiene informazioni sullo stato del sistema, inclusi i <emphasis>proc</emphasis>essi al momento in esecuzione</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/root</filename> - directory home dell'utente <emphasis>root</emphasis>, pronunciato "slash-root"</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sbin</filename> - file di <emphasis>s</emphasis>istema <emphasis>bin</emphasis>ari importanti</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/srv</filename> - fornisce una posizione per i dati usati dai <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>er</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sys</filename> - contiene informazioni sul <emphasis>sis</emphasis>tema</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/tmp</filename> - file <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>oranei</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/usr</filename> - applicazioni e file generalmente disponibili per l'accesso da parte di tutti gli <emphasis>utenti</emphasis></para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/var</filename> - file <emphasis>var</emphasis>iabili come registri e database</para>
  						</listitem> 
  					</itemizedlist>
				<note><para xml:lang="en">More detailed information on the UNIX-like filesystem hierarchy is available at Filesystem Hierarchy Standard 3.0 <link xlink:href="http://refspecs.linuxfoundation.org/fhs.shtml">http://refspecs.linuxfoundation.org/fhs.shtml</link>.</para></note>
  	</section>

    <section xml:id="goscaja-7"><info><title>Uso delle viste per mostrare i propri file e cartelle</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>viewer components</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>views</secondary>
        <tertiary>introduction</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Il gestore di file include delle viste che consentono di mostrare il contenuto delle proprie cartelle in diversi modi: vista a icone e vista a elenco.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Vista a icone</para>
          <para xml:lang="en"><xref linkend="goscaja-FIG-naut-icon-view"/> Shows the items in the folder as icons.
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-icon-view"><info><title xml:lang="en">The Home Folder displayed in an icon view</title></info>
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_spatial_icon_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Your Home Folder displayed in an icon view.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
          </figure></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vista a elenco</para>
          <para xml:lang="en"><xref linkend="goscaja-FIG-naut-list-view"/> Shows the items in the folder as a list.
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-list-view"><info><title xml:lang="en">The Home Folder displayed in a list view</title></info>
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_spatial_list_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Your Home Folder displayed in a list view.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
          </figure>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Usare il menù <guilabel>Visualizza</guilabel> o l'elenco a discesa <guilabel>Vedi come</guilabel> per scegliere tra la vista a icone e quella a elenco. È possibile specificare come disporre gli oggetti nella cartella e modificare la dimensione degli oggetti nel riquadro di visualizzazione. Le sezioni che seguono descrivono come operare con le viste a icone e a elenco.</para>

      <section xml:id="goscaja-101"><info><title>Disporre i propri file nella vista a icone</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>icon view</secondary>
          <tertiary>arranging files in</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Quando si visualizza il contenuto di una cartella nella vista a icone, è possibile specificare come disporre gli oggetti nella cartella. Per specificare come disporre gli oggetti nella vista a icone, scegliere <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guisubmenu>Disponi oggetti</guisubmenu></menuchoice>. Il sotto-menù <guisubmenu>Disponi oggetti</guisubmenu> contiene le seguenti sezioni:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Per prima vi è un'opzione che consente di disporre i file a mano.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La sezione centrale contiene le opzioni che consentono di ordinare i propri file in modo automatico.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>La sezione inferiore contiene le opzioni che consentono di modificare la disposizione dei file.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Scegliere l'opzione appropriata dal sotto-menù, come descritto nella seguente tabella:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec6" colwidth="28.75*"/>
            <colspec colname="colspec7" colwidth="71.25*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Opzione</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Manually</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per disporre gli oggetti manualmente. Per disporre gli oggetti manualmente, trascinarli nella posizione desiderata nel riquadro di visualizzazione.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Name</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select this option to sort the
items alphabetically by name. The order of the items is not case-sensitive.
If the file manager is set to display hidden files, the hidden files are shown
last.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Size</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per ordinare gli oggetti in base alla dimensione, con l'oggetto più grande per primo. Quando si ordinano gli oggetti per dimensione, le cartelle sono ordinate in base al numero di oggetti che contengono e non in base alla dimensione totale di tali oggetti.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Type</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per ordinare gli oggetti in base al tipo. Gli oggetti solo ordinati alfabeticamente dalla a alla z in base alla descrizione del loro <firstterm>tipo MIME</firstterm>. Il tipo MIME identifica il formato di un file e consente alle applicazioni di leggere il file. Ad esempio, le applicazioni per la posta elettronica possono usare il tipo MIME <literal>image/png</literal> per rilevare che un file PNG (Portable Networks Graphic) è allegato all'email.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Modification Date</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per ordinare gli oggetti in base alla data in cui essi sono stati modificati l'ultima volta. L'oggetto modificato più di recente è posto per primo.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Emblems</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per ordinare gli oggetti in base al simbolo che gli è stato aggiunto. Gli oggetti sono ordinati alfabeticamente in base al nome del simbolo. Gli oggetti che non presentano un simbolo sono posti per per ultimi.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Compact Layout</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per disporre gli oggetti in modo più compatto, più accostati gli uni agli altri.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Reversed Order</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per invertire il criterio di ordinamento degli oggetti. Ad esempio, se si ordinano gli oggetti per nome, selezionando l'opzione <guilabel>Ordine inverso</guilabel> si ordinano gli oggetti dalla z alla a (ordine alfabetico inverso).</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-listview-arrange"><info><title>Disporre i propri file nella vista a elenco</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>list view</secondary>
          <tertiary>arranging files in</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Quando si visualizza il contenuto di una cartella nella vista a elenco, è possibile specificare come disporre gli oggetti nella cartella. Per specificare come disporre gli oggetti nella vista a elenco, fare clic sull'intestazione della colonna che specifica la proprietà in base alla quale si vogliono disporre gli oggetti. Per invertire il criterio di ordinamento, fare nuovamente clic sulla stessa intestazione di colonna.</para>
        <para>Per aggiungere o rimuovere colonne dalla vista a elenco, scegliere <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guisubmenu>Colonne visibili</guisubmenu></menuchoice></para>
        <para>Il modo di disposizione degli oggetti nel gestore di file per una particolare cartella viene ricordato. Nel visualizzare la cartella, gli oggetti sono disposti nel modo che è stato selezionato in precedenza. In altre parole, quando si specifica come disporre gli oggetti gli oggetti in una cartella, si personalizza la cartella per disporre gli oggetti in quel modo. Per ripristinare le impostazioni di disposizione della cartella alle impostazioni predefinite di disposizione specificate nelle preferenze, scegliere <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Usa impostazioni predefinite</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </section>

<section xml:id="goscaja-102"><info><title>Cambiare la dimensione degli oggetti in una vista</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>zooming in and out</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile cambiare la dimensione degli oggetti in una vista. È possibile cambiare la dimensione se nella vista sono mostrati un file o una cartella. È possibile cambiare la dimensione degli oggetti in una vista nei modi seguenti:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Per allargare la dimensione degli oggetti in una vista, scegliere  <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Aumenta ingrandimento</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per diminuire la dimensione degli oggetti in una vista, scegliere  <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Riduci ingrandimento</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per far tornare degli oggetti in una vista alla dimensione normale, scegliere  <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Dimensione normale</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Per cambiare la dimensione degli oggetti in una vista, è anche possibile usare i pulsanti di ingrandimento sulla barra di posizione in una finestra di navigazione. In <xref linkend="goscaja-TBL-42"/> è descritto l'uso dei pulsanti di ingrandimento.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-42"><info><title>Pulsanti di ingrandimento</title></info>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="21.98*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="32.86*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="44.17*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Pulsante</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Nome pulsante</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_zoom_out_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zoom Out button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Pulsante <guibutton>Riduci ingrandimento</guibutton>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Fare clic su questo pulsante per ridurre la dimensione degli oggetti in una vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_normal_size_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Normal Size button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Pulsante <guibutton>Dimensione normale</guibutton></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Fare clic su questo pulsante per far tornare gli oggetti in una vista alla dimensione normale.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_zoom_in_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zoom In button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Pulsante <guibutton>Aumenta ingrandimento</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Fare clic su questo pulsante per allargare la dimensione degli oggetti in una vista.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>La dimensione degli oggetti in una determinata cartella viene memorizzata. Ad una successiva visualizzazione della cartella, gli oggetti sono mostrati alla stessa dimensione selezionata. In altre parole, quando si cambia la dimensione degli oggetti in una cartella, si personalizza la cartella in modo che mostri sempre gli oggetti con quella dimensione. Per far tornare la dimensione degli oggetti a quella predefinita specificata nelle preferenze, scegliere <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Usa impostazioni predefinite</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-select"><info><title>Selezione di file e cartelle</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-202"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>selecting files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">You can select files and folders in several
ways in the file manager. Typically, this is achieved by clicking on the files using the mouse, as explained in <xref linkend="goscaja-TBL-10"/>. In addition, <xref linkend="caja-select-pattern"/> describes how to select a group of files matching a specific pattern.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-10"><info><title>Selezionare oggetti nel gestore di file</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Operazione</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Azione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selezionare un oggetto</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Fare clic sull'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selezionare un gruppo di elementi contigui</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Nella vista a icone, trascinare attorno ai file da selezionare.</para>
                <para>Nella vista a elenco, fare clic sul primo oggetto del gruppo. Tenendo premuto il tasto <keycap>Maiusc</keycap>, fare clic sull'ultimo oggetto del gruppo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selezionare più elementi</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Tenendo premuto il tasto <keycap>Ctrl</keycap>, fare clic sugli oggetti da selezionare.</para>
                <para>In alternativa, tenendo premuto il tasto <keycap>Ctrl</keycap>, trascinare attorno ai file da selezionare.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selezionare tutti gli oggetti in una cartella</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Seleziona tutto</guimenuitem></menuchoice>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Per eseguire l'azione predefinita su un oggetto, fare doppio-clic sull'oggetto. È possibile impostare il gestore di file in modo che sia possibile effettuare un clic singolo su un file per eseguire l'azione predefinita. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="goscaja-56"/>.</para>

<section xml:id="caja-select-pattern"><info><title>Selezione di file che corrispondono a uno specifico modello</title></info>
<para>Il gestore di file <application>Caja</application> consente di selezionare tutti i file che corrispondono a un modello basato sul nome dei file e su un numero opzionale di metacaratteri. Ciò risulta utile, per esempio, qualora si desideri selezionare tutti i file che contengono la frase "memo" nel loro nome di file. In <xref linkend="goscaja-TBL-select-pattern"/> sono forniti alcuni esempi di possibili modelli e i file risultanti a cui corrispondono.</para>
<table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-select-pattern"><info><title>Selezionare oggetti nel gestore di file</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Modello</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>File corrispondenti</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>nota.*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Questo modello corrisponde a tutti i file aventi nome "nota" e una estensione qualunque.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*.ogg</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Questo modello corrisponde a tutti i file aventi estensione .ogg</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*memo*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Questo modello corrisponde a tutti i file o cartelle i cui nomi contengono la parola "memo".</para>
              </entry>
            </row>
            </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Per eseguire il comando Seleziona modello, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Seleziona modello</guimenuitem></menuchoice> dal menù. Dopo aver inserito il modello desiderato, quei file e cartelle che gli corrispondono risultano selezionati. A questo punto è possibile compiere una certa azione sui file e cartelle selezionati.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-dragndrop"><info><title>Trascinamento nel gestore di file</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-201"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>drag-and-drop</secondary>
      </indexterm>
      <para>Nel gestore di file è possibile usare il trascinamento per compiere diverse operazioni. Quando si trascina, il puntatore del mouse fornisce un riscontro visivo sull'operazione che si compie. In <xref linkend="goscaja-TBL-11"/> sono descritte le operazioni che è possibile compiere col trascinamento. La tabella mostra anche i puntatori che compaiono mentre di trascina.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-11"><info><title>Trascinamento nel gestore di file</title></info>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="98.56*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="28.70*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Operazione</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Azione</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Puntatore del mouse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Spostare un oggetto</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Trascinare l'oggetto nella nuova posizione.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/move_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Move pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Copiare un oggetto.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Agganciare l'oggetto, quindi premere e tenere premuto <keycap>Ctrl</keycap>, Trascinare l'oggetto nella posizione in cui collocarlo.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/copy_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Copy pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Care un collegamento simbolico a un oggetto</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Agganciare l'oggetto, quindi premere e tenere premuto <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Maiusc</keycap></keycombo>. Trascinare l'oggetto nella posizione in cui collocare il collegamento simbolico.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/link_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Symbolic link pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Scegliere l'azione da compiere sull'oggetto trascinato</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Agganciare l'oggetto, quindi premere e tenere premuto <keycap>Alt</keycap>. È anche possibile usare il pulsante centrale del mouse per compiere la stessa operazione. Trascinare l'oggetto nella posizione in cui si vuole collocarlo. Rilasciare il pulsante del mouse. Viene mostrato un menù a comparsa. Scegliere tra una delle seguenti voci dal menù a comparsa:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Move here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Sposta l'oggetto nella posizione.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Copy here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Copia l'oggetto nella posizione.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Link here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Crea un collegamento simbolico all'oggetto nella posizione.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Set as Background</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Se l'oggetto è un'immagine, imposta l'immagine come sfondo. È possibile usare questo comando per impostare lo sfondo della scrivania, del riquadro laterale o del riquadro di visualizzazione.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Cancel</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Annulla l'operazione di trascinamento.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/ask_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ask pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-9"><info><title>Spostamento di un file o cartella</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>moving files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile spostare un file o cartella trascinandolo con il mouse, oppure con i comandi taglia e incolla. Le sezioni seguenti descrivono questi due metodi.</para>

      <section xml:id="goscaja-537"><info><title>Trascinare in una nuova posizione</title></info>
        <para>Per trascinare un file o una cartella su una nuova posizione, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Aprire due finestre del gestore di file:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>La finestra contenente l'oggetto da spostare.</para></listitem>
	            <listitem><para>La finestra su cui spostarlo, oppure la finestra contenente la cartella su cui spostarlo.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Trascinare il file o la cartella da spostare sulla nuova posizione. Se la nuova posizione è una finestra, rilasciarlo in un'area qualsiasi della finestra. Se la nuova posizione è un'icona di cartella, rilasciare l'oggetto che si sta trascinando sulla cartella.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Per spostare il file o la cartella in una cartella che è posta un livello sotto la posizione attuale, non serve aprire una nuova finestra; basta trascinare il file o la cartella sulla nuova posizione all'interno della stessa finestra.</para>
        <tip><para>Per maggiori informazioni sul trascinamento di oggetti, consultare <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-538"><info><title>Tagliare e incollare nella nuova posizione</title></info>
        <para>È possibile tagliare un file o una cartella e incollarlo in un'altra cartella, come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selezionare il file o cartella da spostare, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Taglia</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Aprire la cartella in cui spostare il file o la cartella, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Incolla</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-10"><info><title>Copiare un file o una cartella</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>copying files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile copiare un file o cartella trascinandolo con il mouse, oppure con i comandi copia e incolla. Le sezioni seguenti descrivono questi due metodi.</para>

      <section xml:id="goscaja-640"><info><title>Trascinare in una nuova posizione</title></info>
        <para>Per copiare un file o una cartella, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Aprire due finestre del gestore di file:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>La finestra contenente l'oggetto da spostare.</para></listitem>
	            <listitem><para>La finestra su cui spostarlo, oppure la finestra contenente la cartella su cui spostarlo.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Trascinare il file o la cartella da spostare sulla nuova posizione. Premere (prima o durante il trascinamento) <keycap>Ctrl</keycap> e mantenerlo premuto. Se la nuova posizione è una finestra, rilasciarlo in un'area qualsiasi della finestra. Se la nuova posizione è un'icona di cartella, rilasciare l'oggetto che si sta trascinando sulla cartella.</para>
          </listitem>          
        </orderedlist>
        <para>Per copiare il file o la cartella in una cartella che è posta un livello sotto la posizione attuale, non serve aprire una nuova finestra. Basta catturare il file o la cartella, quindi premere e tenere premuto <keycap>Ctrl</keycap>, infine trascinare il file o la cartella sulla nuova posizione all'interno della stessa finestra.</para>
        <tip><para>Per maggiori informazioni sul trascinamento di oggetti, consultare <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-441"><info><title>Copiare e incollare nella nuova posizione</title></info>
        
        <para>È possibile copiare un file o una cartella e incollarlo in un'altra cartella, come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selezionare il file o cartella da spostare, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Copia</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Aprire la cartella in cui copiare il file o la cartella, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Incolla</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-82"><info><title>Duplicazione di un file o cartella</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>duplicating files and
folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per creare una copia di un file o di una cartella nella cartella corrente, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare il file o la cartella da duplicare.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Duplica</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          <para>Nella cartella corrente appare una copia del file o cartella.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-11"><info><title>Creazione di una cartella</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per creare una cartella, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Aprire la cartella all'interno della quale creare la nuova cartella.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Crea cartella</guimenuitem></menuchoice>. In alternativa, fare clic col pulsante destro sullo sfondo della finestra, quindi scegliere <guimenuitem>Crea cartelle</guimenuitem>.</para>
          <para>Nella posizione viene aggiunta una nuova cartella <guilabel>senza nome</guilabel>. Il nome della cartella è selezionato.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire un nome per la cartella, quindi premere <keycap>Invio</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-templates-docs"><info><title>Modelli e documenti</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating documents</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile creare dei modelli per i documenti che si creano frequentemente. Per esempio, se si creano spesso delle fatture, è possibile creare un documento con la fattura in bianco e salvarlo come <literal>fattura.doc</literal> nella cartella <literal>$HOME/Modelli</literal>.</para>
      <para>È inoltre possibile accedere alla cartella dei modelli da una finestra dell'esploratore di file, scegliendo <menuchoice><guimenu>Vai</guimenu><guimenuitem>Modelli</guimenuitem></menuchoice>. </para>
      <para>Il nome del modello è mostrato come una voce di sotto-menù nel menù <guilabel>Crea documento</guilabel>.</para>
      <para>È anche possibile creare sotto-cartelle nella cartella dei modelli. Le sotto-cartelle sono mostrate come sotto-menù.</para>
      <para>È possibile condividere i modelli, creando un collegamento simbolico dalla cartella dei modelli alla cartella che contiene i modelli condivisi.</para>

      <section xml:id="goscaja-514"><info><title>Creare un documento</title></info>
        <para>Se sono disponibili dei modelli di documento, è possibile scegliere di creare un documento in base a uno dei modelli installati. </para>
        <para>Per creare un documento, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selezionare la cartella in cui creare il nuovo documento.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Crea documento</guimenuitem></menuchoice>. In alternativa fare clic col pulsante destro sul riquadro di visualizzazione, quindi scegliere <guimenuitem>Crea documento</guimenuitem>.</para>
            <para>I nome dei vari modelli disponibili sono mostrati come voci di sotto-menu del menù <guilabel>Crea documento</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fare doppio-clic sul nome del modello adatto al documento da creare.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Rinominare il documento prima di salvarlo nella cartella appropriata.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-12"><info><title>Rinominare un file o una cartella</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>renaming folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per rinominare un file o una cartella, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare il file o la cartella da rinominare</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Rinomina</guimenuitem></menuchoice>. In alternativa, fare clic col pulsante destro sul file o sulla cartella, quindi scegliere <guimenuitem>Rinomina</guimenuitem>.</para>
          <para>Il nome del file o della cartella viene selezionato.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Digitare un nuovo nome per il file o la cartella, quindi premere <keycap>Invio</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-13"><info><title>Spostare un file o una cartella nel Cestino</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Trash</secondary>
        <see>Trash</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Trash</primary>
        <secondary>moving files or folders to</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per spostare un file o una cartella nel <guilabel>Cestino</guilabel>, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare il file o la cartella che si desidera spostare nel <guilabel>Cestino</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Sposta nel cestino</guimenuitem></menuchoice>. In alternativa, fare clic col pulsante destro sul file o sulla cartella, quindi scegliere <guimenuitem>Sposta nel cestino</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>In alternativa, è anche possibile trascinare il file o la cartella sull'oggetto <guilabel>Cestino</guilabel> della scrivania.</para>
      <note>
        <para>Quando si sposta un file o una cartella da un supporto rimovibile nel <guilabel>Cestino</guilabel>, il file o la cartella viene archiviato in una posizione <guilabel>Cestino</guilabel> sul supporto rimovibile. Per rimuovere il file o la cartella in modo definitivo, è necessario svuotare il <guilabel>Cestino</guilabel>.</para>
      </note>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-443"><info><title>Eliminare un file o una cartella</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>deleting files or folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Quando viene eliminato un file o una cartella, il file o la cartella non è spostato nel <guilabel>Cestino</guilabel>, ma viene immediatamente rimosso in modo definitivo dal file system. La voce di menù <guimenuitem>Elimina</guimenuitem> è disponibile solo se viene selezionata l'opzione <guilabel>Includere un comando «Elimina» che scavalchi il cestino</guilabel> dalla finestra di dialogo <guilabel>Preferenze della gestione dei file</guilabel>.</para>
      <para>Per eliminare un file o una cartella, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare il file o la cartella da eliminare.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Elimina</guimenuitem></menuchoice>. In alternativa, fare clic col pulsante destro sul file o sulla cartella, quindi scegliere <guimenuitem>Elimina</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para xml:lang="en">
	Alternatively, select the file or folder you want to delete, and press <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>. 
	<note>
	  <para xml:lang="en">
	    This shortcut is independent from the <guilabel>Include a Delete command that bypasses Trash</guilabel> option. 
	  </para>
	</note>
      </para>
    </section>
    <section xml:id="caja-symlink"><info><title>Creare un collegamento simbolico a un file o una cartella</title></info>
      
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-14"/>        
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating symbolic link</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>symbolic link</primary>
        <secondary>to file or folder, creating</secondary>
      </indexterm>
      <para>Un collegamento simbolico è uno speciale tipo di file che punta a un altro file o cartella. Quando si compie un'azione su un collegamento simbolico, questa azione viene realmente svolta sul file o sulla cartella a cui il collegamento simbolico punta. Quando però si elimina un collegamento simbolico, viene eliminato il file collegamento, non il file a cui il collegamento simbolico rimanda.</para>
      <para>Per creare un collegamento simbolico a un file o una cartella, selezionare il file o la cartella a cui si vuole creare un collegamento. Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Crea collegamento</guimenuitem></menuchoice>. Viene aggiunto all'interno della cartella corrente un collegamento al file o alla cartella.</para>
      <para>In alternativa, afferrare l'oggetto a cui si vuole creare un collegamento quindi premere e tenere premuto <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Maiusc</keycap></keycombo>. Trascinare l'oggetto nella posizione in cui si vuole creare il collegamento.</para>
      <para>In modo predefinito, il gestore di file aggiunge ai collegamenti un simbolo.</para>
      <note>
        <para>I permessi di un collegamento simbolico sono determinati dal file o dalla cartella a cui il collegamento punta.</para>
      </note>
      <tip><para>Per maggiori informazioni sul trascinamento di oggetti, consultare <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>      
    </section>

    <section xml:id="goscaja-476"><info><title>Visualizzare le proprietà di un file o una cartella</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>viewing properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per visualizzare le proprietà di un file o una cartella, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare il file o la cartella di cui si vuole vedere le proprietà.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Proprietà</guimenuitem></menuchoice>. Viene mostrato il dialogo delle proprietà.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare il dialogo delle proprietà per visualizzare le proprietà del file o della cartella.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere il dialogo delle proprietà.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>La tabella seguente elenca le proprietà che è possibile vedere o impostare per i file e le cartelle. Le informazioni dipendono dal tipo di oggetto:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="27.27*"/>
          <colspec colwidth="72.73*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Proprietà</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Nome</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Il nome del file o della cartella. È possibile cambiare il nome qui: il file o la cartella verrà rinominato dopo aver fatto clic su <guibutton>Chiudi</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Tipo</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Il tipo di oggetto, per esempio file o cartella.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Posizione</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Il percorso di sistema dell'oggetto. Rappresenta la posizione all'interno del computer dell'oggetto, partendo dalla radice del sistema.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Volume</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">The volume on which a folder resides. This is the physical location of the folder, on which media it resides, for example which hard disk or CD-ROM drive.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Spazio libero</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La quantità di spazio libero sul dispositivo su cui risiede una cartella. Rappresenta la massima quantità di dati che è possibile copiare in questa cartella.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Tipo MIME</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La nomenclatura ufficiale del tipo di file.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Ultima modifica</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La data e l'ora dell'ultima modifica apportata all'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Ultimo accesso</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>La data e l'ora dell'ultimo accesso all'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="caja-permissions-overview" status="review"><info><title>Permessi file</title></info>
        <para>I permessi sono delle impostazioni assegnate a ogni file e cartella che determinano il tipo di accesso che gli utenti possono avere allo stesso file o cartella. Per esempio, è possibile impostare i permessi in modo che gli altri utenti possano leggere e modificare un file, oppure che possano accedere al file in lettura senza che possano apportargli cambiamenti.</para>
        <para>Ogni file appartiene a un particolare utente ed è associato con un gruppo a cui appartiene il proprietario. L'utente «root» ha la possibilità di accedere a qualsiasi file nel sistema.</para>
        <para>È possibile impostare i permessi per tre categorie di utenti:</para>        
        <variablelist>
          <varlistentry><term>Proprietario</term>
            <listitem>
              <para>L'utente che ha creato il file o la cartella.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Gruppo</term>
            <listitem>
              <para>Un gruppo di utente a cui il proprietario appartiene.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Altri</term>
            <listitem>
              <para>Tutti gli altri utenti non compresi.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>Per ogni categoria di utente, possono essere impostati diversi permessi. Questi si comportano in modo diverso tra file e cartelle, come segue:</para>
        <variablelist>
          <varlistentry><term>read - lettura</term>
            <listitem>          
            <para>Il file può essere aperto</para>
            <para>Il contenuto delle directory può essere visualizzato</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>write - scrittura</term>
            <listitem>          
            <para>I file possono essere modificati o eliminati</para>
            <para>Il contenuto della directory può essere modificato</para>
             </listitem>          
         </varlistentry>
          <varlistentry><term>execute - esecuzione</term>
            <listitem>          
            <para>I file eseguibili possono essere eseguiti come un programma</para>
            <para>È possibile entrare nelle directory</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
        </variablelist>        

        <para>Per maggiori informazioni sulla modifica dei permessi di un file o di una cartella, consultare <xref linkend="caja-permissions"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-permissions"><info><title>Modificare i permessi</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-430"/>
      
      <section xml:id="caja-permissions-file"><info><title>Modificare i permessi per un file</title></info>    
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>changing permissions</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>permissions</primary>
          <secondary>changing file</secondary>
        </indexterm>      
        <para>Per modificare i permessi di un file, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selezionare il file da modificare.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fare clic sulla scheda <guilabel>Permessi</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per modificare il gruppo del file, scegliere tra i gruppi a cui l'utente appartiene dall'elenco a discesa.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Per il proprietario, il gruppo e per tutti gli altri utenti, è possibile scegliere tra questi permessi:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Nessuna</term>
                <listitem>
                  <para>Non è possibile alcun accesso al file (non è possibile impostarlo per il proprietario).</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Sola lettura</term>
                <listitem>
                  <para>Gli utenti possono aprire un file per visualizzarne il contenuto, ma non apportare modifiche.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Lettura e scrittura</term>
                <listitem>
                  <para>Accesso normale al file: è possibile aprirlo e salvarlo.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per consentire a un file di essere eseguito come un programma, selezionare <guilabel>Esecuzione</guilabel></para>
          </listitem>
        </orderedlist>   
      </section>    

      <section xml:id="caja-permissions-folder"><info><title>Modificare i permessi a una cartella</title></info>    
        
        
        <para>Per modificare i permessi di una cartella, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selezionare la cartella da modificare.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fare clic sulla scheda <guilabel>Permessi</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per modificare il gruppo della cartella, scegliere tra i gruppi a cui l'utente appartiene dall'elenco a discesa.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Per il proprietario, il gruppo e per tutti gli altri utenti, è possibile scegliere tra questi permessi:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Nessuna</term>
                <listitem>
                  <para>Non è possibile alcun accesso alla cartella (non è possibile impostarlo per il proprietario).</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Elencare i file</term>
                <listitem>
                  <para>Gli utenti possono vedere gli oggetti nella cartella, ma non possono aprirli.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Accedere ai file</term>
                <listitem>
                  <para>Gli oggetti nella cartella possono essere aperti e modificati, ammesso che i permessi degli stessi lo concedano.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Creare/eliminare i file</term>
                <listitem>
                  <para>L'utente può creare nuovi file ed eliminare quelli nella cartella, oltre a poter accedere ai file esistenti.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </orderedlist>  
       
        <para>Per impostare i permessi per tutti gli oggetti contenuti in una cartella, impostare le proprietà <guilabel>Accesso ai file</guilabel> ed <guilabel>Esecuzione</guilabel>, quindi fare clic su <guibutton>Applicare i permessi ai file contenuti</guibutton>.</para>
      </section>           

    </section>
    
    <section xml:id="goscaja-200"><info><title>Aggiungere annotazioni a file e cartelle</title></info>
      <para>È possibile aggiungere delle annotazioni a file e cartelle nei seguenti modi:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dal dialogo delle proprietà</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Dal riquadro laterale <guilabel>Annotazioni</guilabel></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section xml:id="caja-notes"><info><title>Aggiungere un'annotazione usando il dialogo proprietà</title></info>
        <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor xml:id="goscaja-472"/>           
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>notes</primary>
          <secondary>adding to files and folders</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>notes</secondary>
          <tertiary>adding</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Per aggiungere un'annotazione a un file o una cartella, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selezionare il file o la cartella a cui aggiungere un'annotazione.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fare clic sulla scheda <guilabel>Annotazioni</guilabel>. Nella sezione <guilabel>Annotazioni</guilabel> digitare il testo dell'annotazione.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere il dialogo delle proprietà. Viene aggiunto un simbolo di nota al file o alla cartella.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>notes</primary><secondary>deleting</secondary></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>file manager</primary><secondary>notes</secondary><tertiary>deleting</tertiary></indexterm>To delete a note, delete the note text from the <guilabel>Notes</guilabel> tabbed section.</para>
      </section>
      <section xml:id="goscaja-473"><info><title>Aggiungere una nota usando il riquadro laterale</title></info>
        
        <para>Per aggiungere un'annotazione a un file o una cartella, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Aprire il file o la cartella a cui aggiungere l'annotazione.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Scegliere <guilabel>Annotazioni</guilabel> dall'elenco a discesa nella parte superiore del riquadro laterale. Per visualizzare il riquadro laterale, scegliere <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Riquadro laterale</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Digitare il testo dell'annotazione nel riquadro laterale. Un simbolo di annotazione viene aggiunto al file o alla cartella nel riquadro di visualizzazione e viene aggiunta un'icona di annotazione nel riquadro laterale. È possibile fare clic su quest'icona per visualizzare l'annotazione.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Per eliminare un'annotazione, cancellare il testo dell'annotazione da <guilabel>Annotazioni</guilabel> nel riquadro laterale.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-bookmarks"><info><title>Usare i segnalibri per le posizioni preferite</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-36"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>bookmarks</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile mantenere un elenco di <firstterm>segnalibri</firstterm> in <application>Caja</application>: cartelle e altre posizioni che è necessario aprire frequentemente.</para>
      <para>I propri segnalibri vengono elencati nei seguenti posti:</para>
      <itemizedlist>
    	  <listitem><para>Il menù <guimenu>Risorse</guimenu> nel pannello superiore.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Il menù <guimenu>Risorse</guimenu> nella finestra di una cartella.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Il menù <guimenu>Segnalibri</guimenu> in una finestra di esplorazione di <application>Caja</application>.</para></listitem>
    	  <listitem><para xml:lang="en">The side pane in the <xref linkend="filechooser-open"/>. This allows you to quickly open a file that is in one of your bookmarked locations.</para></listitem>
    	  <listitem><para xml:lang="en">The list of commonly used locations in the <xref linkend="filechooser-save"/>. This allows you to quickly save a file to a location you have in your bookmarks.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Per aprire un oggetto presente nei propri segnalibri, scegliere l'oggetto da un menù.</para>

      <section xml:id="goscaja-40"><info><title>Aggiungere un segnalibro</title></info>
        <para>Per aggiungere un segnalibro, aprire la cartella o la posizione che si vuole aggiungere tra i segnalibri. Scegliere <menuchoice><guimenu>Risorse</guimenu><guimenuitem>Aggiungi segnalibro</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Se si sta usando una finestra di esplorazione di <application>Caja</application>, scegliere <menuchoice><guimenu>Segnalibri</guimenu><guimenuitem>Aggiungi segnalibro</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-41"><info><title>Modificare un segnalibro</title></info>
        <para>Per modificare un segnalibro, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Risorse</guimenu><guimenuitem>Modifica segnalibri</guimenuitem></menuchoice> o, se in una finestra di'esplorazione, <menuchoice><guimenu>Segnalibri</guimenu><guimenuitem>Modifica segnalibri</guimenuitem></menuchoice>. Viene mostrato un dialogo <guilabel>Modifica i segnalibri</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Selezionare il segnalibro nella parte sinistra del dialogo <guilabel>Modifica i segnalibri</guilabel>. Modificare i dettagli del segnalibro nella parte destra della finestra di dialogo <guilabel>Modifica i segnalibri</guilabel> come segue:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="27.27*"/>
                <colspec colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento dialogo</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrizione</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Name</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Usare questa casella di testo per specificare il nome che identifica il segnalibro nei menù.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Location</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Usare questo campo per specificare la posizione del segnalibro.</para>
                      <para>Le cartella all'interno del sistema utilizzano l'URI <uri>file:///</uri>.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Per eliminare un segnalibro, selezionarlo dalla parte sinistra del dialogo e fare clic su <guilabel>Rimuovi</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-trash"><info><title>Usare il cestino</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-44"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_trash_launcher.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Trash icon, empty.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Trash</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Il cestino è una cartella speciale che raccoglie i file che non si vuole più tenere. I file contenuti nel cestino non vengono eliminati permanentemente fino a quando il cestino non viene svuotato. Questo processo a due passi serve per non rimuovere accidentalmente un file sbagliato o nel caso si cambi idea.</para>
      <para>È possibile spostare nel <guilabel>Cestino</guilabel> i seguenti oggetti:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>File</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Cartelle</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Oggetti della scrivania</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Se è necessario recuperare un file dal <guilabel>Cestino</guilabel>, è possibile aprire il <guilabel>Cestino</guilabel> e spostare i file al di fuori del <guilabel>Cestino</guilabel>. Quando il <guilabel>Cestino</guilabel> viene svuotato, il contenuto del <guilabel>Cestino</guilabel> viene eliminato definitivamente.</para>

      <section xml:id="goscaja-107"><info><title>Visualizzare il cestino</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>Trash</primary>
          <secondary>displaying</secondary>
        </indexterm>
        <para>È possibile visualizzare il contenuto del <guilabel>Cestino</guilabel> nei seguenti modi:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Da una finestra di esplorazione</para>
            <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Vai</guimenu><guimenuitem>Cestino</guimenuitem></menuchoice>. Il contenuto del <guilabel>Cestino</guilabel> viene mostrato nella finestra.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Da una finestra spaziale</para>
            <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Risorse</guimenu><guimenuitem>Cestino</guimenuitem></menuchoice>. Il contenuto del <guilabel>Cestino</guilabel> viene mostrato nella finestra.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Dalla scrivania</para>
            <para>Fare doppio-clic sull'oggetto <guilabel>Cestino</guilabel> sulla scrivania.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      <section xml:id="goscaja-108"><info><title>Svuotare il cestino</title></info>
        
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>Trash</primary>
          <secondary>emptying</secondary>
        </indexterm>
        <para>È possibile svuotare il contenuto del <guilabel>Cestino</guilabel> nei seguenti modi:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Da una finestra di esplorazione</para>
            <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Svuota cestino</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Dalla scrivania</para>
            <para>Fare clic col pulsante destro del mouse sull'oggetto <guilabel>Cestino</guilabel>, quindi scegliere <guimenuitem>Svuota cestino</guimenuitem>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
   <caution>
    <para>Quando il cestino viene svuotato, tutti i file contenuti sono persi. Assicurarsi che il cestino contenga solamente file non più necessari.</para>
   </caution>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-hidden-files"><info><title>File nascosti</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>hidden</primary>
        <secondary>files</secondary>
      </indexterm>
      <para>In modo predefinito, in <application>Caja</application> non vengono mostrati alcuni file di sistema e di backup presenti nelle cartelle. Ciò in primo luogo previene la modifica o l'eliminazione accidentale di tali oggetti, azioni che potrebbero pregiudicare la funzionalità del computer, e in secondo luogo riduce il disordine presente il alcune posizioni come la cartella home. In Caja non vengono mostrati:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>i file nascosti, il cui nome inizia con un punto (.),</para></listitem>
        <listitem><para>i file di backup, il cui nome termina con una tilde (~),</para></listitem>
        <listitem><para>i file elencati in un particolare file <filename>.hidden</filename> di una cartella.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para xml:lang="en">You may hide or show hidden files in a particular folder by selecting <menuchoice><guimenu>View</guimenu><guimenuitem>Show Hidden Files</guimenuitem></menuchoice>, or by pressing <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>H</keycap></keycombo>.</para>
      
      <para>Per impostare <application>Caja</application> affinché mostri sempre i file nascosti, consultare <xref linkend="caja-preferences"/>.</para>

      <section xml:id="caja-managing-hidden-files"><info><title>Nascondere un file o una cartella</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>create</primary>
          <secondary>hidden</secondary>
        </indexterm>
        <para>Per nascondere un file o una cartella in <application>Caja</application>, rinominare il file in modo che il suo nome inizi con un punto (.) o creare un file di testo chiamato <filename>.hidden</filename> all'interno della cartella e aggiungere il nome del file da nascondere, come nel seguente esempio:</para>
        <programlisting>nomefile
nomecartella</programlisting>
        <para>Potrebbe essere necessario aggiornare la finestra di <application>Caja</application> interessata per vedere i cambiamenti: premere <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>.</para>
      </section>
  </section>
  </section>
  <!-- ====================================================== File properties -->    

  <section xml:id="caja-properties"><info><title>Proprietà degli oggetti</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-51"/><!-- was: changing icon, but linked to from the GUI -->

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>properties</secondary>
    </indexterm>    
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>file properties</secondary>
    </indexterm>
    <para>La finestra <guilabel>Proprietà dell'oggetto</guilabel> mostra maggiori informazioni su ogni file, cartella o altro oggetto visualizzabile nel file manager. Con questa finestra è possibile anche:</para> 
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Cambiare l'icona per un oggetto: consultare <xref linkend="caja-icon"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Aggiungere o rimuovere simboli per un oggetto: consultare <xref linkend="caja-emblems"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Cambiare i permessi di file UNIX per un oggetto: consultare <xref linkend="caja-permissions"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Scegliere quale applicazione usare per aprire un oggetto e gli altri dello stesso tipo.</para></listitem>
      <listitem><para>Aggiungere annotazioni a un oggetto: consultare <xref linkend="caja-notes"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Per aprire la finestra di proprietà di un oggetto, procedere come segue:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Selezionare l'oggetto del quale si vogliono esaminare o cambiare le proprietà. Selezionando più di un oggetto, la finestra di proprietà mostrerà le proprietà comuni a tutti gli oggetti.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Eseguire una delle seguenti azioni:</para>
  	      <itemizedlist>
        	  <listitem><para xml:lang="en">Choose <menuchoice>
  <guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
            <listitem><para>Fare clic col pulsante destro sull'oggetto selezionato e scegliere <guimenuitem>Proprietà</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Premere <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Invio</keycap></keycombo>.</para></listitem>
          </itemizedlist>
	    </listitem>
    </orderedlist>
  </section>  
  
  <!-- ====================================================== Appearance -->  
  <section xml:id="goscaja-203"><info><title>Modificare l'aspetto di file e cartelle</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>modifying appearance of files and folders</secondary>
    </indexterm>
    <para>Il gestore di file <application>Caja</application> consente di modificare l'aspetto dei propri file e cartelle in diversi modi. È possibile personalizzare l'aspetto di file e cartelle aggiungendoci dei simboli o degli sfondi. È anche possibile modificare il formato con cui <application>Caja</application> mostra questi oggetti. La seguente sezione descrive come fare tutto ciò.</para>

    <section xml:id="goscaja-550"><info><title>Icone e simboli</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>introduction</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>emblems</secondary>
        <see>emblems</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Il gestore di file mostra i file e le cartelle come icone. In base al tipo di file, l'icona potrebbe o avere un'immagine rappresentativa del tipo di file, o una piccola anteprima che ne mostra il contenuto. È possibile aggiungere dei simboli alle icone di file e cartelle. Questi simboli sono delle aggiunte all'icona del file e forniscono un altro metodo per gestire i propri file. Per esempio, è possibile contrassegnare un file come importante aggiungendo ad esso il simbolo <guilabel>Importante</guilabel>, creando un effetto visivo come il seguente:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_emblem.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>File icon with Important emblem.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Notare come il file sulla sinistra sia differenziato da quello sulla destra per mezzo dell'aggiunta del simbolo <guilabel>Importante (!)</guilabel> alla sua icona. Consultare <xref linkend="caja-emblems"/> per maggiori informazioni su come aggiungere i simboli.</para>
      <para>Il gestore di file applica automaticamente dei simboli per i seguenti tipi di file:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Collegamenti simbolici</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Items for which you have the following permissions:<indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>and emblems</secondary></indexterm></para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Nessun permesso di lettura</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Nessun permesso di scrittura</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>La tabella seguente mostra i simboli predefiniti:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Simbolo predefinito</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_link_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Symbolic link emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>symbolic links</primary><secondary>and emblems</secondary></indexterm>Symbolic link</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_nowrite_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>No write permission emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Nessun permesso di scrittura</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_noread_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>No read permission emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Nessun permesso di lettura</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section xml:id="caja-icon"><info><title>Cambiare l'icona per un file o una cartella</title></info>
       
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>changing</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Per cambiare l'icona che rappresenta un singolo file o una cartella, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare il file o la cartella da cambiare.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Nella sezione <guilabel>Generali</guilabel> fare clic sull'<guibutton>icona</guibutton> attuale. Viene mostrato il dialogo <guilabel>Selezione icona personalizzata</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Usare il dialogo <guilabel>Selezione icona personalizzata</guilabel> per scegliere l'icona che rappresenti il file o la cartella.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere il dialogo delle proprietà.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Per ripristinare l'icona predefinita, selezionare il file o la cartella da cambiare, scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Proprietà</guimenuitem></menuchoice>, fare clic sul pulsante dell'<guilabel>icona</guilabel>, nel dialogo <guilabel>Selezione icona personalizzata</guilabel> fare clic su <guibutton>Ripristina</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-emblems"><info><title>Aggiungere un simbolo a un file o una cartella</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-112"/>       
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding to file</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding to folder</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere un simbolo a un oggetto, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selezionare l'oggetto a cui aggiungere il simbolo.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Right-click on the item, then choose <guimenuitem>Properties</guimenuitem>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sulla scheda <guilabel>Simboli</guilabel> per visualizzare la sezione <guilabel>Simboli</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selezionare il simbolo da aggiungere all'oggetto.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere il dialogo delle proprietà.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Nella finestra di esplorazione è anche possibile aggiungere simboli agli oggetti trascinandoli dal riquadro laterale dei simboli.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-471"><info><title>Creare un nuovo simbolo</title></info>
      
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding new</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per creare un nuovo simbolo, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Sfondi e simboli</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Simboli</guibutton> quindi su quello <guibutton>Aggiungi nuovo simbolo</guibutton>. Viene mostrato il dialogo <guilabel>Crea un nuovo simbolo</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Digitare un nome per il simbolo nella casella di testo <guilabel>Parola chiave</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Immagine</guibutton>. Viene mostrato un dialogo, fare clic su <guibutton>Sfoglia</guibutton>. Scelto il simbolo, fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>OK</guibutton> nel dialogo <guilabel>Crea un nuovo simbolo</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-backgrounds-and-emblems"><info><title>Modificare gli sfondi</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-50"/>         
      <anchor xml:id="goscaja-63"/>
      <anchor xml:id="goscaja-64"/>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>changing backgrounds</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>backgrounds</primary>
        <secondary>changing screen component</secondary>
      </indexterm>
      <para>Il gestore di file comprende alcuni motivi per lo sfondo e dei simboli che è possibile usare per modificare l'aspetto delle cartelle. I motivi per lo sfondo e i simboli possono essere usati anche sulla scrivania, sulle cartelle e su certi riquadri laterali nell'esploratore dei file e sui pannelli.</para>
      <para>Per modificare lo sfondo di una finestra, riquadro o pannello, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Sfondi e simboli</guimenuitem></menuchoice> in una finestra del gestore di file. Viene mostrato il dialogo <guilabel>Sfondi e simboli</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Motivi</guibutton> o <guibutton>Colori</guibutton> per visualizzare un elenco di motivi o di colori per lo sfondo che è possibile usare.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Per modificare lo sfondo, trascinare il motivo o il colore sulla finestra, riquadro o pannello. Per ripristinare lo sfondo originale, trascinare la voce <guilabel>Azzera</guilabel> sulla finestra, riquadro o pannello.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>È possibile impostare lo sfondo per tutte le cartelle nel gestore di file trascinando il motivo o il colore con il pulsante destro o quello centrale del mouse. Quando si rilascia il pulsante, viene visualizzato un menù a comparsa con l'opzione per impostare il motivo o il colore come sfondo per tutte le cartelle.</para>

      <para>Per aggiungere un nuovo modello all'elenco, fare clic sul pulsante <guibutton>Aggiungi un nuovo motivo</guibutton> quando sono selezionati i motivi. Localizzare l'immagine nel selettore di file e fare clic su <guibutton>Apri</guibutton>. L'immagine appare nell'elenco di motivi che è possibile usare.</para>

      <para>Per aggiungere un nuovo colore all'elenco, fare clic sul pulsante <guibutton>Aggiungi un nuovo colore</guibutton> quando sono selezionati i colori. Selezionare un colore nel selettore di colori e fare clic su <guibutton>OK</guibutton>. Il colore appare nell'elenco dei colori che è possibile usare.</para>
    </section>    
  </section>  
  
  <!-- ====================================================== Removable media -->    
  <section xml:id="goscaja-460"><info><title>Usare supporti rimovibili</title></info>
    <!-- compatibility -->
    <anchor xml:id="goscaja-469"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>removable media</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>
    <para>Quando sono disponibili dei supporto rimovibili, attraverso il gestore di file, è possibile compiere diverse azioni su di essi come montarli, aprire una finestra del gestore di file che ne mostra il contenuto o eseguire un'applicazione in grado di gestirne il contenuto (per esempio un riproduttore audio per un CD audio). Per maggiori informazioni su come configurare queste azioni per i diversi formati multimediali, consultare <xref linkend="goscaja-61"/>.</para>

    <section xml:id="goscaja-462"><info><title>Montare il supporto</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>mounting</secondary>
      </indexterm>
      <para><firstterm>Montare</firstterm> un supporto significa rendere il file system presente sul supporto disponibile per l'accesso. Quando si monta un supporto, il file system del supporto viene innestato come una sotto-directory sul file system.</para>
      <para>Per montare il supporto, inserire il supporto nel dispositivo appropriato. Sulla scrivania viene aggiunta un'icona che rappresenta il supporto: tale icona viene aggiunta solo se il sistema è configurato per montare automaticamente i dispositivi quando viene rilevato un supporto.</para>
      <para>Se il sistema in uso non è configurato per montare automaticamente il dispositivo, è necessario montare quest'ultimo manualmente. Fare doppio clic sull'icona <guilabel>Computer</guilabel> sulla scrivania. Viene mostrata una finestra <guilabel>Computer</guilabel>. Fare doppio clic sull'icona che rappresenta il supporto. Per esempio, per montare un disco floppy, fare doppio clic sull'icona <guilabel>Floppy</guilabel>. Così facendo viene aggiunta un'icona che rappresenta il supporto alla scrivania.</para>
      <note>
        <para>Non è possibile cambiare il nome dell'icona di un supporto rimovibile.</para>
      </note>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-461"><info><title>Mostrare il contenuto di un supporto</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>displaying media contents</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile mostrare il contenuto di un supporto in uno dei modi seguenti:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Fare doppio-clic sull'icona che rappresenta il supporto sulla scrivania.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic col pulsante destro sull'icona che rappresenta il supporto sulla scrivania, quindi scegliere <guimenuitem>Apri</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Il contenuto del supporto viene mostrato in una finestra del gestore di file. Per ricaricare la vista, fare clic sul pulsante <guibutton>Aggiorna</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-463"><info><title>Mostrare le proprietà del supporto</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>displaying media properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per visualizzare le proprietà di un supporto rimovibile, fare clic col pulsante destro sull'icona che rappresenta il supporto sulla scrivania, quindi scegliere <guimenuitem>Proprietà</guimenuitem>. Un dialogo visualizza le proprietà del supporto.</para>
      <para>Per chiudere il dialogo delle proprietà, fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-464"><info><title>Espellere il supporto</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>ejecting</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per espellere il supporto, fare clic col pulsante destro sull'icona che rappresenta il supporto sulla scrivania, quindi scegliere <guimenuitem>Espelli</guimenuitem>. Se l'unità per il supporto lo prevede, il supporto è fisicamente espulso dall'unità. In caso contrario attendere finché l'oggetto sulla scrivania non scompare, quindi espellere il supporto manualmente.</para>
      <para>Non è possibile espellere il supporto dall'unità quando il supporto è montato. Per espellere il supporto è necessario prima smontarlo. Per esempio, per rimuovere un'unita flash USB, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Chiudere tutte le finestre del gestore di file, le finestre di <application>Terminale</application> e ogni altra finestra che stia accedendo all'unità flash USB.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic col pulsante destro sull'oggetto che rappresenta il dispositivo sulla scrivania, quindi scegliere <guimenuitem>Espelli</guimenuitem>. L'icona di scrivania dell'unità scompare.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Rimuovere l'unità flash USB.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
          <caution>
            <para>È necessario smontare i supporti rimovibili prima di espellerli. Non rimuovere un'unità flash USB prima di averla smontata. Se non si smonta il supporto, si potrebbero perdere i dati.</para>
          </caution>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="caja-cdwriter"><info><title>Scrivere CD o DVD</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-475"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>writing CDs</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>CDs, writing</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>writing CDs</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>burning CDs</primary>
      <see>writing CDs</see>
    </indexterm>
    <para>Scrivere su un CD o DVD può essere utile per mantenere una copia di sicurezza dei propri documenti importanti. Per fare ciò, il computer deve essere fornito di un masterizzatore CD o DVD.</para>
    <tip><para>Un modo semplice per controllare il tipo di unità CD o DVD presente nel computer è scegliere <menuchoice><guimenu>Risorse</guimenu><guimenuitem>Computer</guimenuitem></menuchoice> dalla barra dei menù del pannello superiore. Se l'icona per l'unità CD presenta termini come "CD-RW" o "DVD(+-)R" nella sua etichetta, allora è possibile scrivere tali dischi con il computer.</para></tip>
    
    <para xml:lang="en">You can start choosing files to burn to a disc at any time. The file manager provides
a special folder for files and folders that you wish to write to a CD or DVD. From there you can easily write all the content (which you place in this special folder) to a CD or DVD.</para>

    <section xml:id="caja-cdwriter-data"><info><title>Creazione di dischi dati</title></info>
      
    <para>Per scrivere un CD o DVD, procedere come segue:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Open <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu><guimenu>System Tools</guimenu><guimenuitem>CD/DVD Creator</guimenuitem></menuchoice>. The file manager opens the CD/DVD Creator folder.</para>
        <note><para xml:lang="en">In a File Browser window, the <guimenuitem>CD/DVD Creator</guimenuitem> item is available in the <guimenu>Go</guimenu> menu.</para></note>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Trascinare i file e le cartelle da scrivere su CD o DVD nella cartella di creazione CD/DVD.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Inserire un CD o DVD scrivibile nel masterizzazione.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Premere il pulsante <guibutton>Scrivi su disco</guibutton>, oppure scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Scrivi su CD/DVD</guimenuitem></menuchoice>. Viene mostrato un dialogo <guilabel>Scrivi su disco</guilabel></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Usare il dialogo <guilabel>Scrivi su disco</guilabel> per specificare il modo in cui scrivere il CD, come segue:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento dialogo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Write disc to</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select the device to which you want to write the
CD from the drop-down list. To create an CD image file, select the <guilabel>File image</guilabel> option. A CD image file is a normal file that contains all the data in the same format as a CD, that you can write to a CD later.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Disc name</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Digitare il nome per il CD nella casella di testo.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Data size</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Mostra la dimensione dei dati che si sta per scrivere sul disco. Il disco vuoto deve essere almeno di tale dimensione.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Write speed</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Seleziona dall'elenco a discesa la velocità alla quale scrivere il CD.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Scrivi</guibutton>.</para>
        <para>Se è stata selezionata l'opzione <guilabel>File immagine</guilabel> dall'elenco a discesa <guilabel>Destinazione su cui scrivere</guilabel>, viene mostrato un dialogo <guilabel>Scelta nome di file per l'immagine disco</guilabel>. Usare tale dialogo per specificare la posizione in cui salvare il file immagine di disco. In modo predefinito, i file immagine di disco hanno estensione <filename>.iso</filename>.</para>
        <para>Viene mostrato un dialogo <guilabel>Scrittura del disco</guilabel>. Questo processo richiede del tempo. Una volta che il disco è scritto è il file immagine di disco creato, nel dialogo viene mostrato un messaggio che indica che il processo è stato completato.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <tip><para xml:lang="en">You can set the CD/DVD Creator folder to open automatically when you insert a blank disc. See <xref linkend="goscaja-61"/>.</para></tip>
    <note><para>Il file system scritto sul CD risulta leggibile con nomi di file lunghi su tutti i sistemi operativi recenti. Sono infatti usate entrambe le estensioni Joliet e Rock Ridge per i file system dei CD-ROM.</para></note>
    </section>

    <section xml:id="caja-cdwriter-copy"><info><title>Copia di CD o DVD</title></info>
        <para>È possibile creare una copia di un CD o DVD, sia su un altro disco che su un file immagine da memorizzare nel computer. Per creare una copia, procedere come segue:</para>
        <orderedlist>
          <listitem><para>Inserire in disco da copiare.</para></listitem>               
          <listitem><para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Risorse</guimenu><guimenuitem>Computer</guimenuitem></menuchoice> dalla barra dei menù del pannello superiore.</para></listitem>       
          <listitem><para>Fare clic col pulsante destro sull'icon del CD, quindi scegliere <guimenuitem>Copia disco</guimenuitem>.</para></listitem>       
          <listitem><para>Viene mostrato il dialog <guilabel>Scrivi su disco</guilabel>.</para></listitem>  
        </orderedlist>
        <para>Se è presente solo un'unità con funzionalità di scrittura, nel processo viene innanzitutto creato un file immagine di disco nel computer. Quindi viene espulso il disco originale, chiedendo di sostituirlo con un disco vuoto su cui scrivere la copia.</para>
        <tip><para>Per creare più di una copia, scegliere l'opzione File immagine in <guilabel>Scrivi su disco</guilabel> quindi scrivere a partire dall'immagine di disco: consultare <xref linkend="caja-cdwriter-writeimage"/>.</para></tip>
    </section>

    <section xml:id="caja-cdwriter-writeimage"><info><title>Creazione di un disco da un file immagine</title></info>
      <para>È possibile scrivere una immagine di disco su un CD o DVD che, per esempio, è stata scaricata da Internet o che è creata in precedenza. Le immagini di disco hanno tipicamente una estensione <filename>.iso</filename> e solo talvolta indicate come file iso.</para>
        <para>Per scrivere una immagine di disco, fare clic col pulsante destro sul file immagine di disco, quindi scegliere <guimenuitem>Scrivi su disco</guimenuitem> dal menù a comparsa.</para>      
    </section>
  </section>

  <section xml:id="goscaja-515"><info><title>Esplorazione di server remoti</title></info>
    <para>Il gestore di file <application>Caja</application> fornisce un accesso integrato al propri file, applicazioni, siti FTP, condivisioni Windows, server WebDav e server SSH.</para>

    <section xml:id="caja-server-connect"><info><title>Accedere a un server remoto</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-37"/>      
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor xml:id="goscaja-466"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>FTP sites</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>FTP sites</secondary>
        <see>FTP sites</see>
      </indexterm>
      <para>È possibile usare il gestore di file per accedere a un server remoto, sia esso un sito FTP, una condivisione Windows, un server WebDav o un server SSH.</para>
<para>Per accedere a un server remoto, scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Connetti al server</guimenuitem></menuchoice>. È anche possibile accedere a questo dialogo dalla barra dei menù scegliendo <menuchoice><guimenu>Risorse</guimenu><guimenuitem>Connetti al server</guimenuitem></menuchoice></para>
<para>Per connettersi ad un server remoto, iniziare scegliendo il tipo di servizio, quindi inserire l'indirizzo del server.</para>
<para>Se richiesto dal server, è possibile indicare le seguenti informazioni opzionali:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="27.27*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento dialogo</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrizione</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Port</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Porta a cui connettersi sul server. Questa dovrebbe essere usata solo se è necessario cambiare la porta predefinita; normalmente quindi va lasciata in bianco.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Folder</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                        <para>Cartella da aprire una volta connessi al server.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para><guilabel>Nome Utente</guilabel></para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para xml:lang="en">The user name of the account used to connect to the server.
This should be supplied with the connection information if needed.
The user name information is not appropriate for a public FTP connection.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Name to use for connection</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para xml:lang="en">The designation of the connection as it will appear in the file manager.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Share</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Nome della condivisione Windows desiderata. Sia applica solo a condivisioni Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Domain name</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Dominio Windows. Si applica solo a condivisioni windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
<para>Se le informazioni sul server sono fornite nella forma di un URI, o è necessaria una connessione particolareggiata, scegliere come tipo di servizio <menuchoice><guimenuitem>Posizione personalizzata</guimenuitem></menuchoice>.</para>
<para>Una volta inserite le informazioni, fare clic sul pulsante <guibutton>Connetti</guibutton>. Una volta effettuata la connessione, viene mostrato il contenuto del sito ed è possibile trascinare i file da e verso il server remoto.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-accessnetwork"><info><title>Accedere alle risorse di rete</title></info>
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor xml:id="goscaja-508"/>
      <anchor xml:id="goscaja-509"/>
      <anchor xml:id="goscaja-465"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>network places</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>network places</secondary>
        <see>network places</see>
      </indexterm>
      <para>Se il sistema è configurato per accedere alle risorse presenti su una rete, è possibile usare il gestore di file per accedere a tali risorse di rete.</para>
      <para>Per accedere alle risorse di rete, aprire il gestore di file e sceglire <menuchoice><guimenu>Risorse</guimenu><guimenuitem>Server di rete</guimenuitem></menuchoice>. Viene aperta una finestra che mostra le risorse di rete a cui è possibile accedere. Fare doppio-clic sulla rete a cui si vuole accedere.</para>
      <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>NFS servers</primary><see>Unix network</see></indexterm>To
access UNIX shares, double-click on the <guilabel>Unix Network (NFS) </guilabel>
object. A list of the UNIX shares available to you is displayed in the file
manager window.</para>
      <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>Samba servers</primary><see>Windows network</see></indexterm>To access Windows shares, double-click on the <guilabel>Windows
Network (SMB) </guilabel> object. A list of the Windows shares available to
you is displayed in the file manager window.</para>
    </section>

    <!-- special URIs by and large obsolete or at least arcane -->
    <section xml:id="goscaja-467"><info><title>Accedere a speciali posizioni URI</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>special URI locations</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>special URI locations</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>URI, special</primary>
        <see>special URI locations</see>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">Caja has certain special URI locations that enable you to access particular functions from the file manager.</para>
      <para>Tali URI sono pensati per gli utenti esperti; nella maggior parte dei casi, esiste un modo più semplice per accedere alla funzione o alla posizione.</para>
      <para>In <xref linkend="goscaja-TBL-479"/> sono elencate le posizioni URI speciali che è possibile usare con il gestore di file.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-479"><info><title>Posizioni URI speciali</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="33.94*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.06*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Posizione URI</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <command>burn:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Questa è una posizione speciale in cui è possibile copiare i file e le cartelle da scrivere su un CD. Da qui è possibile scrivere con facilità su un CD il contenuto della posizione. Consultare anche <xref linkend="caja-cdwriter"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <command>network:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Mostra le posizioni di rete a cui è possibile connettersi, se il sistema in uso è configurato per accedere alle posizioni presenti in una rete. Per accedere a una posizione di rete, fare doppio-clic sulla posizione stessa. È anche possibile usare questo URI per aggiungere posizioni di rete al proprio sistema. Consultare anche <xref linkend="caja-accessnetwork"/>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>

  <!-- ============================================== prefs -->
  <section xml:id="caja-preferences"><info><title>Preferenze di Caja</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-15"/>
    <anchor xml:id="goscaja-17"/>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.16 -->    
    <anchor xml:id="prefs-filemanager"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-84"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>customizing</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>preferences</secondary>
      <tertiary>introduction</tertiary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preferences, file manager</primary>
      <see>file manager preferences</see>
    </indexterm>
    <para>Utilizzare il dialogo <guilabel>Preferenze di gestione dei file</guilabel> per personalizzare il gestore di file secondo le proprie esigenze e preferenze.</para>
    <para>Per visualizzare il dialogo <guilabel>Preferenze di gestione dei file</guilabel>, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice>. È possibile accedere a questo dialogo direttamente dal pannello superiore scegliendo <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferenze</guisubmenu><guimenuitem>Gestione file</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>È possibile impostare le preferenze per le seguenti categorie:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Le impostazioni predefinite per le viste.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Il comportamento di file e cartelle, dei file di testo eseguibili e del cestino.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le informazioni che sono mostrate nelle didascalie delle icone e il formato della data.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le colonne che appaiono nella vista elenco e il loro ordine.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Le opzioni di anteprima per migliorare le prestazioni del gestore di file.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Come sono gestiti i dispositivi rimovibili e quelli collegati.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section xml:id="goscaja-438"><info><title>Preferenze delle viste</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>views</tertiary>
      </indexterm>
      <para>È possibile specificare una vista predefinita e selezionare le opzioni di ordinamento e di visualizzazione. È possibile anche specificare le impostazioni predefinite per la vista a icone ed elenco.</para>
      <para>Per specificare le impostazioni della vista predefinita, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sulla scheda <guilabel>Viste</guilabel> per mostrare la sezione <guilabel>Viste</guilabel>.</para>
      <para>In <xref linkend="goscaja-TBL-30"/> sono elencate le preferenze delle viste che è possibile modificare.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-30"><info><title>Preferenze delle viste</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento dialogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>View new folders using</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleziona la vista predefinita per le cartelle. Quando si apre una cartella, quest'ultima è mostrata usando la vista selezionata. Questa può essere la vista a icone, la vista a elenco o la vista compatta, una variante della vista a icone organizzata per colonne invece che per righe.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Arrange items</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleziona la caratteristica di ordinamento degli oggetti nelle cartelle visualizzati con questa vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Sort folders before files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selezionare questa opzione per elencare le cartelle prima degli altri file quando si ordina una cartella.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show hidden and backup files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selezionare questa opzione per mostrare i file che normalmente non sono mostrati nelle cartelle. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="caja-hidden-files"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><guilabel>Livello di ingrandimento predefinito</guilabel> nelle sezioni vista a icone, compatta o a elenco</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Seleziona il livello predefinito di ingrandimento per le cartelle visualizzate tramite questa vista. Il livello di ingrandimento indica la dimensione degli oggetti in una vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Use compact layout</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per disporre gli oggetti nella vista a icone in modo tale che siano più vicini gli uni agli altri.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Text beside icons</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selezionare questa opzione per posizionare le didascalie delle icone accanto alle icone piuttosto che sotto di esse.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>All columns have the same width</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selezionare questa opzione per fare in modo che le colonne, nella vista compatta, abbiano tutte la stessa larghezza.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show only folders</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selezionare questa opzione per visualizzare solo le cartelle nell'<guilabel>Albero</guilabel> del riquadro laterale.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-56"><info><title>Preferenze di comportamento</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>behavior</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Per impostare le preferenze di file e cartelle, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sulla scheda <guilabel>Comportamento</guilabel> per visualizzare la sezione <guilabel>Comportamento</guilabel>. È possibile quindi impostare le seguenti preferenze:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Single click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selezionare questa opzione per eseguire l'azione predefinita di un oggetto quando viene fatto clic su di esso. Quando questa opzione è selezionata e si punta il mouse su un oggetto, la didascalia dell'oggetto viene sottolineato.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Double click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selezionare questa opzione per eseguire l'azione predefinita di un oggetto quando viene fatto doppio clic su di esso.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Always open in browser windows</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selezionare questa opzione per utilizzare <application>Caja</application> in modalità esplorazione piuttosto che spaziale. Selezionare questa opzione consente di esplorare i propri file e cartelle all'interno della stessa finestra, che altrimenti vengono trattati come oggetti.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Run executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selezionare questa opzione mandare il esecuzione un file di testo eseguibile quando viene scelto. Un file di testo eseguibile è un file di testo che è possibile avviare, come uno script shell.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>View executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selezionare questa opzione per mostrare il contenuto di un file di testo eseguibile quando viene scelto.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Ask each time</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selezionare questa opzione per mostrare un dialogo quando si sceglie un file di testo eseguibile. Il dialogo chiede se eseguire il file o visualizzarne il contenuto.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Ask before emptying the Trash or deleting files</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selezionare questa opzione per mostrare un messaggio di conferma prima di svuotare il <guilabel>Cestino</guilabel> o di eliminare dei file. Lasciare questa opzione selezionata a meno di non sapere ciò che si fa.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Include a Delete command that bypasses Trash</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selezionare questa opzione per aggiungere una voce di menù <guimenuitem>Elimina</guimenuitem> ai seguenti menù:</para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para>Il menù <guimenu>Modifica</guimenu>.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para>Il menù a comparsa visualizzato quando si fa clic col pulsante destro del mouse su un file, una cartella o un oggetto della scrivania.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                      <para>Quando viene selezionato un oggetto e si sceglie <guimenuitem>Elimina</guimenuitem>, l'oggetto viene rimosso dal file system immediatamente. Non c'è alcun modo per recuperare un file eliminato. Non selezionare questa opzione a meno che non si sappia ciò che si fa.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-439"><info><title>Preferenze di visualizzazione</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>caption preferences</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>icon captions</tertiary>
      </indexterm>
      <para>La didascalia di un'icona mostra il nome di un file o di una cartella nella vista a icone. La didascalia comprende anche altre tre voci informative aggiuntive relative al file o alla cartella. Queste informazioni aggiuntive sono mostrate dopo il nome. Di solito, è visibile solo un'informazione, ma aumentando l'ingrandimento, vengono visualizzate maggiori informazioni. È possibile modificare quali di queste informazioni aggiuntive mostrare nelle didascalie delle icone.</para>
      <para>Per impostare le proprie preferenze per le didascalie, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sulla scheda <guilabel>Visualizzazione</guilabel> per visualizzare la sezione <guilabel>Visualizzazione</guilabel>.</para>
      <para>Selezionare le voci di informazione da visualizzare nella didascalia delle icone dai tre elenchi a discesa. Selezionare il primo elemento dal primo elenco a discesa, il secondo dal secondo e così via. La tabella seguente descrive le voci di informazione che è possibile selezionare:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Informazioni</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Size</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare la dimensione dell'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><guilabel>Tipo</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare la descrizione del tipo MIME dell'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Modified</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare la data di ultima modifica dell'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Accessed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare la data di ultimo accesso all'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Owner</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare il proprietario dell'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><guilabel>Gruppo</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare il gruppo a cui l'oggetto appartiene.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying as characters</secondary></indexterm>Choose
this option to display the permissions of the item as three sets of three
characters, for example <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Octal Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying in octal notation</secondary></indexterm>Choose this option to display the permissions of the item in octal
notation, for example <computeroutput>764</computeroutput>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>MIME Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare il tipo MIME dell'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>None</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per non mostrare alcuna informazione per l'oggetto</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>L'opzione <guilabel>Formato</guilabel> relativa alla data, consente di scegliere come mostrare la data all'interno di Caja.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-490"><info><title>Preferenze delle colonne dell'elenco</title></info>
      <para>È possibile specificare quali informazioni sono mostrate nella vista a elenco nelle finestre del gestore di file. È possibile specificare quali colonne e con che ordine visualizzare.</para>
      <para>Per impostare le proprie preferenze per le colonne dell'elenco, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sulla scheda <guilabel>Colonne dell'elenco</guilabel> per visualizzare la sezione <guilabel>Colonne dell'elenco</guilabel>.</para>
      <para>Per specificare una colonna da mostrare nella vista a elenco, selezionare l'opzione corrispondente alla colonna, quindi fare clic sul pulsante <guibutton>Mostra</guibutton>. Per nascondere una colonna, selezionare l'opzione corrispondente e fare clic sul pulsante <guibutton>Nascondi</guibutton>.</para>
      <para>Usare i pulsanti <guibutton>Sposta su</guibutton> e <guibutton>Sposta giù</guibutton> per specificare la posizione delle colonne nella vista a elenco.</para>
      <para>Per utilizzare le colonne e l'ordinamento predefinito, fare clic sul pulsante <guibutton>Usa predefinito</guibutton>.</para>
      <para>La tabella seguente descrive le colonne che è possibile mostrare:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Informazioni</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Name</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare il nome dell'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Size</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare la dimensione dell'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><guilabel>Tipo</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare la descrizione del tipo MIME dallo strumento di preferenze <application>Tipi file e programmi</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Modified</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare la data di ultima modifica dell'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Accessed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare la data di ultimo accesso all'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para><guilabel>Gruppo</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare il gruppo a cui l'oggetto appartiene.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>MIME type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare il tipo MIME dell'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Octal Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying in octal notation</secondary></indexterm>Choose this
option to display the permissions of the item in octal notation, for example <computeroutput>764</computeroutput>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Owner</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Scegliere questa opzione per mostrare il proprietario dell'oggetto.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying as characters</secondary></indexterm>Choose
this option to display the permissions of the item as three sets of three
characters, for example <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-60"><info><title>Preferenze dell'anteprima</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>preview</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Il gestore di file comprende alcune caratteristiche per l'anteprima dei file. Queste caratteristiche possono avere effetti negativi sui tempi di risposta del gestore di file alle richieste dell'utente. È possibile modificare il comportamento di alcune di queste caratteristiche per migliorare le prestazioni. Per ogni preferenza di anteprima, è possibile selezionare una delle opzioni descritte nella tabella seguente:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Opzione</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Always</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Esegue l'azione sia per i file locali sia per quelli su altri file system.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Local Files Only</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Esegue l'azione solo per i file locali.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Never</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Non esegue mai l'azione.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Per impostare le proprie preferenze sulle anteprime, scegliere <menuchoice><guimenu>Modifica</guimenu><guimenuitem>Preferenze</guimenuitem></menuchoice>. Fare clic sulla scheda <guilabel>Anteprima</guilabel> per visualizzare la sezione <guilabel>Anteprima</guilabel>.</para>
      <para>In <xref linkend="goscaja-TBL-41"/> sono elencate le preferenze di anteprima che è possibile modificare.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-41"><info><title>Preferenze dell'anteprima</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento dialogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show text in icons</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selezionare un'opzione per specificare quando mostrare un'anteprima del contenuto dei file di testo nell'icona che rappresenta il file.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show thumbnails</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare un'opzione per specificare quando mostrare le miniature dei file di immagine. Il gestore di file archivia i file delle miniature di ogni cartella nella directory <filename>.thumbnails</filename> nella cartella home dell'utente.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Only for files smaller than</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Specifica la dimensione massima dei file per i quali il gestore di file crea una miniatura.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Preview sound files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selezionare un'opzione per specificare quando fornire un'anteprima dei file audio.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Count number of items</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selezionare un'opzione per specificare quando mostrare il numero di oggetti in una cartella. Quando nella modalità di visualizzazione a icone, potrebbe essere necessario aumentare il livello di ingrandimento per visualizzare i numeri degli oggetti di ogni cartella.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-61"><info><title>Preferenze per i supporti</title></info>
      <para>È possibile configurare come <application>Caja</application> gestisce i supporti rimovibili e i dispositivi collegati al computer come lettori musicali o fotocamere e videocamere. Per ogni tipologia di supporto o dispositivo, <application>Caja</application> consente di eseguire una delle applicazioni note in grado di supportarlo e offre anche le seguenti opzioni:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Opzione</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Ask what to do</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Fa in modo che <application>Caja</application> chieda cosa fare quando il dispositivo o il supporto viene rilevato.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Do Nothing</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Non fa nulla.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Open Folder</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Considera il supporto o il dispositivo come una normale cartella e lo apre in una finestra di <application>Caja</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Open with other Application</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selezionare un'applicazione da eseguire con il dialogo di scelta delle applicazioni di <application>Caja</application>. Notare che le applicazioni in grado di gestire il supporto o il dispositivo possono essere scelte direttamente dall'elenco a discesa.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>I formati multimediali più diffusi possono essere configurati all'interno della sezione <guilabel>Gestione supporti</guilabel>: CD audio, DVD video, lettori musicali, fotocamere e software.</para>
      <para>Per configurare la gestione di altri supporti multimediali, prima di tutto selezionare il supporto dall'elenco a discesa <guilabel>Tipo</guilabel>, quindi selezionare il tipo di gestione dall'elenco a discesa <guilabel>Azione</guilabel>.</para>
      <para>In <xref linkend="goscaja-TBL-43"/> sono elencate le altre preferenze di gestione che è possibile modificare.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-43"><info><title>Preferenze dell'anteprima</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento dialogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Never prompt or start programs on media insertion</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selezionare questa opzione per fare in modo che <application>Caja</application> non mostri alcun dialogo o esegua alcuna applicazione quando viene rilevato un supporto. Quando questa opzione è selezionata, le preferenze per la gestione di supporti particolari è ignorata.</para>
              </entry>
           </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Browse media when inserted</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Quando questa opzione è selezionata, <application>Caja</application> apre automaticamente una cartella quando viene inserito un supporto. Questo si applica solo per i supporti la cui gestione non è stata configurata esplicitamente.</para>
              </entry>
           </row>
         </tbody>
       </tgroup>
      </table>
    </section>

  </section>
  
  <section xml:id="goscaja-440"><info><title>Estendere Caja</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>running scripts</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>scripts, running from file manager</primary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">Caja can be extended in two main ways. Through <application>Caja</application> extensions, and through scripts. This section explains the difference between the two and how to install.</para>

    <section xml:id="goscaja-444"><info><title>Script di Caja</title></info>
      <para>Caja è in grado di eseguire degli script. Gli script, di solito, compiono operazioni più semplici rispetto alle estensioni per <application>Caja</application> e possono essere scritti in un qualsiasi linguaggio di script che è possibile eseguire sul computer. Per eseguire uno script, scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Script</guimenuitem></menuchoice>, quindi scegliere lo script da eseguire dal sotto-menù.</para>
      <para>Per eseguire uno script su un particolare file, selezionare il file nel riquadro di visualizzazione, scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Script</guimenuitem></menuchoice>, quindi selezionare dal sotto-menù lo script da eseguire sul file. È anche possibile selezionare più file contemporaneamente.</para>
      <para>È possibile accedere agli script anche dal menù contestuale.</para>
      <note>
        <para>Se non ci sono script installati, il menù degli script non sarà presente.</para>
      </note>

      <section xml:id="goscaja-install-scripts"><info><title>Installare script per il gestore di file</title></info>
        <para xml:lang="en">The file manager includes a special folder where you can
store your scripts. All executable files in this folder will appear in the Scripts menu. The script folder 
is located at $HOME/.config/caja/scripts.</para>
        <para>Per installare uno script, copiare semplicemente lo script nella cartella e modificargli i permessi affinché sia eseguibile.</para>
      <para>Per visualizzare il contenuto della cartella degli script, se sono già installati altri script, scegliere <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guisubmenu>Script</guisubmenu><guimenuitem>Apri cartella script</guimenuitem></menuchoice>. Se non è installato alcuno script è necessario spostarsi nella cartella con il gestore di file. Per fare ciò potrebbe essere necessario mostrare i file nascosti: usare <menuchoice><guimenu>Visualizza</guimenu><guimenuitem>Mostra file nascosti</guimenuitem></menuchoice>.</para>
<para xml:lang="en">A good source to download <application>Caja</application> scripts is from the <link xlink:href="http://g-scripts.sourceforge.net"><citetitle>G-Scripts website</citetitle></link>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-write-scripts"><info><title>Scrivere script per il gestore di file</title></info>
       <para>Quando eseguiti da una cartella locale, agli script sono passati i nomi dei file selezionati. Quando eseguiti da una cartella remota (per esempio una cartella con contenuti web o ftp), agli script non viene passato alcun parametro.</para>
       <para>La tabella seguente mostra le variabili passate allo script:</para>
       <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Variabili d'ambiente</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_SELECTED_FILE_PATHS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>percorsi delimitati dal carattere newline per i file selezionati (solo se locale)</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_SELECTED_URIS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI delimitati dal carattere newline per i file selezionati</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_CURRENT_URI</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI per la posizione corrente</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_WINDOW_GEOMETRY</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>posizione e dimensione della finestra corrente</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="caja-extensions"><info><title>Estensioni di Caja</title></info>
    <para>Le estensioni di <application>Caja</application> sono molto più efficaci rispetto agli script di <application>Caja</application>, consentendo una maggiore libertà negli ambiti e modalità con cui estendono <application>Caja</application>. Le estensioni di <application>Caja</application> vengono tipicamente installate dagli amministratori di sistema.</para>
    <para xml:lang="en">Some popular <application>Caja</application> extensions include:
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-actions</para>
          <para xml:lang="en">This extension allows you to easily assign actions based on file type</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-send-to</para>
          <para xml:lang="en">This extension provides a simple way to send a file or folder to another using email, instant messaging, or Bluetooth.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-open-terminal.</para>
          <para xml:lang="en">This extension provides an easy way to open a terminal at the selected starting location.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
    <note>
        <para>Se si sta cercando il comando <guilabel>Apri terminale</guilabel> che era presente nel menù di <application>Caja</application> accessibile con un clic col pulsante destro del mouse, è necessario installare l'estensione <application>caja-open-terminal</application>.</para>
    </note>
  </section>
  </section>
</chapter>
