<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="panels" xml:lang="it">
    <info><title>Uso dei pannelli</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gospanel-1"/>

  <!-- Desktop Overview / Panels -->
  <anchor xml:id="gosoverview-502"/>

  <highlights>
    <para>Questo capitolo descrive come usare i pannelli posti sui bordi superiore e inferiore dello MATE Desktop, come personalizzare gli oggetti presenti su di essi e come aggiungere nuovi pannelli alla scrivania.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="panels-intro"><info><title>Introduzione</title></info>
    
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gospanel-2"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panels</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>

    <para>Un pannello è un'area nello MATE Desktop in cui è possibile accedere a determinate azioni e informazioni, indipendentemente dallo stato delle finestre di applicazioni. Per esempio, nei pannelli predefiniti di MATE è possibile avviare applicazioni, consultare la data e l'ora, regolare il volume dell'audio del sistema e altro.</para> 
    <para>È possibile personalizzare i pannelli per adattarli alle proprie esigente. È possibile cambiare il loro comportamento e aspetto, così come aggiungere o rimuovere oggetti dai propri pannelli. È possibile creare pannelli multipli, scegliendo tra diverse proprietà, oggetti e sfondi per ciascun pannello. È anche possibile nascondere i pannelli.</para>
    <para>In modo predefinito, lo MATE Desktop contiene un pannello situato nel bordo superiore dello schermo e uno situato nel bordo inferiore. Le sezioni seguenti descrivono tali pannelli.</para>

    <section xml:id="top-panel"><info><title>Pannello di bordo superiore</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-6"/>         
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>top edge panel</secondary>
        <see>top edge panel</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>top edge panel</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>In modo predefinito, il pannello situato nel bordo superiore contiene i seguenti oggetti:</para>
      <note><para>In base alla propria distribuzione di MATE potrebbe essere adottata una diversa configurazione rispetto a quella predefinita.</para></note>
           
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Applet <application>Barra dei menù</application></term>
      		<listitem><para>La barra dei menù contiene i menù <guimenu>Applicazioni</guimenu>, <guimenu>Risorse</guimenu> e <guimenu>Sistema</guimenu>. Per maggiori informazioni sulla barra dei menù, consultare <xref linkend="menubar"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Un insieme di icone di lanciatori</term>
          <listitem><para>L'esatto numero delle icone dipende dalla propria distribuzione di MATE, ma generalmente si possono trovare i lanciatori per il <application>browser web</application>, un <application>client di posta elettronica</application> e il <application>visualizzatore di aiuto</application>. Fare clic su un lanciatore per avviare l'applicazione corrispondente.</para></listitem>
        </varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Applet <application>Area di notifica</application></term>
          <listitem><para>Mostra delle icone da altre applicazioni che possono richiedere la propria attenzione, oppure applicazioni a cui si vuole accedere senza lasciare l'applicazione in uso. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panels-notification-area"/>.</para>
          <para>Se nessuna applicazione ha aggiunto un'icona all'area di notifica, è visibile solo una piccola barra.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

         
        <varlistentry>
          <term>Applet <application>Orologio</application></term>
          <listitem><para xml:lang="en">The <application>Clock</application> shows the current
      time. Click on the time to open a small calendar. You can also view a world map by clicking the <guilabel>Locations</guilabel> expansion label. For more on this, see the <link xlink:href="help:mate-clock">Clock Applet Manual</link>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Applet <application>Volume</application></term>
          <listitem><para xml:lang="en">The <application>Volume Control</application> enables you to control the volume of the speakers on your system. For more on this, see the Volume Control Manual.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term xml:lang="en">
          <indexterm xml:lang="en">
            <primary>top edge panel</primary>
            <secondary>window list icon</secondary>
          </indexterm>
          <application>Window Selector</application> icon</term>
          <listitem><para><application>Selettore finestra</application> elenca tutte le finestre aperte. Per dare il focus a una finestra, fare clic sull'icona del selettore finestra all'estrema destra del pannello di bordo superiore, quindi selezionare la finestra. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="windows-focus"/>.</para></listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="bottom-panel"><info><title>Pannello di bordo inferiore</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-3"/>        
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>bottom edge panel</secondary>
        <see>bottom edge panel</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>bottom edge panel</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Il pannello di bordo inferiore contiene, in modo predefinito, i seguenti oggetti:</para>
      <note><para>In base alla propria distribuzione di MATE potrebbe essere adottata una diversa configurazione rispetto a quella predefinita.</para></note>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>bottom edge panel</primary>
        <secondary>default contents</secondary>
      </indexterm>            
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Pulsante <guibutton>Mostra scrivania</guibutton></term>
      		<listitem><para xml:lang="en">Click on this button to minimize all open windows and show the desktop. Click it again to restore all the windows to their previous state.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Applet <application>Elenco finestre</application></term>
      		<listitem><para>Visualizza un pulsante per ogni finestra aperta. <application>Elenco finestre</application> consente di minimizzare e ripristinare le finestre. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="windowlist"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Applet <application>Selettore spazio di lavoro</application></term>
      		<listitem><para>Consente di passare da uno spazio di lavoro a un altro. Per maggiori informazioni sugli spazi di lavoro, consultare <xref linkend="overview-workspaces"/></para></listitem>
      	</varlistentry>      	
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="gospanel-5"><info><title>Gestione dei pannelli</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Create Panels -->
    <anchor xml:id="gosoverview-26"/>
    <anchor xml:id="gospanel-11"/><!-- To Interact With a Panel -->
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panels</primary>
      <secondary>managing</secondary>
    </indexterm>
    <para>Le sezioni seguenti descrivono come gestire i propri pannelli.</para>
    <para>Per interagire con un pannello, è necessario fare clic su un'area libera sul pannello invece che su uno degli oggetti contenuti. È anche possibile fare clic con il pulsante centrale, o destro, su uno dei pulsanti di riduzione per selezionare il pannello.</para>

    <section xml:id="gospanel-12"><info><title>Spostamento di un pannello</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>moving</secondary>
      </indexterm>	  
	  <para xml:lang="en">To move a panel to another side of the screen, press and hold <keycap>ALT</keycap> and drag the panel to its new location. Click on any vacant space on the panel to begin the drag.</para>
      <para>Un pannello che non è impostato per occupare tutta la larghezza dello schermo può essere trascinato via dal bordo dello schermo e posizionato ovunque. Consultare  <xref linkend="panel-properties"/> per dettagli su come impostare la proprietà espanso di un pannello.</para>
    </section>

    <section xml:id="panel-properties"><info><title>Proprietà del pannello</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-28"/>         
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile cambiare le proprietà di ciascun pannello, come la posizione del pannello, il suo comportamento di visualizzazione e l'aspetto visivo.</para>
      <para>Per modificare le proprietà di un pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse su un'area vuota del pannello, quindi scegliere <guimenuitem>Proprietà</guimenuitem>. La finestra di dialogo <guilabel>Proprietà del pannello</guilabel> contiene due schede, <guilabel>Generale</guilabel> e <guilabel>Sfondo</guilabel>.</para>
      
      <section xml:id="panel-properties-general"><info><title>Scheda proprietà Generale</title></info>
        <para>Nella scheda <guilabel>Generale</guilabel>, è possibile modificare la dimensione, la posizione e le proprietà di visibilità del pannello. La tabella seguente descrive gli elementi presenti nella scheda <guilabel>Generale</guilabel> del dialogo:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento dialogo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Orientation</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Seleziona la posizione del pannello sullo schermo. Fare clic sulla posizione richiesta per il pannello.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Size</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Usare la casella di selezione per specificare le dimensioni del pannello.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Expand</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>In modo predefinito, un pannello occupa l'intera larghezza del bordo dello schermo in cui è posizionato. Un pannello che non è espanso può essere portato via dai bordi dello schermo e posto in una posizione qualsiasi dello schermo.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Autohide</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per far si che il pannello sia completamente visibile solo quando il puntatore del mouse è sopra di esso. Il pannello viene nascosto fuori dall'area visibile dello schermo lungo il suo bordo principale, lasciando visibile una piccola porzione sul bordo della scrivania. Spostare il puntatore del mouse sulla porzione visibile del pannello per renderlo completamente visibile.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Show hide buttons</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per mostrare i pulsanti di riduzione a ciascuna estremità del pannello. Facendo clic su un pulsante di riduzione, il pannello si sposta in direzione della lunghezza, rimanendo nascosto all'esterno dello schermo, fatta eccezione per il pulsante di riduzione all'estremità opposta. Fare clic su questo pulsante per ripristinare la completa visibilità del pannello.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Arrows on hide buttons</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per visualizzare delle frecce sui pulsanti di riduzione, se questi ultimi sono abilitati.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section xml:id="panel-properties-background"><info><title>Scheda proprietà Sfondo</title></info>
        <para>Nella scheda <guilabel>Sfondo</guilabel> è possibile scegliere il tipo di sfondo per il pannello. Le scelte disponibili sono le seguenti:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="32.32*"/>
            <colspec colwidth="67.68*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento dialogo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrizione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>None (use system theme)</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select this option to have the panel use the settings in the <xref linkend="prefs-theme"/> tool. This keeps your panel's background looking the same as the rest of the desktop and applications.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Solid color</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per specificare un colore per lo sfondo del pannello. Fare clic sul pulsante <guibutton>Colore</guibutton> per mostrare il dialogo di selezione del colore. Scegliere il colore desiderato dal dialogo di selezione colore.</para>
                  <para>Usare il controllo scorrevole <guilabel>Stile</guilabel> per specificare il grado di trasparenza o di opacità del colore. Per esempio, per rendere il pannello trasparente, spostare il cursore verso l'estremità di <guilabel>Trasparente</guilabel>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Background image</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selezionare questa opzione per specificare un'immagine per lo sfondo del pannello. Fare clic sul pulsante per cercare un file, una volta selezionato fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        
        <!-- section folded in: preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor xml:id="gospanel-61"/>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>panels</primary>
          <secondary>changing background</secondary>
        </indexterm>
        <!-- Shaun, why does this bit here change the vertical space between the previous 
        table and the following paragraph? -->
             
        <para>È anche possibile trascinare un colore o un'immagine su un pannello per impostare quel colore o immagine come sfondo del pannello. È possibile trascinare un colore o una immagine da diverse applicazioni. Per esempio:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>È possibile trascinare un colore da ogni dialogo di selezione colore.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>È possibile trascinare un'immagine dal gestore di file <application>Caja</application> per impostare tale immagine come sfondo del pannello.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">You can drag a color or a pattern from the <guilabel>Backgrounds
  and Emblems</guilabel> dialog (see <xref linkend="caja-backgrounds-and-emblems"/>) in <application>Caja</application> file manager to a panel to set it as the background.</para>         
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere il dialogo <guilabel>Proprietà del pannello</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-7"><info><title>Riduzione di un pannello</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>hiding</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile nascondere o mostrare i pannelli se presentano i pulsanti di riduzione. Se i pulsanti di riduzione non sono visibili, modificare le proprietà del pannello in modo da visualizzarli.</para>
      <para>I pulsanti di riduzione si trovano alle due estremità dei pannelli. I pulsanti di riduzione possono contenere una freccia (opzionale). L'illustrazione seguente mostra i pulsanti di riduzione.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>A horizontal panel and a vertical panel, both with hide buttons.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Per nascondere un pannello, fare clic su uno dei pulsanti di riduzione. Il pannello si riduce nella direzione della freccia visualizzata sul pulsante di riduzione. Il pulsante di riduzione posto all'altra estremità del pannello resta visibile.</para>
      <para>Per mostrare di nuovo il pannello che è stato nascosto, fare clic sul pulsante di riduzione visibile. Il pannello si espande nella direzione indicata sulla freccia del pulsante. Entrambi i pulsanti sono ora visibili.</para>
      <para xml:lang="en">You can set a panel to autohide. When you set autohide, the panel hides
automatically when the mouse is not pointing to the panel. The panel reappears
when you point to the part of the screen where the panel resides. To set your
panel to autohide, modify the properties of the panel as per the instructions in <xref linkend="panel-properties"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-10"><info><title>Aggiunta di un nuovo pannello</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>adding new</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere un nuovo pannello, fare clic con il pulsante destro del mouse su un'area libera di un qualunque pannello, quindi scegliere <guimenuitem>Nuovo pannello</guimenuitem>. Il nuovo pannello viene quindi aggiunto allo MATE Desktop. Tale pannello non contiene oggetti, ma può essere personalizzato in modo da adattarlo alle proprie preferenze.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-31"><info><title>Eliminazione di un pannello</title></info>
      <!-- Desktop Overview / Panels / To Delete Panels -->
      <anchor xml:id="gosoverview-508"/>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>deleting</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per eliminare un pannello dallo MATE Desktop, fare clic con il pulsante destro del mouse sul pannello da eliminare, quindi scegliere <guimenuitem>Elimina questo pannello</guimenuitem>.</para>
      <note>
        <para>Nello MATE Desktop deve sempre essere presente almeno un pannello. Se è presente un solo pannello, questo non può essere eliminato.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  
  <!-- =============================================== managing panel objects -->
  <section xml:id="gospanel-8"><info><title>Oggetti di pannello</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Manipulate Panel Objects -->
    <anchor xml:id="gosoverview-21"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panels</primary>
      <secondary>panel objects</secondary>
      <see>panel objects</see>
    </indexterm>
    <para>Questa sezione descrive gli oggetti che è possibile aggiungere e utilizzare nei pannelli.</para>
    <section xml:id="gospanel-100"><info><title>Interazione con gli oggetti di pannello</title></info>
      
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>interacting with</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile usare i pulsanti del mouse per interagire con un oggetto di pannello nei modi seguenti:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Clic col pulsante sinistro</term>
          <listitem>
            <para>Lancia l'oggetto di pannello.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Clic col pulsante centrale</term>
          <listitem>
            <para>Consente di catturare un oggetto e quindi di spostarlo in una nuova posizione.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Clic col pulsante destro</term>
          <listitem>
            <para>Apre il menù a comparsa dell'oggetto di pannello.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <section xml:id="gospanel-39"><info><title>Selezionare una applet</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>applets</primary>
          <secondary>selecting</secondary>
        </indexterm>
        <para>Esistono alcune limitazioni riguardo al punto in cui è possibile fare clic su un'applet per visualizzare il menu a comparsa o per spostare l'applet, elencate qui di seguito:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Some applets have popup menus of applet-specific commands
  that open when you right-click on particular parts of the applet. For example,
  the <application><xref linkend="windowlist"/></application> applet has a vertical handle on
  the left side, and buttons that represent your windows on the right side.
  To open the panel object popup menu for the <application>Window List</application>
  applet, you must right-click on the handle. If you right-click on a button
  on the right side, a popup menu for the button opens.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Alcune applet contengono delle aree che non è possibile usare per selezionare l'applet. Per esempio, l'applet <application>Riga di comando</application> presenta un campo in cui vengono inseriti i comandi. Non è possibile fare clic con il pulsante destro o centrale del mouse in questo campo per selezionare l'applet. Fare clic con il pulsante destro o centrale del mouse in un altro punto.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="panels-addobject"><info><title>Aggiunta di un oggetto a un pannello</title></info>
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-15"/>   

      <!-- Desktop Overview / Panels / To Add Objects to Panels -->
      <anchor xml:id="gosoverview-4"/>
      <anchor xml:id="gospanel-40"/><!-- To Add an Applet to a Panel -->
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>adding</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aggiungere un oggetto a un pannello, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Fare clic con il pulsante destro del mouse su un'area libera di un pannello per aprire il menù a comparsa del pannello.</para></listitem>
        <listitem><para>Scegliere <guisubmenu>Aggiungi al pannello</guisubmenu>.</para>
          <para xml:lang="en">The <guilabel>Add to Panel</guilabel> dialog opens.The available panel objects are listed alphabetically, with <xref linkend="launchers"/> at the top.</para>
          <tip><para>È possibile digitare una parte del nome o della descrizione di un oggetto nella casella <guilabel>trova</guilabel>. In questo modo l'elenco degli oggetti viene limitato a quelli che corrispondono a quanto digitato.</para>
          <para>Per ripristinare l'elenco completo, eliminare il testo nella casella <guilabel>trova</guilabel>.</para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem><para>Trascinare un oggetto dall'elenco su un pannello, oppure selezionare un oggetto dall'elenco e fare clic su <guibutton>Aggiungi</guibutton> per aggiungerlo nel punto del pannello su cui si è inizialmente fatto clic.</para></listitem>
      </orderedlist>
      
      <para xml:lang="en">You can also add any item in the <guimenu>Applications</guimenu> menu to the panel: right-click the menu item and choose <guimenuitem>Add this launcher to panel</guimenuitem>.</para>

      <para>Ogni lanciatore corrisponde a un file con estensione <filename>.desktop</filename>. Il file <filename>.desktop</filename> può essere trascinato sui pannelli per aggiungervi il lanciatore.</para>
<!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?-->
    </section>

    <section xml:id="gospanel-9"><info><title>Modifica delle proprietà di un oggetto</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-41"/><!-- To Modify Preferences for an Applet -->
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">Some panel objects, such as launchers and drawers,
have a set of associated properties. The properties are different for each
type of object. The properties specify details such as the following: <itemizedlist><listitem><para xml:lang="en">The command that starts a launcher application.</para></listitem><listitem><para xml:lang="en">The location of the source files for a menu.</para></listitem><listitem><para xml:lang="en">The icon that represents the object.</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>Per modificare le proprietà di un oggetto, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm xml:lang="en">
            <primary>panel object popup menu, illustration</primary>
          </indexterm>
          <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sull'oggetto per aprire il relativo menù a comparsa, come mostrato <xref linkend="gospanel-FIG-54"/>.</para>
          <figure xml:id="gospanel-FIG-54"><info><title>Menù a comparsa per oggetto di pannello</title></info>
            
            <screenshot>
              <mediaobject xml:lang="en">
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Panel object popup menu. Menu items: Properties, Remove From Panel, Lock, Move.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <guimenuitem>Proprietà</guimenuitem>. Usare il dialogo <guilabel>Proprietà</guilabel> per modificare le proprietà come richiesto. Le proprietà presenti nel dialogo <guilabel>Proprietà</guilabel> dipendono dal tipo di oggetto selezionato al punto 1.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Chiudere il dialogo <guilabel>Proprietà</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-32"><info><title>Spostamento di oggetto di pannello</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>moving</secondary>
      </indexterm>
      <para>Gli oggetti di pannello possono essere spostati all'interno di un pannello così come da un pannello a un altro. Possono anche essere spostati tra pannelli e cassetti.</para>
      <para>Per spostare un oggetto di pannello, fare clic col pulsante centrale del mouse sull'oggetto e tenere premuto, quindi trascinare l'oggetto sulla nuova posizione. Quando si rilascia il pulsante centrale del mouse, l'oggetto viene agganciato alla nuova posizione.</para>
      <para>In alternativa, è possibile spostare l'oggetto usando il relativo menù a comparsa, come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic col pulsante destro sull'oggetto, quindi scegliere <guimenuitem>Sposta</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Puntare la nuova posizione per l'oggetto, quindi fare clic con uno qualsiasi dei pulsanti del mouse per agganciare l'oggetto alla nuova posizione. Tale posizione può essere su un qualsiasi pannello che è già presente nello MATE Desktop.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Lo spostamento di un oggetto ha effetto sulla posizione degli altri oggetti nello stesso pannello. Per controllare il modo in cui gli oggetti si spostano all'interno del pannello è possibile specificare una modalità di spostamento. Per specificare la modalità di spostamento, premere uno dei seguenti tasti durante lo spostamento dell'oggetto:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>Tasto</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Modalità di spostamento</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>Descrizione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Nessun tasto</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Spostamento con scambio</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>L'oggetto scambia il suo posto con quello degli altri oggetti di pannello. Lo spostamento con scambio è la modalità di spostamento predefinita.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Tasto <keycap>Alt</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Spostamento libero</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>L'oggetto salta gli altri oggetti presenti e prende posto nel primo spazio vacante del pannello.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Tasto <keycap>Maiusc</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Spostamento con spinta</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>L'oggetto spinge via gli altri oggetti di pannello lungo il pannello stesso.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-566"><info><title>Blocco di un oggetto di pannello</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>locking</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>locking panel objects</primary>
      </indexterm>
      <para>È possibile bloccare gli oggetti di pannello in modo che questi mantengano la stessa posizione sul pannello. Tale caratteristica è utile se non si vuole che alcuni oggetti di pannello cambino posizione quando altri oggetti vengono spostati.</para>
      <para>Per bloccare un oggetto alla posizione corrente sul pannello, fare clic col pulsante destro del mouse sull'oggetto per aprirne il menù a comparsa, quindi selezionare <guimenuitem>Blocca sul pannello</guimenuitem>. Deselezionare la stessa voce per sbloccare l'oggetto.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-33"><info><title>Rimozione di un oggetto di pannello</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>removing</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per rimuovere un oggetto da un pannello, fare clic col pulsante destro sull'oggetto per aprirne il menù a comparsa, quindi scegliere <guimenuitem>Rimuovi dal pannello</guimenuitem>.</para>
    </section>
  </section>
  
  <!-- ============================================== big bag o' panel objects -->
  <!-- <remark>won't work because of yelp topic clumping</remark>
    <para>This section describes the different objects you can add to your panels.</para>
    <para>For a list of the objects that are on the top and bottom panels by default, see <xref linkend="top-panel"/> and <xref linkend="bottom-panel"/>.</para>
  -->
  <section xml:id="gospanel-17"><info><title>Applet</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>applets</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>applets</secondary>
      <see>applets</see>
    </indexterm>
    <para>Un'applet è una piccola applicazione la cui interfaccia utente risiede in un pannello. Le seguenti figure mostrano diverse applet, da sinistra a destra:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><application><xref linkend="windowlist"/></application>: Displays the windows
currently open on your system.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Volume</application>: consente di regolare il volume degli altoparlanti del sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><link xlink:href="help:mate-clock"><application>Clock</application></link>: Shows the current date and time.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Sample applets. The context describes the graphic.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>  

  <section xml:id="launchers"><info><title>Lanciatori</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gospanel-16"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>launchers</secondary>
      <see>launchers</see>
    </indexterm>
    <para>Un <firstterm>lanciatore</firstterm> è un oggetto che fa compiere una specifica azione quando lo si apre.</para>
    <para>I lanciatori possono essere presenti nei pannelli, nella barra dei menù del pannello e sulla scrivania. In tutte queste posizioni, un lanciatore è rappresentato da una icona.</para>
    <para>È possibile usare un lanciatore per compiere una delle seguenti azioni:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Avviare una particolare applicazione.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Eseguire un comando.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Aprire una cartella.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Aprire una particolare pagina sul Web nel web browser.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Open special <firstterm>Uniform Resource Identifiers</firstterm>
(URIs). The MATE Desktop contains special URIs that enable you to access
particular functions from the file manager. <indexterm xml:lang="en"><primary>special URI
locations</primary><secondary>and launchers</secondary></indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>È possibile modificare le proprietà di un lanciatore. Per esempio, tra le proprietà sono inclusi il nome del lanciatore, l'icona che lo rappresenta e ciò che manda in esecuzione. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="launchers-modify"/>.</para>
    <note><para>In certe situazioni, un lanciatore in un menù potrebbe non mostrare alcuna icona. Per esempio se non è specificata alcuna icona o se l'intero menù è impostato per non mostrare le icone.</para></note>

    <section xml:id="gospanel-34"><info><title>Aggiungere un lanciatore a un pannello</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>launchers</primary>
        <secondary>adding to panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile aggiungere un lanciatore a un pannello in uno dei seguenti modi:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dal menù a comparsa del pannello</para>
          <para xml:lang="en">Right-click on any vacant space on the panel,
then choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>. The <guilabel>Add to Panel</guilabel> dialog opens (see <xref linkend="panels-addobject"/>).</para>
          <para>Per creare un nuovo lanciatore, selezionare dall'elenco <guilabel>Lanciatore applicazione personalizzato</guilabel>. Viene mostrato un dialogo <guilabel>Creazione lanciatore</guilabel>. Per maggiori informazioni sulle proprietà di questo dialogo, consultare <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
          <para>In alternativa, per aggiungere al panello un lanciatore esistente, selezionare dall'elenco <guilabel>Lanciatore applicazione</guilabel>, quindi scegliere il lanciatore che si vuole aggiungere dall'elenco delle voci di menù.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Da qualsiasi menù</para>
          <para>Per aggiungere un lanciatore a un pannello da un menù, procedere come segue:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Aprire il menù che contiene il lanciatore desiderato. Trascinare il lanciatore sul pannello.</para></listitem>
            <listitem><para>Aprire il menù che contiene il lanciatore e fare clic col pulsante destro del mouse sul titolo del lanciatore. Scegliere <guimenuitem>Aggiungi questo lanciatore al pannello</guimenuitem>. Questo metodo funziona solamente se il lanciatore è posizionato in un sottomenù del menù aperto.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Dal gestore di file</para>
          <para>Per aggiungere un lanciatore a un pannello dal gestore di file, trovare nel file system il file <filename>.desktop</filename> del lanciatore, quindi trascinare il file <filename>.desktop</filename> sul pannello.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="launchers-modify"><info><title>Modificare un lanciatore</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-36"/>        
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>launchers</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per modificare le proprietà di un lanciatore in un pannello, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic col pulsante destro del mouse sul lanciatore per aprire il menù a comparsa dell'oggetto.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Scegliere <guimenuitem>Proprietà</guimenuitem>. Usare il dialogo <guilabel>Proprietà del lanciatore</guilabel> per modificare le proprietà secondo necessità. Per maggiori informazioni sul dialogo <guilabel>Proprietà del lanciatore</guilabel>, consultare <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere il dialogo <guilabel>Proprietà del lanciatore</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="launchers-properties"><info><title>Proprietà del lanciatore</title></info> 
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-52"/><!-- To Create a Launcher With the Create Launcher Dialog -->
         
      <para>Nel creare o modificare un lanciatore, è possibile impostare le seguenti proprietà:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term>Tipo</term>
          <listitem>
            <para>Usare l'elenco a discesa per specificare se il lanciatore avvia un'applicazione o apre una posizione:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Applicazione</term>
                <listitem>
                  <para>Il lanciatore avvia un'applicazione.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Applicazione nel terminale</term>
                <listitem>
                  <para>Il lanciatore avvia un'applicazione attraverso una finestra di terminale.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Posizione</term>
                <listitem>
                  <para>Il lanciatore apre un file, una pagina web o un'altra posizione.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            <para>Se si sta modificando un lanciatore di posizione, questo elenco a discesa non viene visualizzato. Se invece si modifica un lanciatore di applicazione, l'opzione <guilabel>Posizione</guilabel> è disponibile.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Nome</term>
          <listitem>
            <para>Questo è il nome che viene visualizzato quando si aggiunge un lanciatore a un menù o sulla scrivania.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Comando</term>
          <listitem>
            <para>Per un lanciatore di applicazione, specifica un comando da eseguire quando si fa clic sul lanciatore. Per dei comandi di esempio, consultare <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Posizione</term>
          <listitem>
            <para>Per un lanciatore di applicazione, specifica una posizione da aprire. Fare clic su <guibutton>Esplora</guibutton> per selezionare una posizione sul computer o inserire un indirizzo web per visualizzare una pagina web. Per delle posizioni di esempio, consultare <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Commento</term>
          <listitem>
            <para>Questo testo viene visualizzato come suggerimento al passaggio del mouse sul lanciatore sul pannello.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Per cambiare l'icona del lanciatore, fare clic sul pulsante che mostra l'icona attuale. Viene mostrato un dialogo di selezione icona. Sceglierne una da questo dialogo.</para>
  
      <section xml:id="launchers-properties-commands"><info><title>Comandi e posizioni del lanciatore</title></info>
        <!-- Maintained for backwards compatibility: 2.14 -->
        <anchor xml:id="gospanel-556"/>        
        <para>Esempi di comandi e posizioni che è possibile usare nel dialogo <guilabel>Proprietà del lanciatore</guilabel>.</para>
        
        <para>Se si sceglier <guilabel>Applicazione</guilabel> o <guilabel>Applicazione nel terminale</guilabel> dall'elenco a discesa <guilabel>Tipo</guilabel>, la casella di testo <guilabel>Comando</guilabel> viene visualizzata. La seguente tabella mostra alcuni comandi di esempio e le azioni corrispondenti:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Esempio di comando di applicazione</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Azione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>pluma</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Avvia l'applicazione editor di testo <application>pluma</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>pluma /home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Apre il file <filename>/home/utente123/loremipsum.txt</filename> nell'applicazione editor di testo <application>pluma</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>caja /home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Apre la cartella <filename>/home/utente123/Progetti</filename> in una finestra file oggetto.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para xml:lang="en">If you choose <guilabel>Location</guilabel> from the <guilabel>Type</guilabel>
drop-down box, the <guilabel>Location</guilabel> text box will be displayed. The following table
shows some sample locations and the actions that will happen if you click on the launcher:<indexterm xml:lang="en"><primary>special URIs</primary><secondary>launchers</secondary></indexterm></para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Esempio posizione</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Azione</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>file:///home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Apre il file <filename>/home/utente123/loremipsum.txt</filename> nell'applicazione predefinita per quel tipo di file.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><command>file:///home/user/Projects</command></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Apre la cartella <filename>/home/utente123/Progetti</filename> in una finestra file oggetto.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>http://www.mate-desktop.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Apre il sito web di MATE nel proprio browser predefinito.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>ftp://ftp.mate-desktop.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Apre il sito FTP di MATE nel proprio browser predefinito.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>
    </section>    
  </section>

  <section xml:id="gospanel-557"><info><title>Pulsanti</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>buttons</primary>
      <secondary>adding to panel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>action buttons</primary>
      <see>buttons</see>
    </indexterm>
    <para>È possibile aggiungere ai propri pannelli dei pulsanti in modo da avere rapido accesso ad azioni eseguite molto spesso.</para>

    <section xml:id="gospanel-563"><info><title>Pulsante Uscita forzata</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Force Quit</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Force Quit button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Force Quit button</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>terminating applications</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>applications</primary>
        <secondary>terminating</secondary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Force Quit icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Il pulsante <guibutton>Uscita forzata</guibutton> consente di fare clic su una finestra per forzare la terminazione dell'applicazione. Questo pulsante è utile per terminare un'applicazione che non risponde ai comandi, se l'applicazione si è bloccata o è andata i crash.</para>
      <para>Per aggiungere un pulsante <guibutton>Uscita forzata</guibutton> a un pannello, fare clic col pulsante destro del mouse su uno spazio vuoto su un pannello. Scegliere <guimenu>Aggiungi al pannello...</guimenu> e quindi <application>Uscita forzata</application> dal dialogo. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Per terminare un'applicazione, fare clic sul pulsante <guibutton>Uscita forzata</guibutton>, quindi fare clic su una finestra dall'applicazione che si vuole terminare. Se non si desidera terminare un'applicazione dopo aver fatto clic sul pulsante <guibutton>Uscita forzata</guibutton>, premere <keycap>Esc</keycap>.</para>
    </section>

    <section xml:id="panel-lock-screen"><info><title>Pulsante Blocca schermo</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-21"/>

      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Lock screen icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Lock</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Lock button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Lock button</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>locking screen</primary>
      </indexterm>
      <para>Il pulsante <guibutton>Blocca schermo</guibutton> blocca lo schermo e attiva il salvaschermo. Per accedere nuovamente alla sessione è necessario inserire la password.</para>
      <para>Per aggiungere un pulsante <guibutton>Blocca schermo</guibutton> a un pannello, fare clic col pulsante destro del mouse su uno spazio vuoto su un pannello. Scegliere <guimenu>Aggiungi al pannello</guimenu> e quindi <application>Blocca schermo</application> dal dialogo Aggiungi al pannello. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Fare clic con il pulsante destro del mouse sul pulsante <guibutton>Blocca schermo</guibutton> per aprire un menù a comparsa dei comandi relativi al salvaschermo. La <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> descrive i comandi disponibili nel menù.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="gosstartsession-TBL-83"><info><title>Voci del menù Blocca schermo</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Voce di menù</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Funzione</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guimenuitem>Activate Screensaver</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Attiva immediatamente il salvaschermo.</para>
                <para>Questo blocca anche lo schermo se è stato selezionato <guilabel>Bloccare lo schermo quando il salvaschermo viene attivato</guilabel> nelle preferenze di <application>Salvaschermo</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guimenuitem>Lock Screen</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Blocca lo schermo immediatamente. Questo comando esegue la stessa funzione del pulsante <guibutton>Blocca schermo</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guimenuitem>Properties</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Opens the <xref linkend="prefs-screensaver"/> tool, with which you can configure the type of screensaver that is displayed when you lock the screen.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-20"><info><title>Pulsante Termina sessione</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Log Out icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Log Out</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Log Out button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Log Out button</primary>
      </indexterm>
      <para>Il pulsante <guibutton>Termina sessione</guibutton> consente di terminare la sessione di MATE o di passare a un altro utente.</para>
      <para>Per aggiungere un pulsante <guibutton>Termina sessione</guibutton> a un pannello, fare clic col pulsante destro del mouse su uno spazio vuoto su un pannello. Scegliere <guimenu>Aggiungi al pannello...</guimenu> e quindi <application>Termina sessione</application> dal dialogo. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Per terminare la sessione o cambiare utente, fare clic sul pulsante <guilabel>Termina sessione</guilabel> e quindi sul pulsante con l'azione appropriata nel dialogo che appare.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-555"><info><title>Pulsante Esegui</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Run Application icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Run</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Run button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Run button</primary>
      </indexterm>
      <para>Il pulsante <guibutton>Esegui</guibutton> apre il dialogo <guilabel>Esegui applicazione</guilabel> che consente di avviare un'applicazione scegliendola da un elenco.</para>
      <para>Per aggiungere un pulsante <guibutton>Esegui</guibutton> a un pannello, fare clic col pulsante destro del mouse su uno spazio vuoto su un pannello. Scegliere <guimenu>Aggiungi al pannello...</guimenu> e quindi <application>Esegui applicazione</application> dal dialogo. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Per aprire il dialogo <application>Esegui applicazione</application>, fare clic sul pulsante <guibutton>Esegui</guibutton>.</para>
      <para>Per maggiori informazioni sul dialogo <guilabel>Esegui applicazione</guilabel>, consultare <xref linkend="gospanel-23"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-554"><info><title>Pulsante Ricerca</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Search Tool icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Search</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Search button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Search button</primary>
      </indexterm>
      <para>Il pulsante <guibutton>Cerca</guibutton> apre lo strumento <application>Cerca file</application>, che consente di cercare file all'interno del computer.</para>
      <para>Per aggiungere un pulsante <guibutton>Cerca</guibutton> a un pannello, fare clic col pulsante destro del mouse su uno spazio vuoto su un pannello. Scegliere <guimenu>Aggiungi al pannello...</guimenu> e quindi <application>Cerca file</application> dal dialogo. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Per aprire lo strumento <application>Cerca file</application>, fare clic sul pulsante <guibutton>Cerca</guibutton>.</para>
      <para xml:lang="en">For more information on the <application>Search Tool</application>,
see the <link xlink:href="help:mate-search-tool">Search Tool Manual</link>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-564"><info><title>Pulsante Mostra scrivania</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Minimize Windows</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Minimize
Windows button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Minimize Windows
button</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Show Desktop icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>È possibile usare il pulsante <guibutton>Mostra scrivania</guibutton> per minimizzare tutte le finestre aperte e mostrare la scrivania.</para>
      <para>Per aggiungere un pulsante <guibutton>Mostra scrivania</guibutton> a un pannello, fare clic col pulsante destro del mouse su uno spazio vuoto su un pannello. Scegliere <guimenu>Aggiungi al pannello...</guimenu> e quindi <application>Mostra scrivania</application> dal dialogo. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Per minimizzare tutte le finestre e mostrare la scrivania, fare clic sul pulsante <guibutton>Mostra scrivania</guibutton>. Per ripristinare tutte le finestre al loro stato precedente, fare nuovamente clic sul pulsante.</para>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="panel-menus"><info><title>Menù</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Menus -->
    <anchor xml:id="gosoverview-42"/>
    <anchor xml:id="gospanel-37"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>menus</primary>
      <secondary>adding to panel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>menus</secondary>
    </indexterm>
    <para>È possibile aggiungere i seguenti tipi di menù ai propri pannelli:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guimenu>Menu Bar</guimenu>: You can access almost
all the standard applications, commands, and configuration options from
the menus in the Menu Bar. It contains the <guimenu>Applications</guimenu>, 
<guimenu>Places</guimenu>, and <guimenu>System</guimenu> menus.</para>
        <para>Per aggiungere una <guimenu>Barra dei menù</guimenu> a un pannello, fare clic col pulsante destro del mouse su uno spazio libero su un pannello e scegliere <guimenu>Aggiungi al pannello...</guimenu>, quindi scegliere <application>Barra dei menù</application> dal dialogo. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Menù principale</guimenu>: il menù principale contiene gli stessi elementi della barra dei menù, ma organizzati solo in un menù al posto di tre. Occupa di conseguenza meno spazio sul pannello.</para>
        <para>Per aggiungere un <guimenu>Menù principale</guimenu> a un pannello, fare clic col pulsante destro del mouse su uno spazio libero su un pannello e scegliere <guimenu>Aggiungi al pannello...</guimenu>, quindi scegliere <application>Menù principale</application> dal dialogo. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Sottomenù</guimenu>: è possibile aggiungere al pannello un sottomenù della barra dei menù o del menù principale. Per esempio, è possibile aggiungere il sottomenù <guimenu>Giochi</guimenu> del menù <guimenu>Applicazioni</guimenu>.</para>
        <para>Per aggiungere un sottomenù a un pannello, aprire il sottomenù, fare clic col pulsante destro su un lanciatore, scegliere <menuchoice><guimenu>Tutto il menù</guimenu><guimenuitem>Aggiungi questo al pannello come menù</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section xml:id="gospanel-18"><info><title>Cassetti</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>drawers</secondary>
      <see>drawers</see>
    </indexterm>
    <para>Un cassetto è un'estensione di un pannello. È possibile aprire e chiudere i cassetti in modo analogo a quanto accade con i pannelli. Un cassetto può contenere qualsiasi oggetto, inclusi lanciatori, i menù, applet, altri oggetti da pannello e altri cassetti. Quando si apre un cassetto, gli oggetti che contiene possono essere utilizzati allo stesso modo di quelli del pannello.</para>
    <para>La figura seguente mostra un cassetto aperto che contiene due oggetti del pannello.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Open drawer. The context describes the graphic.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>La freccia sull'icona indica che rappresenta un cassetto o un menù.</para>
    <para>È possibile aggiungere, spostare e rimuovere gli oggetti dai cassetti nello stesso modo in cui si opera con gli oggetti dei pannelli.</para>

    <section xml:id="gospanel-42"><info><title>Aprire e chiudere un cassetto</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>opening</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>closing</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per aprire un cassetto, fare clic sull'icona del cassetto in un pannello. È possibile chiudere un cassetto nei seguenti modi:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic sull'icona del cassetto.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic sul pulsante nascondi cassetto.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-420"><info><title>Aggiungere un cassetto a un pannello</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>adding to panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile aggiungere un cassetto a un pannello nei seguenti modi:</para>
      <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Dal menù a comparsa del pannello</term>
        <listitem>
          <orderedlist>
            <listitem><para>Fare clic col pulsante destro del mouse su uno spazio libero su un pannello e scegliere <guimenuitem>Aggiungi al pannello...</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Nel dialogo <application>Aggiungi al pannello</application>, selezionare <guilabel>Cassetto</guilabel>, fare clic su <guibutton>Aggiungi</guibutton> e quindi su <guibutton>Chiudi</guibutton>.</para></listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Da qualsiasi menù</term>
        <listitem>
          <para>È possibile aggiungere un menù a un pannello come un oggetto cassetto.</para>
          <para>Per aggiungere un menù a un pannello come un cassetto, aprire il menù dal pannello. Fare clic col pulsante destro del mouse su un qualsiasi lanciatore nel menù, quindi scegliere <menuchoice><guimenu>Tutto il menù</guimenu><guimenuitem>Aggiungi questo al pannello come cassetto</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-54"><info><title>Aggiungere un oggetto a un cassetto</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>adding objects to</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile aggiungere un oggetto a un cassetto nello stesso modo in cui vengono aggiunti gli oggetti ai pannelli. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-550"><info><title>Modificare le proprietà dei cassetti</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile modificare le proprietà di ciascun singolo cassetto. Per esempio, è possibile modificare l'aspetto del cassetto e la presenza dei pulsanti di riduzione.</para>
      <para>Per modificare le proprietà di un cassetto, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Fare clic col pulsante destro del mouse sul cassetto, quindi scegliere <guimenuitem>Proprietà</guimenuitem> per visualizzare il dialogo <guilabel>Proprietà del cassetto</guilabel>. Nel dialogo è presenta la scheda <guilabel>Generale</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selezionare le proprietà del cassetto nella finestra di dialogo. La tabella seguente descrive gli elementi della finestra di dialogo <guilabel>Caratteristiche generali</guilabel>:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Elemento dialogo</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Descrizione</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Size</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Specificare la larghezza del cassetto quanto aperto.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Icon</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Scegliere l'icona per rappresentare graficamente il cassetto. Fare clic sul pulsante <guibutton>Icona</guibutton> per scegliere l'icona desiderata. Scegliere un'icona dal dialogo e fare clic su <guibutton>OK</guibutton> per confermarla.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Show hide buttons</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per visualizzare i pulsanti di riduzione sul cassetto. Facendo clic su uno di questi pulsanti, il cassetto si chiude.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Arrows on hide buttons</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Selezionare questa opzione per visualizzare delle frecce sui pulsanti di riduzione, se quest'ultimi sono abilitati.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>È possibile usare la scheda <guilabel>Sfondo</guilabel> per impostare lo sfondo del cassetto. Per informazioni sulla compilazione della scheda <guilabel>Sfondo</guilabel>, vedere il punto relativo a questo argomento in <xref linkend="panel-properties"/>. È anche possibile trascinare un colore o un'immagine su un cassetto per impostare il colore o l'immagine come sfondo del cassetto. Per maggiori informazioni, consultare <xref linkend="panel-properties-background"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fare clic su <guibutton>Chiudi</guibutton> per chiudere il dialogo <guilabel>Proprietà del cassetto</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="panel-default"><info><title>Oggetti da pannello predefiniti</title></info>
    <!-- a temporary home for things that should one day be in a greater list of panel objects -->
    
    <para>Questa sezione riguarda gli oggetti da pannello che appaiono nello MATE Desktop predefinito.</para>
    
    <section xml:id="panel-windowselector"><info><title>Applet Selettore finestre</title></info> 
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosmarco-27"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>top edge panel</primary>
        <secondary>window selector icon</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>window selector</primary>
        <secondary>top edge panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>È possibile visualizzare l'elenco di tutte finestre aperte. È anche possibile scegliere una finestra per darle il focus. Per visualizzare l'elenco delle finestre, fare clic sull'applet <application>Selettore finestre</application>. L'immagine seguente mostra un esempio dell'applet <application>Selettore finestre</application>.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/openwindows_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Window selector applet displayed from the top edge panel.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Per dare il focus a una finestra, selezionare la finestra dall'applet <application>Selettore finestre</application>.</para>
      <para>Il <application>Selettore finestre</application> elenca tutte le finestre presenti in tutti gli spazi di lavoro. Le finestre poste negli spazi di lavoro diversi da quello in uso, sono elencate al di sotto di una linea di separazione.</para>
    </section>  

    <section xml:id="panels-notification-area"><info><title>Applet Area di notifica</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-567"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>applets</primary>
        <secondary>Notification Area</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Notification
Area applet</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Notification Area applet</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Notification Area icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>L'applet <application>Area di notifica</application> visualizza le icone di diverse applicazioni per indicare attività nell'applicazione. Ad esempio, quando si usa l'applicazione <application>Lettore CD</application> per far girare un CD, nell'applet <application>Area di notifica</application> compare l'icona di un CD. La figura in alto mostra l'icona del CD nell'applet <application>Area di notifica</application>.</para>
    </section>
     
    <section xml:id="goseditmainmenu-65"><info><title>Barra dei menù</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/menu_bar_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Menu Bar applet. Menus: Applications, Places, System.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para xml:lang="en">The <application>Menu Bar</application> contains the 
      <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Places</guimenu>, and 
      <guimenu>System</guimenu> menus. You can access
  almost all the standard applications, commands, and configuration options
  from the <application>Menu Bar</application>. For more on using the Menu Bar, see <xref linkend="menubar"/>.</para>
    </section>

<!-- This has been pasted from the Window List manual so that the Window List applet help is integrated into the GUG. -->
<!-- This section needs gross refactoring (making task-based for starters) -->

 <section xml:id="windowlist"><info><title>Elenco finestre</title></info>
	 <para>L'applet <application>Elenco finestre</application> consente di gestire le finestre aperte nell'ambiente grafico MATE. <application>Elenco finestre</application> utilizza un pulsante per rappresentare ogni finestra aperta, o un gruppo di finestre aperta. Lo stato del pulsante nell'applet varia in base allo stato della finestra che il pulsante rappresenta. La tabella seguente descrive gli stati possibili per il pulsante <application>Elenco finestre</application>.</para>
	<informaltable>
	<tgroup cols="2">
	<colspec colname="col1"/>
	<colspec colname="col2"/>
	<thead>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Stato</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Indica...</para></entry>
	</row>
	</thead>
	<tbody>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Il pulsante e premuto.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>La finestra ha il focus.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Il pulsante appare sbiadito e il testo è racchiuso tra parantesi quadre.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>La finestra è minimizzata.</para></entry>
	</row> 
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Il pulsante non è premuto e non è sbiadito.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>La finestra è visualizzata sulla scrivania e non è minimizzata.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Alla fine del titolo della finestra è presente un numero tra parentesi.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Il pulsante rappresenta un gruppo di pulsanti.</para></entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <section xml:id="windowlist-usage"><info><title>Uso</title></info>
	 <para>È possibile usare <application>Elenco finestre</application> per svolgere le seguenti attività:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Dare il focus a una finestra</para>
	<para>Facendo clic sul pulsante di <application>Elenco finestre</application> che rappresenta una finestra presente sulla scrivania, ma che non ha il focus, l'applet dà il focus a quella finestra.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Minimizzare una finestra</para>
	<para>Facendo clic sul pulsante di <application>Elenco finestre</application> che rappresenta la finestra che ha il focus, l'applet minimizza quella finestra.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Ripristinare una finestra minimizzata</para>
	<para>Facendo clic sul pulsante dell'elenco finestre che rappresenta una finestra minimizzata, l'applet ripristina la finestra.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>È possibile modificare l'ordine dei pulsanti dell'elenco finestre trascinando un pulsante in una posizione diversa nell'elenco finestre.</para>
	
  </section>
<!-- ============= Preferences ============================= -->
  <section xml:id="windowlist-prefs"><info><title>Preferenze</title></info> 
	 <para>Per configurare <application>Elenco finestre</application>, fare clic col pulsante destro del mouse sulla maniglia alla sinistra dei pulsanti, quindi scegliere <guimenuitem>Preferenze</guimenuitem>. È possibile modificare le seguenti preferenze:</para>
    
    <!-- Maintained for compatibility -->
    <anchor xml:id="windowlist-prefs-behavior"/>
    <anchor xml:id="windowlist-prefs-size"/>
    
	 <variablelist>
	 <varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Window List Content</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Per specificare quali finestre visualizzare nell'elenco finestre, selezionare una delle seguenti opzioni:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Show windows from current workspace</guilabel></para>
	 	<para>Selezionare questa opzione per mostrare soltanto le finestre aperte nello spazio di lavoro in uso.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para xml:lang="en"><guilabel>Show windows from all workspaces</guilabel></para>
	 	<para>Selezionare questa opzione per mostrare le finestre aperte su tutti gli spazi di lavoro.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Window Grouping</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Per specificare quando l'elenco finestre deve raggruppare le finestre che appartengono allo stesso processo, selezionare una delle seguenti opzioni:</para>
		<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Never group windows</guilabel></para>
	 	<para>Selezionare questa opzione per non raggruppare mai le finestre appartenenti allo stesso processo in un unico pulsante.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Group windows when space is limited</guilabel></para>
	 	<para>Selezionare questa opzione per raggruppare le finestre appartenenti allo stesso processo in un unico pulsante quando lo spazio sul pannello è ristretto.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Always group windows</guilabel></para>
	 	<para>Selezionare questa opzione per raggruppare sempre le finestre appartenenti allo stesso processo in un unico pulsante.</para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Restoring Minimized Windows</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Per definire come l'elenco finestre si comporta quando vengono ripristinate le finestre, selezionare una delle seguenti opzioni:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Restore to current workspace</guilabel></para>
	 	<para>Selezionare questa opzione per ripristinare una finestra dall'applet nello spazio di lavoro in uso, anche se la finestra non faceva parte di tale spazio di lavoro.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para xml:lang="en"><guilabel>Restore to native workspace</guilabel></para>
	 	<para>Selezionare questa opzione per passare allo spazio di lavoro nativo della finestra quando la finestra viene ripristinata dall'applet.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 <para>Queste opzioni sono disponibili solo se l'opzione <guilabel>Mostrare le finestre di tutti gli spazi di lavoro</guilabel> nella sezione <guilabel>Contenuto dell'elenco finestre</guilabel> è selezionata.</para>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 </variablelist>

  </section>
 </section>

  </section>
</chapter>
