<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="sessions" xml:lang="it">
    <info><title>Sessioni dell'ambiente grafico</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-1"/>

  <highlights>
    <para>Questo capitolo fornisce le informazioni necessarie per accedere in MATE e per arrestarlo, così come per avviare, gestire e terminare una sessione dell'ambiente grafico.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="gosgetstarted-69"><info><title>Avvio di una sessione</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>starting</secondary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">A <firstterm>session</firstterm> is the period you spend using MATE, between logging in and logging out. During a session, you use your applications, print, browse the web, and so on.</para>
    <para>Effettuando l'accesso si da il via alla propria sessione in MATE. La schermata di accesso è la porta d'ingresso allo MATE Desktop: in essa si inseriscono i propri nome utente e password e si selezionano delle opzioni come la lingua che si vuole usare nella sessione di MATE.</para>
    <tip><para>Di solito, il logout pone fine alla sessione, ma è possibile scegliere di salvare lo stato della sessione in corso e ripristinarlo a un successivo utilizzo di MATE: consultare <xref linkend="gosstartsession-2"/>.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <section xml:id="gosstartsession-85"><info><title>Accedere a MATE</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>logging in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>start session</primary>
      </indexterm>
      <para>Per accedere a una sessione, procedere come segue:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Nella schermata di accesso, fare clic sull'icona <guilabel>Sessione</guilabel>. Scegliere lo MATE Desktop dall'elenco degli ambienti grafici disponibili. Questo passo potrebbe non essere necessario, poiché MATE è spesso l'ambiente grafico predefinito.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire il proprio nome utente nel campo <guilabel>Nome utente</guilabel> della schermata di accesso e premere <keycap>Invio</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire la propria password nel campo <guilabel>Password</guilabel> della schermata di accesso e premere <keycap>Invio</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Una volta eseguito correttamente l'accesso, sono necessari pochi secondi per l'avvio di MATE. Una volta pronto, viene mostrata la scrivania e si può iniziare a usare il proprio computer.</para>
      <para>Se è la priva volta che si esegue l'accesso, il gestore di sessione avvia una nuova sessione. Se l'accesso era già stato effettuato in precedenza e si erano salvate le impostazioni della precedente sessione al suo termine, il gestore di sessione ripristina la sessione precedente.</para>
      <para>Se si desidera effettuare l'arresto o il riavvio del sistema prima dell'accesso, fare clic sull'icona <guilabel>Sistema</guilabel> nella schermata di accesso. Viene mostrato un dialogo. Selezionare l'opzione richiesta e fare clic su <guibutton>OK</guibutton>.</para>
      <para>Il proprio distributore o vendor potrebbe aver cambiato la schermata di accesso; perciò l'icona <guilabel>Sistema</guilabel> potrebbe non essere presente. In questo caso, l'opzione per arrestare il sistema può essere trovata facendo clic sull'icona <guilabel>Altro</guilabel>, oppure facendo clic su un pulsante separato <guibutton>Arresta</guibutton></para>
<!--What about failsafe mate?-->
    </section>

    <section xml:id="gosstartsession-86"><info><title>Uso di una lingua diversa</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>different language, logging
in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>language, logging in in different</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session in different language</secondary>
      </indexterm>
      <para>Per effettuare l'accesso in una sessione usando una lingua diversa, procedere come segue.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Nella schermata di accesso, fare clic sull'icona <guilabel>Lingua</guilabel>. Scegliere la lingua richiesta dall'elenco di quelle disponibili.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire il proprio nome utente nel campo <guilabel>Nome utente</guilabel> della schermata di accesso e premere <keycap>Invio</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Inserire la propria password nel campo <guilabel>Password</guilabel> della schermata di accesso e premere <keycap>Invio</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para xml:lang="en">When you log in to a session in a different language, you are changing 
the language for the user interface but are not changing the keyboard layout. 
To choose a different keyboard layout, use the 
<application>Keyboard Indicator</application> applet.</para>
      </note>
      <tip>
        <para xml:lang="en">Your system distributor or vendor may have altered the login 
        screen so that it no longer has a <guilabel>Language</guilabel> icon. 
        In this case, the option to change the session's language may be found by clicking the <guilabel>Other</guilabel> icon.</para>
      </tip>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="lock-screen"><info><title>Blocco dello schermo</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Lock screen icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>locking screen</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>locking screen</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>Lock button</primary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">Locking your screen prevents access to your applications and information, allowing you to leave your computer unattended. While your screen is locked, the screensaver runs.</para>
    
    <para>Per bloccare lo schermo, eseguire una delle seguenti azioni:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Scegliere <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenuitem>Blocca schermo</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Se il pulsante <guibutton>Blocca schermo</guibutton> è presente su un pannello, fare clic sul pulsante <guibutton>Blocca schermo</guibutton>.</para>
        <note><para>Il pulsante <guibutton>Blocca schermo</guibutton> non è presente sui pannelli in modo predefinito. Per aggiungerlo, consultare <xref linkend="panels-addobject"/>.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Per sbloccare lo schermo, muovere il mouse o premere un tasto qualsiasi, inserire la propria password nel dialogo di sblocco, quindi premere <keycap>Invio</keycap>.</para>
    <para xml:lang="en">If another user wants to use the computer while it is locked, they can move the mouse or press a key and then click <guibutton>Switch User</guibutton>. The login screen will be displayed, and they can log in using their user account. They will not be able to access any of your applications or information. When they log out, the screen will be locked again and you can access your session by unlocking the screen.</para>
  <para>È possibile lasciare un messaggio agli utenti che hanno bloccato i loro schermi. Muovere il mouse oppure premere un tasto qualsiasi, quindi fare clic su <guibutton>Lascia messaggio</guibutton>. Digitare il proprio messaggio nell'apposita casella quindi premere <guibutton>Salva</guibutton>. Il proprio messaggio verrà mostrato quando l'utente sbloccherà il proprio schermo.</para>
  </section>

  <section xml:id="gosstartsession-2"><info><title>Impostare i programmi per l'avvio automatico all'accesso</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Sessions</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>startup</secondary>
    </indexterm>
  <para>È possibile scegliere che determinati programmi vengano avviati automaticamente quando si accede alla sessione. Per esempio potrebbe essere desiderabile far partire un browser web immediatamente dopo aver eseguito l'accesso. I programmi che sono avviati automaticamente all'accesso sono definiti <firstterm>programmi d'avvio</firstterm>. I programmi d'avvio sono salvati automaticamente e chiusi in modo corretto dal gestore di sessione al termine della stessa, quindi riavviati quando si esegue l'accesso.</para>
  <para>Lo strumento di preferenze <application>Sessioni</application> consente di definire quali programmi sono avviati automaticamente all'accesso. Sono disponibili due schede, la scheda <guilabel>Programmi d'avvio</guilabel> e la scheda <guilabel>Opzioni</guilabel>.</para>

    <section xml:id="gosstartsession-21"><info><title>Scheda Programmi d'avvio</title></info>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor xml:id="gosstartsession-6"/>
        <anchor xml:id="gosstartsession-10"/>
      <para>È possibile usare la scheda <guilabel>Programmi d'avvio</guilabel> per aggiungere, modificare oppure rimuovere i programmi d'avvio.</para>
      <para>In questa scheda è visibile un elenco dei programmi d'avvio. L'elenco mostra una breve descrizione per ciascun programma, accanto a una casella di spunta che denota se il programma d'avvio è abilitato oppure no. I programmi non abilitati non sono avviati automaticamente all'accesso.</para>

      <section xml:id="gosstartsession-211"><info><title>Abilitare/Disabilitare i programmi d'avvio</title></info>
       <para>Per abilitare l'avvio automatico di un programma, mettere la spunta alla casella che corrisponde a quel programma.</para>
       <para>Per disabilitare l'avvio automatico di un programma, togliere la spunta alla casella.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-212"><info><title>Aggiungere un nuovo programma d'avvio</title></info>
       <para>Per aggiungere un nuovo programma d'avvio, procedere come segue:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Aggiungi</guibutton> per aprire la casella di dialogo <application>Aggiunta programma d'avvio</application>.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Usare la casella di testo <guilabel>Nome</guilabel> per specificare un nome per il nuovo programma d'avvio.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Usare la casella di testo <guilabel>Comando</guilabel> per specificare il comando che invoca l'applicazione. Per esempio, il comando <userinput>pluma</userinput> avvia <application>Editor di testo Pluma</application>. Se non si conosce il comando esatto, fare clic su <guibutton>Esplora</guibutton> per scegliere il percorso del comando.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Inserire una descrizione dell'applicazione nella casella di testo <guilabel>Commento</guilabel>. Verrà mostrata come descrizione del programma nell'elenco dei programmi d'avvio.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Fare clic su <guibutton>Aggiungi</guibutton>. L'applicazione viene aggiunta all'elenco dei programmi d'avvio con la relativa casella di spunta posta nello stato "abilitata".</para>
        </step>
       </procedure>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-213"><info><title>Rimuovere un programma d'avvio</title></info>
       <para>Per rimuovere un programma d'avvio, selezionarlo nell'elenco dei programmi d'avvio e fare clic su <guibutton>Rimuovi</guibutton>.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-214"><info><title>Modificare un programma d'avvio</title></info>
       <para>Per modificare un programma d'avvio esistente, selezionarlo nell'elenco dei programmi d'avvio e fare clic su <guibutton>Modifica</guibutton>. Viene mostrato un dialogo che consente di modificare le proprietà del programma. Consultare la sezione <xref linkend="gosstartsession-212"/> per maggiori informazioni sulle opzioni disponibili in questo dialogo.</para>
      </section>
    </section>
    
    <section xml:id="gosstartsession-22"><info><title>Scheda Opzioni sessione</title></info>
      <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
      <anchor xml:id="gosstartsession-9"/>
      <anchor xml:id="gosgetstarted-74"/>
      <para>Il gestore di sessione è in grado di ricordare quali applicazioni erano in esecuzione al termine della sessione e di riavviarle automaticamente al successivo accesso. Per far sì che ciò avvenga ogni volta che si termina la sessione, attivare l'opzione <guilabel>Memorizzare automaticamente le applicazioni in esecuzione terminando la sessione</guilabel>. Invece, per far sì che ciò avvenga solo una volta, fare clic su <guibutton>Memorizza applicazioni attualmente in esecuzione</guibutton> prima di terminare la sessione.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="shutdown"><info><title>Fine di una sessione</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>ending</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>logging out</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>logging out</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>quit</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>shutdown</primary>
    </indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>Quando si è finito di usare il proprio computer, è possibile scegliere tra una delle seguenti azioni:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Terminare la sessione, lasciando il computer pronto per essere usato da un altro utente. Per terminare la sessione di MATE, scegliere <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenuitem>Termina sessione di <replaceable>utente</replaceable></guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Arrestare il computer in uso e interrompere l'alimentazione. Per arrestare, scegliere <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenuitem>Arresta</guimenuitem></menuchoice> e fare clic sul pulsante <guibutton>Arresta</guibutton> nel dialogo che appare.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Depending on your computer's configuration, you can also <firstterm>Hibernate</firstterm> your computer. During hibernation, less power is used, but all the applications and documents that you have open are preserved and will still be open when you resume from hibernation. You can resume from hibernation by moving your mouse or pressing a key.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Alcuni vendor e distributori consentono di ibernare il computer in due modi, chiamati usualmente "ibernazione" e <firstterm>sospensione</firstterm>. Entrambi preservano i file e le applicazioni aperte, ma uno non necessita di alimentare il computer, l'altro invece lascia il computer in esecuzione in uno stato che fa uso di minor quantità di energia.</para>
    </note>
       
    <para>Quando si pone fine ad una sessione, si viene avvisati della presenza di applicazioni con documenti non salvati. È possibile scegliere di salvare il proprio lavoro, oppure di annullare il comando di termine sessione (o di arresto).</para>

    <para xml:lang="en">Before you end a session, you might want to save your current
settings so that you can restore the session later. In the <xref linkend="prefs-sessions"/> tool, you can select an option to automatically
save your current settings.</para>
  </section>
</chapter>
