<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="sessions" xml:lang="es">
    <info><title>Sesiones del escritorio</title>
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Adolfo Jayme Barrientos</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>fitojb@ubuntu.com</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2018</db:year>
      
      <db:holder>Adolfo Jayme Barrientos</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Jorge González</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>jorgegonz@svn.gnome.org</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2007-2010</db:year>
      
      <db:holder>Jorge González</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Francisco Javier F. Serrador</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>serrador@cvs.gnome.org</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2003-2006</db:year>
      
      <db:holder>Francisco Javier F. Serrador</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Pablo Gonzalo del Campo</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>pablodc@bigfoot.com</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2002-2003</db:year>
      
      <db:holder>Pablo Gonzalo del Campo</db:holder>
    </db:copyright>
  </info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-1"/>

  <highlights>
    <para>Este capítulo proporciona la información que necesitas para entrar y apagar MATE, y para iniciar, administrar y terminar una sesión de escritorio.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="gosgetstarted-69"><info><title>Iniciar una sesión</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>starting</secondary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">A <firstterm>session</firstterm> is the period you spend using MATE, between logging in and logging out. During a session, you use your applications, print, browse the web, and so on.</para>
    <para>Al entrar en MATE comienza su sesión. La pantalla de entrada es su puerta al Escritorio MATE: es donde introduce su usuario y contraseña y selecciona opciones como el idioma que quiere que MATE use para su sesión.</para>
    <tip><para>Generalmente al salir termina su sesión, pero puede elegir guardar el estado de su sesión y restaurarlo la próxima vez que use MATE: consulte la <xref linkend="gosstartsession-2"/>.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <section xml:id="gosstartsession-85"><info><title>Entrar en MATE</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>logging in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>start session</primary>
      </indexterm>
      <para>Para entrar en una sesión, realice los pasos siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>En la pantalla de entrada, pulse en el icono <guilabel>Sesión</guilabel>. Elija el Escritorio MATE de la lista de entornos de escritorio disponibles. La mayoría de usuarios no necesitará realizar este paso ya que generalmente MATE es el entorno de escritorio predeterminado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduzca su nombre de usuario en el campo <guilabel>Usuario</guilabel> en la pantalla de entrada, después pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduzca su contraseña en el campo <guilabel>Contraseña</guilabel> en la pantalla de entrada, después pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Cuando entre con éxito, verá una pantalla de bienvenida informándole de los pasos que MATE está tomando para iniciarse. Cuando MATE esté preparado, verá el Escritorio y podrá empezar a usar su equipo.</para>
      <para>La primera vez que entra, el gestor de sesiones inicia una sesión nueva. Si ha entrado antes y ha guardado los ajustes de una sesión anterior antes de salir,  entonces el gestor de sesiones restaura su sesión anterior.</para>
      <para>Si quiere apagar o reiniciar el sistema antes de entrar, pulse en el icono del <guilabel>Sistema</guilabel> en la pantalla de entrada. Se muestra un diálogo. Seleccione la opción que requiere, después pulse <guibutton>Aceptar</guibutton>.</para>
      <para>El distribuidor o fabricante de su sistema puede haber alterado la pantalla de inicio y puede que ya no tenga un icono de <guilabel>Sistema</guilabel>. En ese caso, la opción de apagar el equipo puede encontrarse pulsando el botón <guilabel>Otro</guilabel> o pulsando el botón separado <guibutton>Apagar</guibutton>.</para>
<!--What about failsafe mate?-->
    </section>

    <section xml:id="gosstartsession-86"><info><title>Usar un idioma diferente</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>different language, logging
in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>language, logging in in different</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session in different language</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para entrar en una sesión en un idioma diferente, realice las acciones siguientes:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>En la pantalla de entrada, pulse en el icono  <guilabel>Idioma</guilabel>. Elija el idioma que quiera de la lista de idiomas disponibles.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduzca su nombre de usuario en el campo <guilabel>Usuario</guilabel> en la pantalla de entrada, después pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduzca su contraseña en el campo <guilabel>Contraseña</guilabel> en la pantalla de entrada, después pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para xml:lang="en">When you log in to a session in a different language, you are changing 
the language for the user interface but are not changing the keyboard layout. 
To choose a different keyboard layout, use the 
<application>Keyboard Indicator</application> applet.</para>
      </note>
      <tip>
        <para>El distribuidor o fabricante de su sistema puede haber alterado la pantalla de inicio y puede que ya no tenga un icono de <guilabel>Idioma</guilabel>. En ese caso, la opción de apagar el equipo puede encontrarse pulsando el botón <guilabel>Otro</guilabel>.</para>
      </tip>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="lock-screen"><info><title>Bloquear la pantalla</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Lock screen icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>locking screen</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>locking screen</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>Lock button</primary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">Locking your screen prevents access to your applications and information, allowing you to leave your computer unattended. While your screen is locked, the screensaver runs.</para>
    
    <para>Para bloquear la pantalla, realice una de las acciones siguientes:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Elija <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenuitem>Bloquear pantalla</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Si el botón <guibutton>Bloquear pantalla</guibutton> está presente en un panel, pulse el botón <guibutton>Bloquear pantalla</guibutton>.</para>
        <note><para>De forma predeterminada el botón <guibutton>Bloquear pantalla</guibutton> no está presente en los paneles. Para añadirlo, consulte la <xref linkend="panels-addobject"/>.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Para desbloquear la pantalla mueva su ratón o pulse cualquier tecla, introduzca su contraseña en el diálogo de pantalla bloqueada, después pulse <keycap>Intro</keycap>.</para>
    <para xml:lang="en">If another user wants to use the computer while it is locked, they can move the mouse or press a key and then click <guibutton>Switch User</guibutton>. The login screen will be displayed, and they can log in using their user account. They will not be able to access any of your applications or information. When they log out, the screen will be locked again and you can access your session by unlocking the screen.</para>
  <para>Puede dejar un mensaje para el usuario que ha bloqueado su pantalla. Mueva el ratón o pulse cualquier tecla y después pulse <guibutton>Dejar un mensaje</guibutton>. Escriba su mensaje en la caja de texto y pulse <guibutton>Guardar</guibutton>. Se mostrará el mensaje cuando el usuario desbloquee la pantalla.</para>
  </section>

  <section xml:id="gosstartsession-2"><info><title>Ajustar programas para que se inicien automáticamente al iniciar sesión</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Sessions</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>startup</secondary>
    </indexterm>
  <para>Puede elegir que ciertos programas se inicien automáticamente al iniciar la sesión. Por ejemplo, puede querer que se inicie un navegador web tan pronto como inicie sesión. Los programas que se inician automáticamente al iniciar la sesión se llaman <firstterm>programas al inicio</firstterm>. Los programas al inicio se guardan y cierran automáticamente por el gestor de sesiones cuando sale de la sesión, y se reinician cuando inicia sesión.</para>
  <para>La herramienta de preferencia <application>Sesiones</application> le permite definir qué programas se inician automáticamente cuando inicia sesión. Contiene dos solapas, la solapa <guilabel>Programas al inicio</guilabel> y la solapa <guilabel>Opciones</guilabel>.</para>

    <section xml:id="gosstartsession-21"><info><title>Solapa Programas al inicio</title></info>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor xml:id="gosstartsession-6"/>
        <anchor xml:id="gosstartsession-10"/>
      <para>Puede usar la solapa Programas al inicio para añadir, modificar y quitar programas al inicio.</para>
      <para>En esta solapa se muestra una lista de programas. La lista muestra una descripción corta de cada programa, junto con una casilla de verificación que denota si el programa al inicio está activado o no. Los programas no activados no se iniciarán automáticamente cuando inicie sesión.</para>

      <section xml:id="gosstartsession-211"><info><title>Activar y desactivar programas al inicio</title></info>
       <para>Para activar un programa al inicio para que se inicie automáticamente seleccione la casilla de verificación que corresponde al programa.</para>
       <para>Para desactivar un programa y que no se inicie automáticamente, deseleccione la casilla de verificación.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-212"><info><title>Añadir un programa al inicio nuevo</title></info>
       <para>Para añadir un programa al inicio nuevo realice los siguientes pasos:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>Pulse <guibutton>Añadir</guibutton>. Esto abrirá el diálogo <application>Añadir programa al inicio</application>.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Use la caja de texto <guilabel>Nombre</guilabel> para especificar un nombre para el programa al inicio nuevo.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Use la caja de texto <guilabel>Comando</guilabel> para especificar el comando con el que se invocará a la aplicación. Por ejemplo, el comando <userinput>pluma</userinput> iniciará el <application>Editor de textos</application>. Si no conoce el comando, pulse <guibutton>Examinar</guibutton> para elegir la ruta del comando.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Introduzca una descripción para la aplicación en la caja de texto <guilabel>Comentarios</guilabel>. Verá esta descripción del programa en la lista de programas al inicio.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Pulse <guibutton>Añadir</guibutton>. La aplicación se añadirá a la lista de programas al inicio con su casilla de verificación marcada (activada).</para>
        </step>
       </procedure>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-213"><info><title>Quitar un programa al inicio</title></info>
       <para>Para quitar un programa al inicio selecciónelo de la lista de programas al inicio y pulse <guibutton>Quitar</guibutton>.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-214"><info><title>Editar un programa al inicio</title></info>
       <para>Para editar un programa al inicio existente selecciónelo de la lista de programas al inicio y pulse <guibutton>Editar</guibutton>. Aparecerá un diálogo que le permitirá editar las propiedades del programa. Para obtener más información acerca de las opciones disponibles en este programa consulte la <xref linkend="gosstartsession-212"/>.</para>
      </section>
    </section>
    
    <section xml:id="gosstartsession-22"><info><title>Solapa Opciones de sesión</title></info>
      <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
      <anchor xml:id="gosstartsession-9"/>
      <anchor xml:id="gosgetstarted-74"/>
      <para>El gestor de sesiones puede recordar qué aplicaciones se estaban ejecutando cuando salió de la sesión y reiniciarlas automáticamente cuando inicia sesión de nuevo. Si quiere que esto suceda cada vez que cierra la sesión, seleccione <guilabel>Recordar automáticamente las aplicaciones en ejecución al salir de la sesión</guilabel>. Si quiere que esto sólo pase una vez, pulse <guibutton>Recordar las aplicaciones ejecutándose actualmente</guibutton> antes de cerrar la sesión.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="shutdown"><info><title>Terminar una sesión</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>ending</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>logging out</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>logging out</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>quit</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>shutdown</primary>
    </indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>Cuando haya terminado de usar su equipo, puede elegir hacer una de las siguientes cosas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Terminar la sesión, dejando el equipo listo para que otro usuario comience a trabajar con él. Para salir de MATE elija <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenuitem>Terminar la sesión <replaceable>nombre de usuario</replaceable></guimenuitem></menuchoice> .</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Apagar su equipo y cortar la corriente. Para apagar, elija <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guimenuitem>Apagar...</guimenuitem></menuchoice> y pulse <guibutton>Apagar</guibutton> en el diálogo que aparece.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Depending on your computer's configuration, you can also <firstterm>Hibernate</firstterm> your computer. During hibernation, less power is used, but all the applications and documents that you have open are preserved and will still be open when you resume from hibernation. You can resume from hibernation by moving your mouse or pressing a key.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Algunos fabricantes y distribuidores le permiten hibernar su equipo de dos formas, generalmente llamadas Hibernar y <firstterm>Suspender</firstterm>. Ambas conservarán sus archivos y aplicaciones abiertas, pero una apagará el equipo mientras que la otra dejará el equipo en ejecución en un estado que usa menos energía.</para>
    </note>
       
    <para>Cuando termine una sesión, las aplicaciones con trabajo no guardado le avisarán. Puede elegir guardar su trabajo, o cancelar el comandos para salir o apagar.</para>

    <para xml:lang="en">Before you end a session, you might want to save your current
settings so that you can restore the session later. In the <xref linkend="prefs-sessions"/> tool, you can select an option to automatically
save your current settings.</para>
  </section>
</chapter>
