<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="prefs" xml:lang="sv">
    <info><title>Konfigurera ditt skrivbord</title></info>
  
  <!-- ids in this section are gradually being converted 
  to something like 'prefs-mouse'.
  remember to add an anchor for the old id in the right place -->

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-6"/>

  <!-- Desktop Overview / Desktop Preferences -->
  <anchor xml:id="gosoverview-55"/>
  
  <!-- ids of sections removed from this document for 2.14 -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-10"/><!-- Customizing Your Panels -->

  <highlights>
    <para>Det här avsnittet beskriver hur man använder inställningsverktygen för att anpassa MATE-skrivbordet.</para>
  </highlights>
  <!-- move the following to its own section, "Using Pref Tools"? -->
  <para xml:lang="en">A preference tool is a small application that allows you to change settings in the MATE Desktop. Each preference tool covers a particular aspect of your computer. For example, with the <application>Mouse</application> preference tool you can set your mouse to left-handed or right-handed use, or change the speed of the pointer on the screen. With the <application>Windows</application> preference tool you can set behavior common to all windows such as the way in which you select them with the mouse.</para>
  <para>För att öppna ett inställningsverktyg, välj <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Inställningar</guisubmenu></menuchoice> i överkantspanelen. Klicka på verktyget som du önskar i undermenyn.</para>
  <para>Med ett fåtal undantag börjar de ändringar som gör med inställningarna i ett inställningsverktyg att gälla omedelbart, utan att behöva stänga inställningsverktyget. Du kan behålla inställningsverktygets fönster öppet under tiden du provar ändringarna och gör ytterligare ändringar om du så önskar.</para>
  <para>Vissa program eller systemkomponenter kan lägga till sina egna inställningsverktyg i menyn.</para>
  <note><para>Vissa inställningsverktyg låter dig ändra systemkritiska delar av ditt system och kräver därför administrativ behörighet. När du öppnar inställningsverktyget kommer en dialogruta att fråga dig efter ditt lösenord. Dessa finns i undermenyn <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu></menuchoice>. Den här menyn innehåller även mer komplexa verktygsprogram för att hantera och uppdatera ditt system.</para></note>

<section xml:id="prefs-personal"><info><title>Personligt</title></info>
  
  <!-- Was Login Photo prefs, could go to About Me if that was enabled by default -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-95"/>

  <section xml:id="goscustaccess-11"><info><title>Inställningar för hjälpmedelsteknik</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>accessibility</primary>
      <secondary>setting assistive technology
preferences</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Assistive Technologies</secondary>
    </indexterm>
    <para>Använd inställningsverktyget <application>Hjälpmedelsteknik</application> för att aktivera hjälpmedelsteknik i MATE-skrivbordet. Du kan även använda inställningsverktyget <application>Hjälpmedelsteknik</application> för att öppna andra inställningsverktyg som innehåller inställningar relaterade till hjälpmedelsteknik.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Föredragna program</guibutton> låter dig ange hjälpmedelsprogram att starta automatiskt när du loggar in. Se <xref linkend="prefs-preferredapps"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Tangentbordshjälpmedel</guibutton> låter dig konfigurera hjälpmedelsfunktioner för tangentbordet såsom klistriga tangenter, tröga tangenter eller studsande tangenter. Se <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Mushjälpmedel</guibutton> låter dig konfigurera hjälpmedelsfunktioner för musen såsom upphållsklick. Se <xref linkend="goscustdesk-53"/></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para><xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> listar inställningar för hjälpmedelsteknik som du kan ändra.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustaccess-TBL-14"><info><title>Inställningar för hjälpmedelsteknik</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Dialogelement</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Beskrivning</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Enable assistive technologies</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Välj det här alternativet för att aktivera hjälpmedelsteknik i MATE-skrivbordet.</para>
              <para>Observera att av tekniska skäl så måste du logga in igen efter att du har aktiverat detta alternativ för att funktionen ska bli aktiverad.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section xml:id="prefs-keyboard-shortcuts"><info><title>Inställningar för tangentbordsgenvägar</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-39"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Keyboard Shortcuts</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>shortcut keys</primary>
      <secondary>configuring</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>keyboard shortcuts</primary>
      <secondary>configuring</secondary>
    </indexterm>
    <para>Använd inställningsverktyget <application>Tangentbordsgenvägar</application> för att anpassa standardtangentbordsgenvägarna till dina behov.</para>    
    
    <para>En <firstterm>tangentbordsgenväg</firstterm> är en tangent eller kombination av tangenter som tillhandahåller ett alternativ till standardsätten för att genomföra en åtgärd. För mer information om tangentbordsgenvägar, och en lista över standardgenvägar i MATE, se <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>

    <para>Genomför följande steg för att redigera en tangentbordsgenväg:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para xml:lang="en">
	    Double-click on the shortcut that you want to edit. If you are using the keyboard, use the arrow keys to select the shortcut and press <keycap>Return</keycap>.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Tryck den nya tangenten eller tangentkombinationen som du vill tilldela åtgärden.</para>
	      <para>För att tömma en genväg, tryck på <keycap>Backsteg</keycap>. Åtgärden är nu markerad som <guilabel>Inaktiverad</guilabel>.</para>
	    </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>För att avbryta tilldelning av en genväg, klicka någonstans i fönstret eller tryck på <keycap>Esc</keycap>.</para>
    
    <para>Genvägarna som du kan anpassa är grupperade som följer:</para>
    
    <variablelist>
    	<varlistentry><term>Skrivbord</term>
    	  <listitem><para xml:lang="en">These are general shortcuts for the whole desktop, such as logging out, locking your screen (see <xref linkend="lock-screen"/>), opening the panel menubar (see <xref linkend="menubar"/>), or launching a web browser.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Ljud</term>
    	  <listitem><para>Genvägar för att styra din musikspelare och systemvolymen.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Fönsterhantering</term>
    	  <listitem><para>Genvägar för att arbeta med fönster och arbetsytor, såsom maximera och flytta det aktuella fönstret, och växla till en annan arbetsyta. För mer information om dessa typer av åtgärder, se <xref linkend="windows-manipulating"/> och <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    	</varlistentry>
        <varlistentry><term>Hjälpmedel</term>
          <listitem><para>Genvägar för att starta olika hjälpmedelstekniker, såsom en skärmläsare, en skärmförstorare eller ett skärmtangentbord.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Anpassade genvägar</term>
          <listitem><para>Anpassad genvägar som har lagts till med knappen <guilabel>Lägg till</guilabel>. Denna sektion kommer inte att visas om det inte finns några anpassade genvägar.</para></listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Använd knappen <guilabel>Lägg till</guilabel> i åtgärdsytan för att lägga till en anpassad genväg. Du behöver ange ett namn och ett kommando för den nya genvägen. Den nya anpassade genvägen kommer att visas i listan över genvägar och kan redigerare på samma sätt som fördefinierade genvägar.</para>
    <para>Använd knappen <guilabel>Ta bort</guilabel> för att ta bort en anpassad genväg.</para>
  </section>  

  <section xml:id="prefs-preferredapps"><info><title>Föredragna program</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdoc-2"/>       
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Preferred Applications</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>default applications</primary>
      <see>preferred applications</see>
    </indexterm>
    <para>Använd inställningsverktyget <application>Föredragna program</application> för att ange programmen som du vill att MATE-skrivbordet ska använda när MATE-skrivbordet startar ett program åt dig. Till exempel så kan du ange att webbläsarprogrammet (<application>Epiphany </application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Opera</application> ...) ska starta när du klickar på en länk i ett annat program, såsom en e-postklient eller dokumentvisare.</para>

	<para><application>Föredragna program</application> kan hittas genom att gå till <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Inställningar</guisubmenu><guimenuitem>Föredragna program</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Du kan anpassa inställningarna för inställningsverktyget <application>Föredragna program</application> i följande funktionsområden:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Internet</guilabel> (Webbläsare, e-postläsare)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Multimedia</guilabel> (Multimediaspelare)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>System</guilabel> (Terminalemulator)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Hjälpmedel</guilabel> (Visuell, rörlighet)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>För varje kategori för föredragna program finns en rullgardinsmeny innehållandes en lista över möjliga program som du kan välja från. Listan är beroende av de program som finns installerade på din dator.</para>
    <para>I varje kategori finns även det sista menyobjektet (<guimenuitem>Anpassat</guimenuitem>) som låter dig anpassa kommandot som används av systemet vid start av åtgärden.</para>
    
    <section xml:id="goscustlookandfeel-32"><info><title>Alternativ för anpassat kommando</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>preferred applications</primary>
        <secondary>custom command</secondary>
      </indexterm>
      <para>Följande tabell summerar de olika alternativen som du kan välja från när du väljer <guimenuitem>Anpassat</guimenuitem> i rullgardinsmenyn för program.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustlookandfeel-TBL-37"><info><title>Alternativ för anpassat kommando</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Command</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Ange kommandot att köra för att starta det anpassade programmet. För programmen <application>Webbläsare</application> och <application>E-postläsare</application> så kan du inkludera ett <literal>%s</literal> efter kommandot för att tala om för programmet att använda URL:en eller e-postadressen du klickade på. De exakta kommandoargumenten kan bero på det specifika programmet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Run in terminal</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att köra kommandot i ett terminalfönster. Välj det här alternativet för ett program som inte skapar ett fönster i vilket det kör.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Execute flag (Terminal only)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>De flesta terminalprogram har en flagga som låter dem behandla återstående delen av kommandoradsflaggorna som kommandon att köra (<option>-x</option> för <application>mate-terminal</application>). Ange denna flagga här. Till exempel kan detta användas när ett kommando körs för en programstartare för vilken den valda typen är Program i terminal.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Run at start (Accessibility only)</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">Select this option to run the command as soon as your session begins.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>
</section>

<section xml:id="prefs-look-and-feel"><info><title>Utseende och känsla</title></info>

  <section xml:id="prefs-appearance"><info><title>Inställningar för utseende</title></info>
    <para>Inställningsverktyget <application>Utseende</application> låter dig konfigurera utseendet för ditt skrivbord i olika aspekter:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Tema,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Skrivbordsbakgrund,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Typsnitt,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Användargränssnitt.</para>
      </listitem>
     </itemizedlist>

  <section xml:id="prefs-theme"><info><title>Temainställningar</title></info>
    <anchor xml:id="goscustdesk-12"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-54"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-82"/>
  
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>themes</primary>
      <secondary>setting controls options</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>themes</primary>
      <secondary>setting window frame options</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>themes</primary>
      <secondary>setting icons options</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>windows</primary>
      <secondary>setting frame theme options</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Theme</secondary>
    </indexterm>

    <para>Ett tema är en grupp av koordinerade inställningar som anger det visuella utseendet för en del av MATE-skrivbordet. Du kan välja teman för att ändra utseendet på MATE-skrivbordet. Använd inställningsverktyget <application>Tema</application> för att välja ett tema. Du kan välja från en lista över tillgängliga teman. Listan över tillgängliga teman inkluderar flera teman för användare med hjälpmedelskrav.</para>
    <para>Ett tema innehåller inställningar som påverkar olika delar av MATE-skrivbordet:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Kontroller</term>
        <listitem>
          <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>GTK+
themes</primary><see>themes, controls options</see></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>themes</primary><secondary>controls options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm>The controls setting for a theme determines
the visual appearance of windows, panels, and applets. The controls setting
also determines the visual appearance of the MATE-compliant interface items
that appear on windows, panels, and applets, such as menus, icons, and buttons.
Some controls setting options that are available are designed for special
accessibility needs. You can choose an option for the controls setting from
the <guilabel>Controls</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Färger</term>
        <listitem>
           <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>themes</primary><secondary>color options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>color themes</primary><see>themes, color options</see></indexterm>The color setting for
a theme determines the color of various user interface elements. You can choose several pairs of colors from the <guilabel>Colors</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
           <note><para>Det är viktigt att välja färgpar som har en bra kontrast med varandra, annars kan texter bli svåra att läsa.</para></note>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Fönsterram</term>
        <listitem>
          <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>themes</primary><secondary>window frame options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>Marco themes</primary><see>themes, window frame options</see></indexterm>The window frame setting for
a theme determines the appearance of the frames around windows only. You can
choose an option for the window frame setting from the <guilabel>Window Border</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Ikoner</term>
        <listitem>
          <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>themes</primary><secondary>icons options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>icon themes</primary><see>themes, icons options</see></indexterm>The icon setting for a theme determines the appearance of
the icons on panels and the desktop background. You can choose an option for
the icon setting from the <guilabel>Icons</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Pekare</term>
        <listitem>
          <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>themes</primary><secondary>pointer options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>pointer themes</primary><see>themes, pointer options</see></indexterm>The pointer setting for a theme determines the appearance of
and size of the mouse pointer. You can choose the options for setting the pointer from the <guilabel>Pointer</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <section xml:id="goscustdesk-61"><info><title>Skapa ett anpassat tema</title></info>
      
      <para>Teman som listas i fliksektionen <guilabel>Tema</guilabel> är olika kombinationer av kontrolleralternativ, fönsterramsalternativ och ikonalternativ. Du kan skapa ett anpassat tema som använder olika kombinationer av kontrolleralternativ, fönsterramsalternativ och ikonalternativ.</para>
      <para>Genomför följande steg för att skapa ett anpassat tema:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Starta inställningsverktyget <application>Utseende</application>. Öppna fliksektionen <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj ett tema i temalistan.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på knappen <guibutton>Anpassa</guibutton>. Dialogrutan <guilabel>Anpassa tema</guilabel> kommer att visas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj kontrolleralternativet som du vill använda i det anpassade temat från listan i fliksektionen <guilabel>Kontroller</guilabel>. Listan över tillgängliga kontrolleralternativ inkluderar flera alternativ för användare med hjälpmedelskrav.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på fliken <guilabel>Fönsterram</guilabel> för att visa fliksektionen <guilabel>Fönsterram</guilabel>. Välj fönsterramalternativet som du vill använda i det anpassade temat från listan över tillgängliga alternativ. Listan över tillgängliga fönsterramalternativ inkluderar flera alternativ för användare med hjälpmedelskrav.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på fliken <guilabel>Ikoner</guilabel> för att visa fliksektionen <guilabel>Ikoner</guilabel>. Välj ikonalternativet som du vill använda i det anpassade temat från listan över tillgängliga alternativ. Listan över tillgängliga ikonalternativ inkluderar flera alternativ för användare med hjälpmedelskrav.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga dialogrutan <guilabel>Anpassa tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på knappen <guibutton>Spara som</guibutton> i inställningsverktyget <application>Utseende</application>. Dialogrutan <guilabel>Spara tema som</guilabel> kommer att visas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Skriv in ett namn och en kort beskrivning för det anpassade temat i dialogrutan, klicka sedan på <guibutton>Spara</guibutton>. Det anpassade temat kommer nu att visas i din lista över tillgängliga teman.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-62"><info><title>Installera ett nytt tema</title></info>
      <para>Du kan lägga till ett tema till listan över tillgängliga teman. Det nya temat måste vara en arkivfil som har arkiverats med tar och gzip. Alltså, det nya temat måste vara en <filename>.tar.gz</filename>-fil.</para>
      <para>Genomför följande steg för att installera ett nytt tema:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Starta inställningsverktyget <application>Utseende</application>. Öppna fliksektionen <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på knappen <guibutton>Installera</guibutton>. En filväljardialog kommer att visas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ange platsen för temaarkivfilen i platsfältet. Alternativt, välj temaarkivfilen i fillistan. När du har valt filen, klicka på <guibutton>Öppna</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på knappen <guibutton>Installera</guibutton> för att installera det nya temat.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

<!--How does this work nowadays ?
    <sect4 id="goscustdesk-80">
      <title>To Install a New Theme Option</title>
      <para>You can install new controls options, window frame options, or icons
options. You can find many controls options on the Internet.</para>
      <para>To install a new controls option, window frame option, or icons option,
perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
An <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the tab for the type of theme that you want to install.
For example, to install an icons option, click on the <guilabel>Icons</guilabel>
tab.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install Theme</guibutton> button.
A <guilabel>Theme Installation</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the option archive file in the drop-down
combination box. Alternatively, to browse for the file, click on the <guibutton>Browse</guibutton> button. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button to install
the new option. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

    <section xml:id="goscustdesk-81"><info><title>Ta bort ett temaalternativ</title></info>
      <para>Du kan ta bort kontrolleralternativ, fönsterramalternativ eller ikonalternativ.</para>
      <para>Genomför följande steg för att ta bort ett kontrolleralternativ, fönsterramalternativ eller ikonalternativ:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Starta inställningsverktyget <application>Utseende</application>. Öppna fliksektionen <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på knappen <guibutton>Anpassa</guibutton>. Dialogrutan <guilabel>Anpassa tema</guilabel> kommer att visas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på fliken för den typ av alternativ som du vill ta bort.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj temaalternativet som du vill ta bort.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Använd knappen <guibutton>Ta bort</guibutton> för att ta bort det markerade alternativet. Observera att du inte kan ta bort systembreda temaalternativ.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-desktopbackground"><info><title>Inställningar för skrivbordsbakgrund</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-7"/>       
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>desktop</primary>
      <secondary>customizing background</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>MATE Desktop preference tools</primary>
      <see>preference tools</see>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Background</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>backgrounds</primary>
      <secondary>customizing desktop background</secondary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">The <xref linkend="overview-desktop"/> background is the image or color that is applied to your
desktop. You can open <guilabel>Background</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool by right-clicking on the desktop and choosing <guimenuitem>Change Desktop Background</guimenuitem>, as well as from the <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu></menuchoice> menu.</para>
    <para>Du kan anpassa skrivbordsbakgrunden på följande sätt:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Välj en bild för skrivbordsbakgrunden. Bilden läggs ovanpå skrivbordets bakgrundsfärg. Skrivbordets bakgrundsfärg är synlig om du väljer en genomskinlig bild eller om bilden inte täcker hela skrivbordet.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Välj en färg för skrivbordsbakgrunden. Du kan välja en enda färg eller skapa en gradient effekt med två färger. En gradient effekt är en visuell effekt där en färg tonas gradvis till en annan färg.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip><para xml:lang="en">You can also drag a color or a pattern to the desktop from the <guilabel>Backgrounds
and Emblems</guilabel> dialog in the <application>Caja</application> file manager (see <xref linkend="caja-backgrounds-and-emblems"/>).</para></tip>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> listar bakgrundsinställningarna som du kan ändra.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-14"><info><title>Inställningar för skrivbordsbakgrund</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Dialogelement</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Beskrivning</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para xml:lang="en">
                <guibutton>Desktop Background</guibutton>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Välj en bild från listan. Alternativt kan du använda knappen <guibutton>Lägg till</guibutton> för att välja en bild på din dator.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Style</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Välj ett av följande alternativ från rullgardinslistan <guilabel>Stil</guilabel> för att ange hur bilden ska visas:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Centrerad</guilabel>: Visar bilden i mitten av skrivbordet och respekterar bildens originalstorlek.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Fyll skärmen</guilabel>: Förstorar bilden så den täcker skrivbordet och ändrar dess proportioner vid behov.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Skalad</guilabel>: Förstorar bilden tills bilden möter skärmkanterna och upprätthåller proportionerna för bilden.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Zoomad</guilabel>: Förstorar den mindre dimensionen för bilden tills den möter skärmkanterna; bilden kan beskäras.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Sida-vid-sida</guilabel>: Duplicerar ursprungsbilden flera gånger visar bilderna bredvid varandra så att de täcker hela skrivbordet.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Add</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Klicka på <guilabel>Lägg till</guilabel> för att bläddra efter en bild på din dator. En standardfilväljare kommer att visas. Välj bilden som du vill använda och klicka på <guibutton>Öppna</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Remove</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Välj den bild som du vill ta bort, klicka sedan på <guilabel>Ta bort</guilabel>. Detta tar bort bilden från listan över tillgängliga bakgrundsbilder; dock kommer det inte att ta bort bilden från din dator.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Colors</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>För att ange ett färgschema, använd alternativen i rullgardinslistan <guilabel>Stil</guilabel> och färgväljarknapparna.</para>
              <para>Du kan ange ett färgschema på ett av följande sätt:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Välj <guilabel>Enfärgad</guilabel> från rullgardinslistan <guilabel>Bakgrundsstil</guilabel> för att ange en enda färg för skrivbordsbakgrunden.</para>
                  <para>För att välja den färg som du önskar, klicka på knappen <guibutton>Färg</guibutton>. Dialogrutan <guilabel>Välj en färg</guilabel> visas. Välj en färg och klicka på <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Välj <guilabel>Vågrät toning</guilabel> från rullgardinslistan <guilabel>Bakgrundsstil</guilabel>. Det här alternativet skapar en toningseffekt från vänsterkanten till högerkanten av skärmen.</para>
                  <para>Klicka på knappen <guibutton>Vänster färg</guibutton> för att visa dialogrutan <guilabel>Välj en färg</guilabel>. Välj den färg som du vill ska visas på vänsterkanten.</para>
                  <para>Klicka på knappen <guibutton>Höger färg</guibutton>. Välj den färg som du vill ska visa på högerkanten.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Välj <guilabel>Lodrät toning</guilabel> från rullgardinslistan <guilabel>Bakgrundsstil</guilabel>. Den här skapar en toningseffekt från överkanten till nederkanten av skärmen.</para>
                  <para>Klicka på knappen <guibutton>Övre färg</guibutton> för att visa dialogrutan <guilabel>Välj en färg</guilabel>. Välj den färg som du vill ska visas i överkanten.</para>
                  <para>Klicka på knappen <guibutton>Nedre färg</guibutton>. Välj den färg som du vill ska visas i nederkanten.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section xml:id="prefs-font"><info><title>Typsnittsinställningar</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-38"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-83"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-94"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Font</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>fonts</primary>
      <secondary>desktop</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>fonts</primary>
      <secondary>applications</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>fonts</primary>
      <secondary>window title</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>fonts</primary>
      <secondary>terminal</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>fonts</primary>
      <secondary>rendering</secondary>
    </indexterm>
    <para>Använd fliksektionen <guilabel>Typsnitt</guilabel> i inställningsverktyget <application>Utseende</application> för att välja vilka typsnitt som används i olika delar av skrivbordet och sättet för vilka typsnitten visas på skärmen.</para>

    <section xml:id="prefs-font-choose"><info><title>Välja typsnitt</title></info>
      <para>Typsnittsväljarknappen visar namnet på typsnittet och dess punktstorlek. Namnet visas även i fet, kursiv eller vanlig sättning.</para>
      <para>För att byta typsnittet, klicka på typsnittsväljarknappen. Typsnittsväljardialogen öppnas. Välj typsnittsfamilj, stil och punktstorlek från listorna. Förhandsvisningsrutan visar ditt aktuella val. Klicka på <guibutton>OK</guibutton> för att godta ändringen och uppdatera skrivbordet.</para>
      <para>Du kan välja typsnitt för följande delar av skrivbordet:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Application font</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Det här typsnittet används i menyer, verktygsrader och dialogrutor för program.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Document font</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Det här typsnittet används för att visa dokument i program.</para>
      	    <note><para>I vissa program kan du åsidosätta det här valet i programmets inställningsdialogruta.</para></note>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Desktop font</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Det här typsnittet används i ikonetiketter på skrivbordet.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Window title font</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Det här typsnittet används i titellisterna för fönster.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Fixed width font</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Det här typsnittet används i programmet <application>Terminal</application> och program som har att göra med programmering.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	</variablelist>
  	</section>
	
  	<section xml:id="prefs-font-rendering"><info><title>Typsnittsrendering</title></info>
      <para>Du kan ställa in följande alternativ som relaterar till hur typsnitt visas på skärmen:</para>
	
    	<variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term xml:lang="en"><guilabel>Rendering</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Välj ett av följande alternativ för att ange hur typsnitt renderas på din skärm:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Enfärgad</guilabel>: Renderar typsnitt endast i svart och vitt. Kanterna för tecknen kan bli naggade i vissa fall därför att tecknen inte kantutjämnas. <firstterm>Kantutjämning</firstterm> är en effekt som utförs på teckenkanterna för att tecknen ska se mjukare ut.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Bästa former</guilabel>: Kantutjämnar typsnitt där det är möjligt. Använd det här alternativet för standardskärmar av typen Cathode Ray Tube (CRT).</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Bästa kontrast</guilabel>: Justerar typsnitt för att ge den skarpaste möjliga kontrasten och kantutjämnar även typsnitten så att tecknen får mjukare kanter. Det här alternativet kan förbättra hjälpmedlen för MATE-skrivbordet för användare med nedsatt syn.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Delbildpunktsutjämning (LCD-skärmar)</guilabel>: Använder olika teknik som utnyttjar formen för individuella bildpunkter för Liquid Crystal Display (LCD) för att rendera typsnitt på ett mjukt sätt. Använd det här alternativet för LCD- eller platta skärmar.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term xml:lang="en"><guibutton>Details</guibutton></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Klicka på den här knapen för att ange ytterligare detaljer för hur typsnitten ska renderas på din skärm.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Upplösning (punkter per tum)</guilabel>: Använd snurrväljaren för att ange upplösningen att använda vid typsnittsrendering på din skärm.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Utjämning</guilabel>: Välj ett av alternativen för att ange hur typsnitt ska utjämnas.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Hintning</guilabel>: <firstterm>Hintning</firstterm> är en teknik för typsnittsrendering som förbättrar kvaliteten för typsnitt med små storlekar som används med låga skärmupplösningar. Välj ett av alternativen för att ange hur hintning ska utföras på dina typsnitt.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Delbildpunktsordning</guilabel>: Välj ett av alternativen för att ange delbildpunktsfärgordningen för dina typsnitt. Använd det här alternativet för LCD eller platta skärmar.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
   
    </section>

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-83">
      <title>Previewing a Font</title>
      <indexterm>
        <primary>fonts</primary>
        <secondary>previewing</secondary>
      </indexterm>
      <para>A preview of a font shows the characters of a font at different sizes, as well as copyright and technical information. To preview a font, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Appearance</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the top panel.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>
        <listitem>
          <para>Open a font to display a preview.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-94">
      <title>Adding a TrueType Font</title>
      <para>To add a TrueType font to your system, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Font</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the panel menubar.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>      
        <listitem>
          <para>Open a file manager window and select the TrueType font that
you want to add.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Copy the TrueType font file that you want to add to the <guilabel>Fonts</guilabel> folder.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <warning><para>The new font will not appear in the <guilabel>Fonts</guilabel> folder until you next log in. You will need to relaunch applications for them to have access to the new font. These are known bugs in Mate.</para></warning>
      
      <tip><para>You can also open the <guilabel>Fonts</guilabel> folder by typing the following URI into <application>Caja</application> file manager's <link linkend="caja-open-location">Open Location dialog</link>: <command>fonts:///</command>.</para></tip>
    </sect4>
-->
  </section>

  <section xml:id="prefs-menustoolbars"><info><title>Gränssnittsinställningar</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustuserinter-2"/>    
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>toolbars, customizing appearance</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Menus &amp; Toolbars</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>menus</primary>
      <secondary>in applications, customizing appearance</secondary>
    </indexterm>
    <para>Du kan använda fliksektionen <guilabel>Gränssnitt</guilabel> i inställningsverktyget <application>Utseende</application> för att anpassa utseendet för menyer, menyrader och verktygsrader för program som är en del av MATE.</para>
    <para>När du gör ändringar i inställningarna kommer förhandsvisningsrutan i fönstret att uppdateras. Det låter dig se ändringarna om inga programfönster är öppnade för närvarande.</para>
    <variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term xml:lang="en"><guilabel>Show icons in menus</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Välj det här alternativet för att visa en ikon bredvid objekten i program- och panelmenyerna. Inte alla menyobjekt har en ikon.</para>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term xml:lang="en"><guilabel>Editable menu shortcut keys</guilabel></term>
	      <listitem><para>Välj det här alternativet för att definiera nya tangentbordsgenvägar för menyobjekt.</para>
	      <para>För att ändra en genvägstangent för ett program, öppna menyn och tryck den nya tangentkombinationen med muspekaren på menyobjektet som du vill ändra. För att ta bort en genvägstangent, tryck på <keycap>Backsteg</keycap> eller <keycap>Delete</keycap>.</para>
	      <warning>
	        <para>När du använder den här funktionen kommer du inte att bli varnad om du tilldelar en ny genvägstangent till ett kommando som även tar bort den från ett annant kommando.</para>
	        <para>Det finns inget sätt att återställa den ursprungliga standardtangentgenvägen för ett kommando.</para>
	        <para>Den här funktionen tillhandahåller inte genvägar som är allmänna för alla program, såsom <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo> för att kopiera. Det här kan leda till inkonsistens i dina MATE-program.</para>
	      </warning>
	      </listitem>
      </varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term xml:lang="en"><guilabel>Toolbar button labels</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Välj ett av följande alternativ för att ange vad som ska visas på verktygsraderna i dina MATE-godkända program:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Text under ikoner</guilabel>: Välj det här alternativet för att visa verktygsrader med text såväl som en ikon på varje knapp.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Text bredvid ikoner</guilabel>: Välj det här alternativet för att visa verktygsrader med endast en ikon på varje knapp och med text på de mest viktiga knapparna.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Endast ikoner</guilabel>: Välj det här alternativet för att visa verktygsrader med endast en ikon på varje knapp.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Endast text</guilabel>: Välj det här alternativet för att visa verktygsrader med endast text på varje knapp.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
  </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-windows"><info><title>Fönsterinställningar</title></info>
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-58"/>    

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>window manager</primary>
      <secondary>customizing</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Windows</secondary>
    </indexterm>
    <para>Använd inställningsverktyget <application>Fönster</application> för att anpassa fönsterbeteendet för MATE-skrivbordet.</para>
    <para><xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> listar fönsterinställningarna som du kan ändra.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustwindows-TBL-14"><info><title>Fönsterinställningar</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Dialogelement</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Beskrivning</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Select windows when the mouse moves over them</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Välj det här alternativet för att ge fokus till ett fönster när du pekar på fönstret. Fönstret har kvar fokus tills du pekar på ett annat fönster.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Raise selected windows after an interval</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Välj det här alternativet för att höja fönstren en kort tid efter att fönstret tar emot fokus.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Interval before raising</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Ange tidsintervallet att vänta innan ett fönster höjs som har tagit emot fokus.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Double-click titlebar to perform this action</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Välj beteendet som du vill ska ske när du dubbelklicka på titelraden för ett fönster. Välj ett av följande alternativ:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximera</guilabel>: Maximerar fönstret.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximera vertikalt</guilabel>: Maximerar fönstret vertikalt utan att ändra dess bredd.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximera horisontellt</guilabel>: Maximerar fönstret horisontellt utan att ändra dess höjd.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Minimera</guilabel>: Minimerar fönstret.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Rulla upp</guilabel>: Rulla upp fönstret.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Inget</guilabel>: Gör ingenting.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>Om ett fönster redan är maximerat eller upprullat så kommer ett dubbelklick på titellisten att återställa det till sitt vanliga tillstånd.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>To move a window, press-and-hold this key then grab the window</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Välj tangenten för att trycka och hålla ned när du drar ett fönster för att flytta fönstret.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <note>
      <para>Positionen för tangenterna Control, Alt och Super på tangentbordet kan ändras i dialogrutan Alternativ för tangentbordslayout, se <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
    </note>
  </section>

  <section xml:id="prefs-screensaver"><info><title>Inställningar för skärmsläckare</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>screensaver</secondary>
    </indexterm>
    <para>En <firstterm>skärmsläckare</firstterm> visar rörliga bilder på din skärm när din dator inte används. Skärmsläckare hjälper även till att förhindra att äldre skärmar blir skadade när samma bild visas under längre tidsperioder. Rör på musen eller tryck på en tangent på tangentbordet för att stoppa skärmsläckaren och återvända till skrivbordet.</para>
    <para>Använd inställningsverktyget <application>Skärmsläckare</application> för att ställa in skärmsläckartypen, tiden innan skärmsläckaren startar och huruvida ett lösenord krävs för att återvända till skrivbordet.</para>
    <para>Du kan ändra följande inställningar:</para>
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    	  <term>Skärmsläckare</term>
    	  <listitem><para>Välj <guilabel>Skärmsläckartema</guilabel> från listan. En förminskad version av det markerade skärmsläckartemat visas. Tryck på <guibutton>Förhandsgranska</guibutton> för att visa det markerade temat på hela skärmen. Under förhandsvisningen kan du använda piltangenterna i överkanten av skärmen för att gå igenom listan av skärmsläckarteman.</para>
    	  <itemizedlist>
	        <listitem><para>Temat <guilabel>Blank skärm</guilabel> visar ingen bild utan endast en svart skärm.</para></listitem>
	        <listitem><para>Temat <guilabel>Slumpmässigt</guilabel> väljer slumpmässigt en skärmsläckare att visa från listan.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    	  <para>Vilka skärmsläckare som visas i resten av listan beror på din distributör eller leverantör.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Anse datorn som inaktiv efter...</term>
    	  <listitem><para>Din dator blir inaktiv när den här tidsperioden har förflutit utan inmatning från dig, när du inte rört musen eller tangentbordet. Det här kan påverka strömhanteringen (skärmen kan till exempel stängas av) eller snabbmeddelanden (chattprogram kan ställa in din status till "frånvarande"). Använd draglisten för att ställa in tidsperioden i minuter eller timmar.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Aktivera skärmsläckaren när datorn är inaktiv</term>
    	  <listitem><para>Välj det här alternativet för att få skärmsläckaren att starta efter den inställda tidsperioden.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Lås skärmen när skärmsläckaren är aktiv</term>
    	  <listitem><para>När det här alternativet har valts kommer skärmsläckaren att fråga dig efter ditt lösenord när du försöker återvända till skrivbordet. För mer information om låsning av skärmen, se <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>  	
    	</varlistentry>
  </variablelist>
  </section>
</section>

<section xml:id="prefs-internet-and-network"><info><title>Internet och nätverk</title></info>

  <section xml:id="prefs-network-admin"><info><title>Nätverksinställningar</title></info>
    <para><application>Nätverksinställningar</application> låter dig ange sättet för vilket ditt system ansluter till andra datorer och till Internet.</para>
    <para>När du startar <application>Nätverksinställningar</application> kommer du att bli tillfrågad om att ange administratörslösenordet, det här är nödvändigt därför att ändringar som görs med det här verktyget påverkar hela systemet.</para>

  <section xml:id="prefs-network-admin-getting-started"><info><title>Komma igång</title></info>
    <para>Huvudfönstret i <application>Nätverksinställningar</application> innehåller fyra flikade sektioner:</para>
    <variablelist>
	 <varlistentry>
	   <term xml:lang="en"><guilabel>Connections</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Visar alla nätverksgränssnitt och låter dig även ändra deras inställningar.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term xml:lang="en"><guilabel>General</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Låter dig ändra värdnamnet och domännamnet för ditt system.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

    	 <varlistentry>
	   <term xml:lang="en"><guilabel>DNS</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Innehåller två sektioner, <guilabel>DNS-servrar</guilabel> är vad din dator använder för att slå upp IP-adresser från domännamnen. <guilabel>Sökdomäner</guilabel> är standarddomäner i vilka ditt system kommer att söka efter värdar när ingen domän har angivits.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term xml:lang="en"><guilabel>Hosts</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Visar listan över alias för åtkomst till andra datorer.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section xml:id="prefs-network-admin-usage"><info><title>Användning</title></info>

    <section xml:id="tool-modify-connection"><info><title>Ändra inställningar för en anslutning</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Anslutningar</guilabel>, välj gränssnittet som du vill ändra och tryck på knappen <guilabel>Egenskaper</guilabel>, beroende på gränssnittstypen kommer du att kunna ändra olika data.</para>

	 <variablelist>
	   <varlistentry>
		<term>Ethernet och IRLAN-gränssnitt</term>
		<listitem>
		  <para>Du kan ändra sättet på vilket gränssnittet är konfigurerat (DHCP eller manuellt), om gränssnittet är manuellt konfigurerat kan du även ändra gränssnittets IP-adress, nätmask och gateway.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Trådlösa gränssnitt</term>
		<listitem>
		  <para>Du kan ändra sättet på vilket gränssnittet är konfigurerat (DHCP eller manuellt), om gränssnittet är manuellt konfigurerat kan du även ändra gränssnittets IP-adress, nätmask och gateway. Du kan även ändra nätverksnamnet (ESSID) för det här gränssnittet.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Parallel line-gränssnitt</term>
		<listitem>
		  <para>Du kan ändra gränssnittets IP-adress, såväl som fjärr-IP-adressen.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>PPP/Modem-gränssnitt</term>
		<listitem>
		  <para>Du kan ändra modemenheten, huruvida du vill att det ska ringa med toner eller pulser, modemets volym, telefonnumret, användarnamn och lösenord som din Internetleverantör har gett dig och andra avancerade inställningar för PPP.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>
	 </variablelist>
    </section>

    <section><info><title>Aktivera eller inaktivera ett gränssnitt</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Anslutningar</guilabel>, aktivera eller inaktivera kryssrutan bredvid gränssnittet.</para>
    </section>
    
    <section><info><title>Ändra ditt värdnamn och domännamn</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Allmänt</guilabel>, ändra värdnamnet eller domännamnet i textrutorna.</para>
    </section>

    <section><info><title>Lägg till en ny domännamnsserver</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>DNS-servrar</guilabel>, tryck på knappen <guilabel>Lägg till</guilabel> och fyll i den nya listraden med den nya domännamnsservern.</para>
    </section>

    <section><info><title>Ta bort en domännamnsserver</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>DNS-servrar</guilabel>, välj en DNS IP-adress från listan och tryck på knappen <guilabel>Ta bort</guilabel>.</para>
    </section>

    <section><info><title>Lägg till en ny sökdomän</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Sökdomäner</guilabel>, tryck på knappen <guilabel>Lägg till</guilabel> och fyll i den nya listraden med den nya sökdomänen.</para>
    </section>

    <section><info><title>Ta bort en sökdomän</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Sökdomäner</guilabel>, välj en sökdomän från listan och tryck på knappen <guilabel>Ta bort</guilabel>.</para>
    </section>

    <section><info><title>Lägg till ett nytt värdalias</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Värdar</guilabel>, tryck på knappen <guilabel>Lägg till</guilabel> och ange en IP-adress och det alias som ska pekas till i fönstret som visas.</para>
    </section>

    <section><info><title>Ändra ett värdalias</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Värdar</guilabel>, välj ett alias, tryck på knappen <guilabel>Egenskaper</guilabel> från listan och ändra aliasinställningarna i fönstret som visas.</para>
    </section>

    <section><info><title>Ta bort ett värdalias</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Värdar</guilabel>, välj ett alias från listan och tryck på knappen <guilabel>Ta bort</guilabel>.</para>
    </section>

    <section xml:id="prefs-network-admin-add-new-profile"><info><title>Spara din aktuella nätverkskonfiguration som en "Plats"</title></info>
	 <para>Tryck på knappen <guilabel>Lägg till</guilabel> bredvid menyn <guilabel>Platser</guilabel> och ange platsens namn i fönstret som visas.</para>
    </section>

    <section><info><title>Ta bort en plats</title></info>
	 <para>Tryck på knappen <guilabel>Ta bort</guilabel> bredvid menyn <guilabel>Platser</guilabel> och den markerade profilen kommer att tas bort.</para>
    </section>

    <section><info><title>Växla till en plats</title></info>
	 <para>Välj en plats från menyn <guilabel>Platser</guilabel> och all konfiguration kommer automatiskt att växas över till den valda platsen.</para>
    </section>

  </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-networkproxy"><info><title>Inställningar för nätverksproxy</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-50"/>       
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Network Proxy</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>network proxy</primary>
      <secondary>setting preferences</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>Internet</primary>
      <secondary>configuring connection</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>proxy</primary>
      <secondary>setting preferences</secondary>
    </indexterm>
    <para><application>Inställningar för nätverksproxyserver</application> låter dig konfigurera hur ditt system ansluter till Internet.</para>
    <para>Du kan konfigurera MATE-skrivbordet till att ansluta till en <firstterm>proxyserver</firstterm> och ange detaljerna för proxyservern. En proxyserver är en server som fångar upp begäran till en annan server och, om den kan, fullföljer begäran själv. Du kan ange domännamnet eller IP-adressen för proxyservern. Ett <firstterm>domännamn</firstterm> är en unik alfabetisk identifierare för en dator på ett nätverk. En <firstterm>IP-adress</firstterm> är en unik numerisk identifierare för en dator på ett nätverk.</para>
    <para>Eftersom det är möjligt att du behöver använda en annan proxykonfiguration på olika platser så låter <application>Inställningar för nätverksproxyserver</application> dig att definiera olika proxykonfigurationer och växla mellan dem med hjälp av rullgardingslistan <guilabel>Plats</guilabel> längst upp i fönstret. Välj <guilabel>Ny plats</guilabel> för att skapa en proxykonfiguration för en ny plats. Platser kan tas bort med knappen <guilabel>Ta bort plats</guilabel> längst ner i fönstret.</para>
  
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term xml:lang="en"><guilabel>Direct internet connection</guilabel></term>
        <listitem><para>Välj det här alternativet för att ansluta till Internet utan en proxyserver.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term xml:lang="en"><guilabel>Manual proxy configuration</guilabel></term>
        <listitem><para>Välj det här alternativet för att ansluta till Internet genom en proxyserver och konfigurera proxyinställningarna manuellt.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term xml:lang="en"><guilabel>HTTP proxy</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Ange domännamnet eller IP-adressen för proxyservern som ska användas när du begär en HTTP-tjänst. Ange portnumret för HTTP-tjänsten på proxyservern i fältet <guilabel>Port</guilabel>.</para>
              <para>Om HTTP-proxyservern kräver autentisering, klicka på knappen <guibutton>Detaljer</guibutton> för att ange ditt användarnamn och lösenord.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Säker HTTP-proxy</guilabel></term>
            <listitem><para>Ange domännamnet eller IP-adressen för proxyservern som ska användas när du begär en säker HTTP-tjänst. Ange portnumret för säkra HTTP-tjänsten på proxyservern i fältet <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term xml:lang="en"><guilabel>FTP proxy</guilabel></term>
            <listitem><para>Ange domännamnet eller IP-adressen för proxyservern som ska användas när du begär en FTP-tjänst. Ange portnumret för FTP-tjänsten på proxyservern i fältet <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term xml:lang="en"><guilabel>Socks host</guilabel></term>
            <listitem><para>Ange domännamnet eller IP-adressen för Socks-värden som ska användas. Ange portnumret för Socks-protokollet på proxyservern i fältet <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem></varlistentry>
      <varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Automatic proxy
      configuration</guilabel></term><listitem><para>Välj det här alternatiet om du vill ansluta till Internet genom en proxyserver och du vill konfigurera proxyservern automatiskt.</para>
      <para>Automatisk proxykonfiguration fungerar genom en så kallad PAC-fil som din webbläsare hämtar från en webbserver. Om du inte anger URL:en för en PAC-fil i fältet <guilabel>URL för automatisk konfiguration</guilabel> så kommer din webbläsare att försöka att hitta en automatiskt.</para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Autoconfiguration
      URL</guilabel></term><listitem><para>Ange url:en för en PAC-fil som innehåller informationen som krävs för att konfigurera proxyservern automatiskt.</para></listitem></varlistentry>
      </variablelist></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    
    <para>Ställ in vilka värdar som inte ska använda proxyservern i <guilabel>Ignorera värdlista</guilabel> i fliksektionen <guilabel>Ignorerade värdar</guilabel>. När du vill komma åt dessa värdar så kommer du att ansluta till Internet direkt utan en proxyserver.</para>
  </section>

  <section xml:id="prefs-remotedesktop"><info><title>Inställningar för fjärrskrivbord</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-90"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>setting session sharing preferences</primary>
    </indexterm>           
    <para>Inställningsverktyget <application>Fjärrskrivbord</application> låter dig dela en MATE-skrivbordssession mellan flera användare och för att ställa in inställningar för sessionsdelning.</para>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-91"/> listar de inställningar för sessionsdelning som du kan ställa in. Dessa inställningar har en direkt påverkan på säkerheten för ditt system.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-91"><info><title>Inställningar för sessionsdelning</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Dialogelement</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Beskrivning</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Allow other users to view your desktop</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Välj det här alternativet för att låta fjärranvändare se din session. Alla händelser för tangentbord och urklipp från fjärranvändaren ignoreras.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Allow other users to control your desktop</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Välj det här alternativet för att låta andra komma åt och styra din session från en fjärrplats.</para>
            </entry>
          </row>
          <!--
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Users
can view your desktop using this command:</guilabel>
                
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Click on the command text to send it to
another user by email.</para>
            </entry>
          </row>
          -->
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>When
a user tries to view or control your desktop</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para xml:lang="en">Select the following security
considerations when a user tries to view or control your session:<itemizedlist><listitem><para xml:lang="en"><guilabel>Ask you for confirmation:</guilabel> Select this
option if you want remote users to ask you for confirmation when they want
to share your session. This option enables you to be aware of other users
who connect to your session. You can also decide what time is suitable for
the remote user to connect to your session.</para></listitem><listitem><para xml:lang="en"><guilabel>Require the user to enter this password:</guilabel>
Select this option to authenticate the remote user if authentication is used.
This option provides an extra level of security.</para></listitem></itemizedlist></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para xml:lang="en">
                <guilabel>Password</guilabel>
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Ange lösenordet som den klient som försöker se eller styra din session måste ange. </para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>  
</section>

<section xml:id="prefs-hardware"><info><title>Hårdvara</title></info>
	
  <section xml:id="prefs-keyboard"><info><title>Tangentbordsinställningar</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustperiph-2"/>       
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Keyboard</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>keyboard</primary>
      <secondary>configuring general preferences</secondary>
    </indexterm>
    <para>Använd inställningsverktyget <application>Tangentbord</application> för att ändra inställningar för repetering för ditt tangentbord och för att konfigurera inställningar för skrivpauser.</para>
    <!--
    adds no information until each tab can be briefly summarized.
    
    <para>You can set the preferences for the <application>Keyboard</application>
preference tool in the following functional areas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Keyboard</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Typing Break</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layouts</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layout Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    <para xml:lang="en">To open the <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/> tool, click the <guibutton>Accessibility</guibutton> button.</para>    
    <section xml:id="goscustdesk-40"><info><title>Tangentbordsinställningar</title></info>
      
      <para>Använd fliksektionen <guilabel>Allmänt</guilabel> för att ställa in allmänna tangentbordsinställningar.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> listar tangentbordsinställningarna som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustperiph-TBL-3"><info><title>Tangentbordsinställningar</title></info>
        
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Key presses repeat when key is held down</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att aktivera tangentbordsrepetering. Om tangentbordsrepetering är aktiverad kommer åtgärden som är associerad med tangenten att repeteras när du trycker ned och håller kvar en tangent. Till exempel om du trycker ned och håller kvar en teckentangent kommer utskriften av tecknet att repeteras.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Delay</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Välj fördröjningen från den tid du trycker ned en tangent till tiden när åtgärden repeteras.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Speed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Välj hastigheten i vilken åtgärden repeteras.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Cursor blinks in text boxes and fields</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att aktivera markörblinkning i fält och textrutor.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Speed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Använd draglisten för att ange hastigheten i vilken markören blinkar i fält och textrutor.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Type to test settings</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Testrutan är ett interaktivt gränssnitt så att du kan se hur tangentbordsinställningarna påverkas när du skriver. Skriv in text i testrutan för att testa effekterna för dina inställningar.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="prefs-keyboard-layouts"><info><title>Inställningar för tangentbordslayouter</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscustdesk-100"/>         
      <para>Använd fliksektionen <guilabel>Layouter</guilabel> för att ställa in språket för ditt tangentbord samt även tillverkare och modell för det tangentbord som du använder.</para>
      <para>Det här gör att MATE kan använda speciella medietangenter på ditt tangentbord och för att visa de korrekta tecknen för språket för ditt tangentbord.</para>
      
      <variablelist>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Tangentbordsmodell</guilabel></term>
	        <listitem><para xml:lang="en">Use the browse button (labeled with the currently selected keyboard model) to choose another keyboard make and model.</para></listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term xml:lang="en"><guilabel>Separate layout for each window</guilabel></term>
	        <listitem><para>När det här alternativet är valt kommer varje fönster att ha sin egna tangentbordslayout. Ändring till en annan layout kommer endast att påverka det aktuella fönstret.</para>
	        <para>Det här låter dig skriva med en rysk tangentbordslayout i en ordbehandlare och sedan, till exempel, växla till din webbläsare och skriva med en engelsk tangentbordslayout.</para></listitem>
              </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term xml:lang="en"><guilabel>Selected Layouts</guilabel></term>
	        <listitem><para>Du kan växla mellan valda layouter för att ändra tecknen som ditt tangentbord producerar när du skriver. För att lägga till en layout, klicka på <guibutton>Lägg till</guibutton>. Du kan ha upp till fyra layouter. För att ta bort en layout, markera den och tryck på <guibutton>Ta bort</guibutton>.</para>
	        <para xml:lang="en">To switch between keyboard layouts, use the <application>Keyboard Indicator</application> panel applet. <!-- better link to the specific page, but not yet suitable for a direct link: help:gswitchit?gswitchit-applet-switching --></para>
                 <para>Klicka på knappen <guibutton>Lägg till</guibutton> för att lägga till en layout till listan över valda layouter. Den öppnar en dialogruta med en layoutväljare som låter dig välja en layout efter land eller efter språk.</para> 
	        </listitem>
	      </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Klicka på <guibutton>Återställ till standardvärden</guibutton> för att återställa alla inställningar för tangentbordslayout till sina ursprungliga inställningar för ditt system och lokalanpassning.</para>

      <para>Klicka på knappen <guibutton>Layoutalternativ</guibutton> för att öppna dialogrutan <guilabel>Alternativ för tangentbordslayout</guilabel>.</para>
   </section>
    
    <section xml:id="prefs-keyboard-layoutoptions"><info><title>Alternativ för tangentbordslayouter</title></info> 
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscustdesk-101"/>
      <para xml:lang="en">The <guilabel>Keyboard Layout Options</guilabel> dialog has options for the behavior of keyboard modifier keys and certain shortcut options.</para>
      <para>Fäll ut varje gruppetikett för att visa de tillgängliga alternativen. En etikett i fet text indikerar att alternativen i gruppen har ändrats från standardinställningen.</para>
      <note><para>Alternativen som visas i den här dialogrutan är beroende av X-fönstersystemet som du använder. Det är inte säkert att alla alternativ listas på ditt system och alla alternativ kanske inte fungerar på ditt system.</para></note>

      <!-- the options of mystery!!!       
           for future reference, these are in
           /etc/X11/xkb/rules/xorg.xml
      -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
                <term xml:lang="en"><guilabel>Adding the EuroSign to certain keys</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Använd dessa alternativ för att lägga till eurovalutasymbolen € till en tangent som ett tredjenivåtecken. För att komma åt den här symbolen så måste du tilldela den en <guilabel>tredjenivåväljare</guilabel>.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term xml:lang="en"><guilabel>Alt/Win key behavior</guilabel></term>
                <listitem><para xml:lang="en">
                  This group of options allows you to assign the behavior of Unix modifier keys Super, Meta, and Hyper to the <keycap>Alt</keycap> and <keycap>Windows</keycap> keys on your keyboard.
                </para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term xml:lang="en"><guilabel>CapsLock key behavior</guilabel></term>
                <listitem><para>Den här gruppen innehåller flera alternativ för <keycap>Caps Lock</keycap>-tangenten.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term xml:lang="en"><guilabel>Compose key position</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Compose-tangenten låter dig kombinera två tangenttryckningar för att få fram ett enda tecken. Det används för att skapa ett specialtecken som kanske inte finns i din tangentbordslayout. Tryck till exempel på Compose-tangenten, sedan på <keycap>'</keycap> och sedan på <keycap>e</keycap> för att få tecknet e-acute.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term xml:lang="en"><guilabel>Control key position</guilabel></term>
                <listitem><para>Använd den här gruppen av alternativ för att ställa in platsen för <keycap>Ctrl</keycap>-tangenten för att matcha layouten på äldre tangentbord.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term xml:lang="en"><guilabel>Group Shift/Lock behavior</guilabel></term>
                <listitem><para>Välj tangenterna eller tangentkombinationerna för att växla din tangentbordslayout.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term xml:lang="en"><guilabel>Miscellaneous compatibility options</guilabel></term>
                <listitem>
                  <variablelist>
	                  <varlistentry>
	                    <term xml:lang="en"><guilabel>Shift with numpad keys works as in MS Windows.</guilabel></term>
                    	<listitem>
                    	  <para>Med det här alternativet vald kommer användningen av <keycap>Skift</keycap> med tangenter på det numeriska tangentbordet när <keycap>NumLock</keycap> är inaktiverad att utöka den aktuella markeringen.</para>
                    	  <para xml:lang="en">With this option unselected, use <keycap>Shift</keycap> with keys on the numerical pad to obtain the reverse of the current behavior for that key. For example, when <keycap>NumLock</keycap> is off, the <keycap>8</keycap> key acts as an up-arrow. Press <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>8</keycap></keycombo> to type an '8'.</para></listitem>
                    	</varlistentry>
                    	<varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Special keys (Ctrl+Alt+&lt;key&gt;) handled in a server.</guilabel></term>
	<listitem><para>Välj det här alternativet för att få vissa tangentbordsgenvägar skickade till X-fönstersystemet istället för att hanteras av MATE.</para></listitem>
</varlistentry>
                    </variablelist>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term xml:lang="en"><guilabel>Third level choosers</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>En <firstterm>tredjenivå</firstterm>-tangent låter dig få tillgång till ett tredje tecken från en tangent, på samma sätt som att trycka på <keycap>Skift</keycap> med en tangent producerar ett annat tecken än att bara trycka på tangenten.</para>
                  <para>Använd den här gruppen för att välja en tangent som du vill ska fungera som en tredjenivåmodifierartangent.</para>
                  <para>Tryck på tredjenivåtangenten och <keycap>Skift</keycap> producerar ett fjärde tecken från en tangent.</para>
                  <para xml:lang="en">The third and fourth level characters for your keyboard layout are shown in the <application>Keyboard Indicator</application> Layout View Window.</para>
                  <!-- better link, pending CVS commit of gswitchit docs: "help:gswitchit?layout-view" -->
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term xml:lang="en"><guilabel>Use keyboard LED to show alternative group.</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Använd det här alternativet för att ange att en av lampindikatorerna på ditt tangentbord ska indikera när en alternativ tangentbordslayout används.</para>
                  <note><para>Den valda tangentbordslampan kommer inte längre att indikera dess standardfunktion. Till exempel kommer Caps Lock-lampan inte längre att reagera på <keycap>Caps Lock</keycap>-tangenten.</para></note>
                </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="prefs-keyboard-a11y"><info><title>Inställningar för tangentbordshjälpmedel</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>AccessX</primary>
      <see>preference tools, Keyboard Accessibility</see>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>keyboard</primary>
      <secondary>configuring accessibility options</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>accessibility</primary>
      <secondary>configuring keyboard</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Keyboard Accessibility</secondary>
    </indexterm>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
      <anchor xml:id="goscustaccess-6"/>
      <anchor xml:id="goscustaccess-8"/>
      <anchor xml:id="goscustaccess-9"/>
      <para>Fliksektionen <guilabel>Hjälpmedel</guilabel> låter dig ställa in alternativ såsom att filtrera bort oavsiktliga tangenttryckningar och använda genvägstangenter utan att hålla ner flera tangenter samtidigt. Dessa funktioner är även kända som AccessX.</para>

       <para xml:lang="en">This section describes each of the preferences you can set. For a more task-oriented description of keyboard accessibility, see the <citetitle>MATE Desktop Accessibility Guide</citetitle>.</para>

      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-85"/> listar de hjälpmedelsinställningar som du kan ändra.</para>
     <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-85"><info><title>Inställningar för hjälpmedelsfunktioner</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Accessibility features can be toggled with keyboard shortcuts</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Välj detta alternativ för att visa en ikon i notifieringsytan som erbjuder snabb åtkomst till hjälpmedelsfunktioner.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Simulate simultaneous keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm xml:lang="en">
                    <primary>accessibility</primary>
                    <secondary>sticky keys</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att genomföra flera samtidiga tangenttryckningar genom att trycka tangenterna i sekvens. Alternativt, för att aktivera funktionen klistriga tangenter, tryck på <keycap>Skift</keycap> fem gånger.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Disable sticky keys if two keys are pressed together</guilabel>
                    </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                    <para>Välj det här alternativet för att ange att när du trycker ned två tangenter samtidigt så kan du inte längre trycka tangenter i följd för att genomföra flera samtidiga tangenttryckningar.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Only accept long keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm xml:lang="en">
                    <primary>accessibility</primary>
                    <secondary>slow keys</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Select this option to control the period that you must press-and-hold
a key before acceptance. Alternatively, to enable the slow keys feature, press-and-hold <keycap>Shift</keycap> for eight seconds.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Delay</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Use the slider
to specify the period that you must press-and-hold
a key before acceptance.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Ignore fast duplicate keypresses</guilabel>
                  </para>
                  <indexterm xml:lang="en">
                    <primary>accessibility</primary>
                    <secondary>bounce keys</secondary>
                  </indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att acceptera en tangentinmatning och för att kontrollera tangentbordets egenskaper för tangentrepeteringar.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Delay</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Använd draglisten för att ange tidsintervallet att vänta efter den första tangenttryckningen innan tangenten automatiskt repeteras.</para>
                </entry>
             </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Type to test settings</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Testrutan är ett interaktivt gränssnitt så att du kan se hur tangentbordsinställningarna påverkas när du skriver. Skriv in text i testrutan för att testa effekterna för dina inställningar.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Klicka på knappen <guibutton>Ljudåterkoppling</guibutton> för att konfigurera ljudåterkoppling för tangentbordshjälpmedel. Den öppnar fönstret <guilabel>Ljudåterkoppling för tangentbordshjälpmedel</guilabel>.</para>
    </section>

   <section><info><title>Ljudåterkoppling för tangentbordshjälpmedel</title></info>
      <para>Konfigurera ljudåterkoppling för tangentbordshjälpmedel.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-86"/> listar inställningarna för ljudåterkoppling som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-86"><info><title>Inställningar för ljudåterkoppling</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Beep when accessibility features are turned on or off</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att få en ljudindikation när en funktion såsom klistriga eller tröga tangenter aktiveras, eller inaktiveras.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para xml:lang="en">
                   <guilabel>Beep when a toggle key is pressed</guilabel>
                 </para>
                 <indexterm xml:lang="en">
                    <primary>accessibility</primary>
                    <secondary>toggle keys</secondary>
                  </indexterm>
              </entry>
	      <entry valign="top">
                 <para>Välj det här alternativet för att få en ljudindikation när en växlingsknapp trycks ner. Du hör ett pip när en växlingsknapp aktiveras och två pip när en växlingsknapp inaktiveras.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para xml:lang="en">
                   <guilabel>Beep when a modifier key is pressed</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Välj det här alternativet för att få en ljudindikation när du trycker ned en modifierartangent.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para xml:lang="en">
                   <guilabel>Beep when a key is pressed</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Välj det här alternativet för att få en ljudindikation när en tangent trycks ned.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para xml:lang="en">
                   <guilabel>Beep when a key is accepted</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Välj det här alternativet för att få en ljudindikation när en tangent accepteras.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para xml:lang="en">
                   <guilabel>Beep when a key is rejected</guilabel>
                 </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Välj det här alternativet för att få en ljudindikation när en tangent förkastas.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
   </section>
 
   <section><info><title>Inställningar för mustangenter</title></info>
     <anchor xml:id="goscustaccess-10"/>
     <para>Alternativen i fliksektionen <guilabel>Mustangenter</guilabel> låter dig konfigurera tangentbordet som en ersättning för musen.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-88"/> listar de inställningar för mustangenter som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-88"><info><title>Inställningar för skrivpauser</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Pointer can be controlled using the keypad</guilabel>
                </para>
                <indexterm xml:lang="en">
                  <primary>accessibility</primary>
                  <secondary>mouse keys</secondary>
                </indexterm>
              </entry>
              <entry valign="top">
               <para xml:lang="en">Select this option to make the numeric keypad emulate mouse actions. The list of keys and their equivalences is in the <citetitle>MATE Desktop Accessibility Guide</citetitle> under the heading <citetitle>To Enable the Keyboard to Emulate the Mouse</citetitle>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                   <guilabel>Acceleration</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Använd draglisten för att ange hur lång tid det tar för att pekaren ska accelerera till maximal hastighet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                   <guilabel>Speed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Använd draglisten för att ange maximal hastighet för pekaren när den rör sig på skärmen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Delay</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Use the slider to specify the period that must pass
after a keypress before the pointer moves.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
  </section>

    <section xml:id="goscustdesk-86"><info><title>Inställningar för skrivpauser</title></info>
      
      <para>Konfigurera inställningarna för skrivpauser för att låta MATE påminna dig om att ta en paus efter att du har använt tangentbordet och musen under en längre tid. Under en skrivpaus kommer skärmen att vara låst.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> listar inställningar för skrivpauser som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-87"><info><title>Inställningar för skrivpauser</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Lock screen to enforce typing break</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att låsa skärmen när det är tid för en skrivpaus.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Work interval lasts</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Använd snurrväljaren för att ange hur länge du kan arbeta innan en skrivpaus ska inträffa.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Break interval lasts</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Använd snurrväljaren för att ange längden för dina skrivpauser.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Allow postponing of breaks</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Välj det här alternativet om du vill kunna skjuta upp skrivpauser.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Om du slutar använda tangentbordet och musen för en tidsperiod som är likvärdig med inställningen <guilabel>Paus</guilabel> kommer det aktuella arbetsintervallet att nollställas.</para></note>
    </section>    
  </section>

  <section xml:id="prefs-mouse"><info><title>Musinställningar</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="goscustperiph-5"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Mouse</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>mouse</primary>
      <secondary>configuring</secondary>
    </indexterm>

    <para>Med inställningsverktyget <application>Mus</application> kan du göra följande:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>konfigurera din mus för högerhänt eller vänsterhänt användning, </para>
      </listitem>
      <listitem>      
        <para>ange hastigheten och känsligheten för musrörelser,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>konfigurera hjälpmedelsfunktioner för mus.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <section xml:id="goscustdesk-55"><info><title>Allmänna musinställningar</title></info>
      <para>Använd fliksektionen <guilabel>Allmänt</guilabel> för att ange huruvida musknapparna är konfigurerade för vänsterhänt eller högerhänt användning och konfigurera hastighet och känslighet för din mus.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> listar de allmänna musinställningarna som du kan ändra.</para>

    <!-- convert to variablelist -->
    <table frame="topbot" xml:id="goscustperiph-TBL-6"><info><title>Inställningar för musknapp</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Right-handed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att konfigurera din mus för högerhänt användning. När du konfigurerar din mus för högerhänt användning kommer vänstra musknappen att vara primära knappen och högra musknappen är den sekundära knappen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Left-handed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att konfigurera din mus för vänsterhänt användning. När du konfigurerar din mus för vänsterhänt användning kommer funktionerna för vänstra och högra musknappen att växlas.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show position of pointer when the Control key is pressed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att aktivera en muspekaranimering när du trycker ned och släpper Control-tangenten. Den här funktionen kan hjälpa dig att hitta muspekaren.</para>
                <note>
                  <para>Positionen för Control-tangenten på tangentbordet kan ändras i dialogrutan Alternativ för tangentbordslayout, se <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Acceleration</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Använd draglisten för att ange hastigheten i vilken din muspekare flyttar sig på din skärm när du rör din mus.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Sensitivity</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Använd draglisten för att ange hur känslig din muspekare är för rörelser med musen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Threshold</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Använd draglisten för att ange avståndet som du måste flytta ett objekt innan flyttningsåtgärden tolkas som en dra-och-släpp-åtgärd.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Timeout</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Använd draglisten för ange mängden tid som kan passera mellan klicken när du dubbelklickar. Om intervallet mellan första och andra klicket överstiger tiden som är angiven här kommer åtgärden inte att tolkas som ett dubbelklick.</para>
                <para>Använd glödlampsikonen för att testa känsligheten för dubbelklick: lampan kommer att blinka vid en klickning och lyser hela tiden vid en dubbelklickning.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-53"><info><title>Inställningar för mushjälpmedel</title></info>
      <para>Använd fliksektionen <guilabel>Hjälpmedel</guilabel> för att konfigurera hjälpmedelsfunktioner som kan hjälpa personer som har det svårt med den exakta positionen för muspekaren eller med att trycka ner musknapparna:</para>
      <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>Öppna en sammanhangsmeny genom att klicka och hålla ner den primära musknappen; detta är användbart för användare som endast kan använda en knapp.</para>
         </listitem>
         <listitem>
            <para xml:lang="en">
              Perform different types of mouse button click by software; this useful for users that are not able to manipulate any buttons. The types of click that can be performed are:
               <variablelist>
                 <varlistentry>
                   <term xml:lang="en">Single click</term>
                   <listitem>
                     <para xml:lang="en">
                       A single click of the primary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term xml:lang="en">Double click</term>
                   <listitem>
                     <para xml:lang="en">
                        A double click of the primary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term xml:lang="en">Drag click</term>
                   <listitem>
                     <para xml:lang="en">
                       A click that begins a drag operation
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term xml:lang="en">Secondary click</term>
                   <listitem>
                     <para xml:lang="en">
                       A single click of the secondary mouse button
                     </para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
               </variablelist>
            </para>
         </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> listar de inställningar för mushjälpmedel som du kan ändra:</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-47"><info><title>Inställningar för musrörelser</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Trigger secondary click by holding down the primary button</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Välj det här alternativet för att aktivera simulerade sekundärklick genom att trycka på primära musknappen en längre tid.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Fördröjning</guilabel>-draglisten i sektionen <guilabel>Simulerat sekundärklick</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Använd draglisten för att ange hur länge den primära knappen måste hållas ned för att simulera ett sekundärklick.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Initiate click when stopping pointer movement</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Välj detta alternativ för att aktivera automatiska klick när muspekaren stoppas. Använd ytterligare inställningar i sektionen <guilabel>Uppehållsklick</guilabel> för att konfigurera hur klicktypen ska väljas.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Fördröjning</guilabel>-draglisten i sektionen <guilabel>Uppehållsklick</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Använd draglisten för att ange hur länge pekaren måste hållas still innan ett automatiskt klick kommer att utlösas.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Tröskelvärde för rörelse</guilabel>-draglist</para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Använd draglisten för att ange hur mycket muspekaren får förflytta sig för att fortfarande anses vara still.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Choose type of click beforehand</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Välj detta alternativ för att välja klicktypen som ska genomföras från ett fönster eller panelprogram.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show click type window</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>När detta alternativ är aktiverat kan olika typer av klick (enkelklick, dubbelklick, dragklick eller sekundärklick) väljas i ett fönster.</para> 
                <note><para>Panelprogrammet <guilabel>Uppehållsklick</guilabel> kan användas istället för fönstret.</para></note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Choose type of click with mouse gestures</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Välj detta alternativ för att välja typen av klick genom att flytta musen i en viss riktning. De fyra kombinationsrutorna under detta alternativ tillåter att riktningar tilldelas till de olika typerna av klick. Observera att varje riktning endast kan användas för en typ av klick.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Single click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Välj riktningen för att utlösa ett enkelklick.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Double click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Välj riktningen för att utlösa ett dubbelklick.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Drag click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Välj riktningen för att utlösa ett dragklick.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Secondary click</guilabel> 
                </para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Välj riktningen för att utlösa ett sekundärklick.</para> 
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="goscustdesk-70"><info><title>Skärmar</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Display</secondary>
    </indexterm>
    <para>Använd <application>Skärminställningar</application> för att konfigurera skärmarna som din dator använder.</para>
<note><para>På de flesta tangentbord för bärbara datorer så kan du använda tangentkombinationen <keycombo><keycap>Fn</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> för att växla mellan flera vanliga skärmkonfigurationer utan att behöva starta <application>Skärminställningar</application>.</para></note>
<para>Dra de grafiska representationerna för skärmarna i den övre vänstra delen av fönstret för att arrangera hur de är anslutna. <application>Skärminställningar</application> visar små etiketter i övre vänstra hörnet för varje skärm för att hjälpa dig att identifiera vilken rektangel som motsvarar skärmen.</para>
<para>Ändringar som du gör i <application>Skärminställningar</application> blir inte aktiverade förrän du klickar på knappen <guibutton>Verkställ</guibutton>. Inställningarna kommer att återgå till sina tidigare värden om du inte bekräftar ändringarna. Detta är en försiktighetsåtgärd för att förhindra att felaktiga skärminställningar gör att din dator inte går att använda.</para>

<variablelist>
	<varlistentry>
    <term xml:lang="en"><guilabel>Same image in all monitors</guilabel></term>
    <listitem><para>När detta alternativ har markerats så kommer hela ditt skrivbord att passas in på en enda skärm och alla skärmar kommer att visa samma kopia av ditt skrivbord. När det inte har markerats så kommer ditt skrivbord att spänna för flera skärmar och varje skärm kommer endast att visa en del av hela ditt skrivbord.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term xml:lang="en"><guilabel>Detect monitors</guilabel></term>
    <listitem><para>Klicka på denna knapp för att hitta skärmarna som precis har lagts till eller anslutits.</para></listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
    <term xml:lang="en"><guilabel>Show monitors in panel</guilabel></term>
    <listitem><para>När detta alternativ har markerats så kommer en ikon att placeras på din panel som snabbt låter dig att ändra vissa inställningar utan att behöva öppna <application>Skärminställningar</application>.</para></listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>

<para>Följande lista förklarar de alternativ som du kan ställa in för varje skärm. Den aktuella skärmen är den vars grafiska representation har en tjock svar kontur. Den indikeras också av bakgrundsfärgen i sektionsetiketten.</para>

<variablelist>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>På</guilabel> / <guilabel>Av</guilabel></term>
    <listitem><para>Individuella skärmar kan inaktiveras helt genom att välja <guilabel>Av</guilabel>.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term xml:lang="en"><guilabel>Resolution</guilabel></term>
    <listitem><para>Välj upplösningen att använda för den aktuella skärmen från rullgardinslistan. <emphasis>Upplösning</emphasis> refererar till bildpunktsproportionerna för skärmen. En större upplösning betyder att fler saker får plats på skärmen men allting blir mindre.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term xml:lang="en"><guilabel>Refresh rate</guilabel></term>
    <listitem><para xml:lang="en">Select the refresh rate to use for the currently
                selected monitor from the drop-down list. The <emphasis>refresh
                rate</emphasis> determines how often the computer redraws the
                screen. A too low refresh rate (below 60) makes the monitor
                flicker and can cause discomfort to your eyes. This is less
                of a problem on LCDs.
              </para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term xml:lang="en"><guilabel>Rotation</guilabel></term>
    <listitem><para>Välj rotationen för den aktuella skärmen. Detta alternativ kanske inte stöds på alla grafikkort.</para></listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>
</section>

  <section xml:id="goscustmulti-2"><info><title>Ljudinställningar</title></info>
    
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Sound</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sound</primary>
      <secondary>setting preferences</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sound</primary>
      <secondary>associating events with sounds</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>events, associating sounds with</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>volume</primary>
    </indexterm>
    <para>Inställningsverktyget <application>Ljud</application> låter dig kontrollera enheter och volymen för ljudingång och -utgång. Du kan även ange vilka ljud som ska spelas upp när specifika händelser sker.</para>
    <para>Du kan anpassa inställningarna för inställningsverktyget <application>Ljud</application> i följande funktionella områden:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">
          <guilabel>Sound Events</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">
          <guilabel>Input</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">
          <guilabel>Output</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Du kan ändra den övergripande utgångsvolymen med draglisten <guilabel>Utgångsvolym</guilabel> längst upp i fönstret. Kryssrutan <guilabel>Tyst</guilabel> låter dig temporärt stänga av allt ljud utan att störa den aktuella volyminställningen.</para>

    <section xml:id="goscustdesk-48"><info><title>Inställningar för ljudeffekter</title></info>
      <para>Ett ljudtema är en samling av ljudeffekter som är associerade med olika händelser, såsom öppning av en dialogruta, klicka på en knapp eller välja ett objekt i en meny. En av de mest framträdande händelseljuden är <emphasis>Systemsignalen</emphasis> som ofta spelas för att indikera ett tangentinmatningsfel. Använd fliksektionen <guilabel>Ljudeffekter</guilabel> i inställningsverktyget <application>Ljud</application> för att välja ett ljudtema och ändra ljudet för systemsignalen.</para>
      <para><xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> listar inställningar för ljudeffekter som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustmulti-TBL-6"><info><title>Inställningar för ljudeffekter</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Draglisten <guilabel>Larmvolym</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Använd draglisten <guilabel>Larmvolym</guilabel> för att kontrollera volymen för händelseljud.</para>
                <para>Kryssrutan <guilabel>Tyst</guilabel> låter dig temporärt stänga av händelseljud utan att ändra den aktuella ljudinställningen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Sound Theme </guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Använd denna kombinationsruta för att välja ett annat ljudtema.</para>
                <para>Välj <guilabel>Inga ljud</guilabel> för att stänga av alla händelseljud.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Listan <guilabel>Välj ett larmljud </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Välj ett alternativt ljud för systemsignalen från denna lista.</para>
                <para>Välja ett listelement spelar upp ljudet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Kryssrutan <guilabel>Aktivera ljud för fönster och knappar </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Kryssa bort detta alternativ om du inte vill höra ljud för fönsterrelaterade händelser (såsom när en dialogruta eller en meny visas) och knapptryck.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section><info><title>Inställningar för ljudingång</title></info>
      <para>Använd fliksektionen <guilabel>Ingång</guilabel> för att ställa in dina inställningar för ljudingång.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/> listar inställningar för ljudingång som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-1"><info><title>Inställningar för ljudingång</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Draglisten <guilabel>Ingångsvolym </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Använd draglisten för ingångsvolym för att kontrollera ingångsnivån.</para>
                <para>Kryssrutan <guilabel>Tyst </guilabel> låter dig temporärt stänga av allt ingångsljud utan att störa den aktuella inställningen för ingångsnivå.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Inmatningsnivå</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Ingångsnivå</guilabel> tillhandahåller visuell återkoppling som hjälper till att välja en lämplig ingångsvolym.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Listan <guilabel>Välj en enhet för ljudingång </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Välj den enhet som du vill ska ta emot ljudindata.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Observera att ingångsvolymen även kan kontrolleras med mikrofonikonen som visas i notifieringsytan i panelen när ett program lyssnar efter ljudindata.</para></note>
    </section>

    <section><info><title>Inställningar för ljudutgång</title></info>
      <para>Använd fliksektionen <guilabel>Utgång</guilabel> för att ställa in dina inställningar för ljudutgång.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-2"/> listar inställningar för ljudutgång som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-2"><info><title>Inställningar för ljudutgång</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Draglisten <guilabel>Utgångsvolym </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Använd draglisten för utgångsvolym för att kontrollera den övergripande utgångsvolymen.</para>
                <para>Kryssrutan <guilabel>Tyst </guilabel> låter dig temporärt stänga av all ljudutdata utan att störa aktuell volyminställning.</para>
                <para>Observera att draglisten <guilabel>Utgångsvolym</guilabel> finns ovanför fliksektionen i överkant av fönstret.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Listan <guilabel>Välj en enhet för ljudutgång </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Välj den enhet som du vill höra ljudutdata från.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Draglisten <guilabel>Balans </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Använd draglisten <guilabel>Balans</guilabel> för att styra balansen mellan vänster/höger högtalare för en utgångsenhet som har fler än en kanal (t.ex. stereo eller 5.1).</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Observera att utgångsvolymen även kan kontrolleras med högtalarikonen som visas i notifieringsytan i panelen.</para></note>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-41"><info><title>Ljudinställningar för program</title></info>
      <para>Använd fliksektionen <guilabel>Program</guilabel> för att kontrollera volymen för ljud som spelas upp av individuella program.</para>
      <para>Varje program som för närvarande spelar upp ljud identifieras med dess namn och ikon.</para>
    </section>
  </section>

<!--
<sect2 id="goscustdesk-79">
<title>Customizing PalmOS Devices</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>PalmOS devices</secondary>
</indexterm><para>Information to be supplied in a future release.</para>
</sect2>
-->
</section>

<section xml:id="prefs-system"><info><title>System</title></info>

  <section xml:id="prefs-sessions"><info><title>Sessionsinställningar</title></info>
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustsession-5"/>   
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Sessions</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>preferences</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>startup applications</primary>
      <secondary>customizing</secondary>
    </indexterm>
    <para>Inställningsverktyget <application>Sessioner</application> låter dig hantera dina sessioner. Du kan ställa in sessionsinställningar och ange vilka program som ska startas när du startar en session. Du kan konfigurera sessioner till att spara tillståndet för program på MATE-skrivbordet och till att återställa tillståndet när du startar en annan session. Du kan även använda det här inställningsverktyget till att hantera multipla MATE-sessioner.</para>
    <para>Du kan anpassa inställningarna för sessioner och uppstartsprogram i följande funktionsområden:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">
          <guilabel>Session Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">
          <guilabel>Startup Programs</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section xml:id="goscustsession-16"><info><title>Ställa in sessionsinställningar</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>setting options</secondary>
      </indexterm>
      <para>Använd fliksektionen <guilabel>Sessionsalternativ</guilabel> för att hantera multipla sessioner och för att ställa in inställningar för den aktuella sessionen.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-11"/> listar sessionsalternativen som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustsession-TBL-11"><info><title>Sessionsalternativ</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Automatically remember running applications when logging out</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm xml:lang="en">
                  <primary>startup applications</primary>
                  <secondary>session-managed</secondary>
                </indexterm>
                <para>Välj det här alternativet om du vill att sessionshanteraren ska spara tillståndet för din session när du loggar ut. Sessionshanteraren sparar sessionshanterade program som är öppnade och inställningarna som är associerade med de sessionshanterade programmen när du loggar ut. Nästa gång som du startar en session så kommer programmen att startas automatiskt med de sparade inställningarna.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Remember currently running applications</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm xml:lang="en">
                  <primary>startup applications</primary>
                  <secondary>session-managed</secondary>
                </indexterm>
                <para>Välj det här alternativet om du vill att sessionshanteraren ska spara det aktuella tillståndet för din session. Sessionshanteraren sparar sessionshanterade program som är öppnade och inställningarna som är associerade med de sessionshanterade programmen. Nästa gång som du startar en session kommer programmen att starta automatiskt med de sparade inställningarna.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscustsession-12"><info><title>Konfigurera uppstartsprogram</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>startup applications</primary>
        <secondary>non-session-managed</secondary>
      </indexterm>
      <para>Använd fliksektionen <guilabel>Uppstartsprogram</guilabel> i inställningsverktyget <application>Sessioner</application> för att ange icke-sessionshanterade <firstterm>uppstartsprogram</firstterm>. Uppstartsprogram är program som startas automatiskt när du startar en session. Du anger de kommandon som kör de icke-sessionshanterade programmen i fliksektionen <guilabel>Uppstartsprogram</guilabel>. Dessa kommandon körs automatiskt när du loggar in.</para>
      <para>Du kan även starta sessionshanterade program automatiskt. För mer information, se <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> listar inställningar för uppstartsprogrammen som du kan ändra.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustsession-TBL-19"><info><title>Inställningar för uppstartsprogram</title></info>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel> Additional startup programs</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Använd den här tabellen för att hantera icke-sessionshanterade uppstartsprogram:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">To add a startup application, click on the <guibutton>Add</guibutton> button. The <guilabel>New Startup Program</guilabel> dialog is displayed. Enter the name of the application in the <guilabel>Name</guilabel> field. Then enter the command to start the application in the <guilabel>Command</guilabel> field. You can also specify a comment in the <guilabel>Comment</guilabel> field</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>För att redigera ett uppstartsprogram, markera uppstartsprogrammet och klicka sedan på knappen <guibutton>Redigera</guibutton>. Dialogrutan <guilabel>Redigera uppstartsprogram</guilabel> visas. Använd dialogrutan för att ändra kommandot och startordningen för uppstartsprogrammet.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>För att ta bort ett uppstartsprogram, markera uppstartsprogrammet och klicka sedan på knappen <guilabel>Ta bort</guilabel>.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>
</section>
</chapter>
