<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="panels" xml:lang="sv">
    <info><title>Använda panelerna</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gospanel-1"/>

  <!-- Desktop Overview / Panels -->
  <anchor xml:id="gosoverview-502"/>

  <highlights>
    <para>Det här kapitlet beskriver hur man använder panelerna i över- och underkant av MATE-skrivbordet, hur man anpassar objekten som visas på dem, och hur man lägger till nya paneler på skrivbordet.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="panels-intro"><info><title>Introduktion</title></info>
    
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gospanel-2"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panels</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>

    <para>En panel är ett område på MATE-skrivbordet där du har åtkomst du vissa åtgärder och information, oavsett tillståndet för dina programfönster. Till exempel, i standardpanelerna i MATE, kan du starta program, se datum och tid, kontrollera systemets ljudvolym, och mycket mer. </para> 
    <para>Du kan anpassa panelerna så de passar dig. Du kan ändra deras beteende och utseende, och du kan lägga till eller ta bort objekt från dina paneler. Du kan skapa flera paneler, och välja olika egenskaper, objekt, och bakgrunder för varje panel. Du kan även dölja paneler.</para>
    <para>Som standard innehåller MATE-skrivbordet en panel i överkanten av skärmen och en panel på nederkaten av skärmen. Följande avsnitt beskriver dessa paneler.</para>

    <section xml:id="top-panel"><info><title>Överkantspanel</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-6"/>         
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>top edge panel</secondary>
        <see>top edge panel</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>top edge panel</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Som standard innehåller överkantspanelen följande objekt:</para>
      <note><para>Din utgåva av MATE kan ha ändrat den här standardinställningen.</para></note>
           
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Panelprogrammet <application>Menyrad</application></term>
      		<listitem><para>Menyraden innehåller menyerna <guimenu>Program</guimenu>, <guimenu>Platser</guimenu> och <guimenu>System</guimenu>. För mer information om menyraden, se <xref linkend="menubar"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>En uppsättning programstartarikoner.</term>
          <listitem><para>Det exakta antalet ikoner beror på din MATE-distribution, men oftast hittar du minst en programstartare för <application>Webbläsare</application>, en <application>E-postklient</application> samt <application>Hjälpvisare</application>. Klicka på en programstartarikon för att öppna motsvarande program.</para></listitem>
        </varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Panelprogrammet <application>Notifieringsyta</application></term>
          <listitem><para>Visar ikoner från andra program som kan behöva din uppmärksamhet, eller som du kanske vill komma åt utan att växla från ditt aktuella programfönster. För mer information om det här, se <xref linkend="panels-notification-area"/>.</para>
          <para>Endast en smal rad är synlig tills ett program lägger till en ikon på notifieringsytan.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

         
        <varlistentry>
          <term>Panelprogrammet <application>Klocka</application></term>
          <listitem><para xml:lang="en">The <application>Clock</application> shows the current
      time. Click on the time to open a small calendar. You can also view a world map by clicking the <guilabel>Locations</guilabel> expansion label. For more on this, see the <link xlink:href="help:mate-clock">Clock Applet Manual</link>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Panelprogrammet <application>Volymkontroll</application></term>
          <listitem><para xml:lang="en">The <application>Volume Control</application> enables you to control the volume of the speakers on your system. For more on this, see the Volume Control Manual.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term xml:lang="en">
          <indexterm xml:lang="en">
            <primary>top edge panel</primary>
            <secondary>window list icon</secondary>
          </indexterm>
          <application>Window Selector</application> icon</term>
          <listitem><para><application>Fönsterväljare</application> listar alla dina öppna fönster. För att ge fokus till ett fönster, klicka på fönsterväljarikonen längst åt höger på överkantspanelen, markera sedan fönstret. För mer information om det här, se <xref linkend="windows-focus"/>.</para></listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="bottom-panel"><info><title>Nederkantspanel</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-3"/>        
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>bottom edge panel</secondary>
        <see>bottom edge panel</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>bottom edge panel</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Som standard innehåller nederkantspanelen följande objekt:</para>
      <note><para>Din utgåva av MATE kan ha ändrat den här standardinställningen.</para></note>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>bottom edge panel</primary>
        <secondary>default contents</secondary>
      </indexterm>            
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Knappen <guibutton>Visa skrivbord</guibutton></term>
      		<listitem><para xml:lang="en">Click on this button to minimize all open windows and show the desktop. Click it again to restore all the windows to their previous state.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Panelprogrammet <application>Fönsterlista</application></term>
      		<listitem><para>Visar en knapp för varje fönster som är öppnat. <application>Fönsterlista</application> låter dig minimera och återställa fönster. För mer information om det här, se <xref linkend="windowlist"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Panelprogrammet <application>Arbetsyteväxlare</application></term>
      		<listitem><para>Låter dig växla mellan dina arbetsytor. För mer information om arbetsytor, se <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>      	
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="gospanel-5"><info><title>Hantera paneler</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Create Panels -->
    <anchor xml:id="gosoverview-26"/>
    <anchor xml:id="gospanel-11"/><!-- To Interact With a Panel -->
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panels</primary>
      <secondary>managing</secondary>
    </indexterm>
    <para>Följande avsnitt beskriver hur du hanterar dina paneler.</para>
    <para>För att interagera med en panel så måste du klicka på ett ledigt utrymme på panelen, istället för något av de objekt som den innehåller. Om döljknapparna är synliga på panelen så kan du även mittenklicka eller högerklicka på en av dem för att markera panelen.</para>

    <section xml:id="gospanel-12"><info><title>Flytta en panel</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>moving</secondary>
      </indexterm>	  
	  <para>För att flytta en panel till andra sidan av skärmen, tryck och håll ner <keycap>ALT</keycap>-tangenten och dra panelen till dess nya plats. Klicka på ett ledigt utrymme på panelen för att börja att dra den.</para>
      <para>En panel som inte är inställd till att fällas ut till den fullständiga bredden av skärmen kan dras bort från kanten av skärmen och placeras på valfritt utrymme. Se <xref linkend="panel-properties"/> för information om hur man ställer in utfällningsegenskapen för en panel.</para>
    </section>

    <section xml:id="panel-properties"><info><title>Panelegenskaper</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-28"/>         
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan ändra egenskaperna för varje panel, såsom positionen för panelen, beteendet för att dölja den, och det visuella utseendet.</para>
      <para>För att ändra egenskaperna för en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen, välj sedan <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem>. Dialogrutan <guilabel>Panelegenskaper</guilabel> innehåller två flikade sektioner, <guilabel>Allmänt</guilabel> och <guilabel>Bakgrund</guilabel>.</para>
      
      <section xml:id="panel-properties-general"><info><title>Fliken för allmänna egenskaper</title></info>
        <para>I fliken <guilabel>Allmänt</guilabel> kan du ändra panelstorlek, position och egenskaper för att dölja objekt. Följande tabell beskriver dialogelementen i fliksektionen <guilabel>Allmänt</guilabel>:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Dialogelement</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Beskrivning</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Orientation</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Välj positionen för panelen på din skärm. Klicka på den önskade positionen för panelen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Size</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Använd väljaren för att ange storleken på panelen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Expand</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Som standard fälls en panel ut till full längd mot kanten av skärmen där den finns. En panel som inte fälls ut kan flyttas bort från skärmkanterna till valfri del av skärmen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Autohide</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet om du vill att panelen endast ska vara fullständigt synlig när muspekaren är över panelen. Panelen döljs utanför skärmen och lämnar kvar en liten del längs kanten på skrivbordet. Flytta muspekaren över den synliga delen av panelen för att få den att flyttas in på skärmen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Show hide buttons</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att visa döljknapparna på varje sida av din panel. Om du klickar på en döljknapp flyttas panelen längs med och döljer den utanför skärmen förutom döljknappen på motsatt sida. Klicka på döljknappen igen för att panelen ska vara fullständigt synlig igen.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Arrows on hide buttons</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att visa pilar på döljknapparna, om döljknapparna är aktiverade.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section xml:id="panel-properties-background"><info><title>Fliken för bakgrundsegenskaper</title></info>
        <para>Du kan välja typ av bakgrund för panelen i fliken <guilabel>Bakgrund</guilabel>. Valmöjligheterna är följande:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="32.32*"/>
            <colspec colwidth="67.68*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Dialogelement</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Beskrivning</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>None (use system theme)</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select this option to have the panel use the settings in the <xref linkend="prefs-theme"/> tool. This keeps your panel's background looking the same as the rest of the desktop and applications.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Solid color</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att ange en färg för bakgrunden i panelen. Klicka på knappen <guibutton>Färg</guibutton> för att visa färgväljaren. Välj den färg som du önskar från färgväljaren.</para>
                  <para>Använd draglisten <guilabel>Stil</guilabel> för att ange graden av genomskinlighet eller opakhet för färgen. För att till exempel föra panelen genomskinlig, flytta draglisten till början av <guilabel>Genomskinlig</guilabel>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Background image</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Välj det här alternativet för att ange en bild som bakgrund i panelen. Klicka på knappen för att bläddra efter en bildfil. När du har valt filen, klicka på <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        
        <!-- section folded in: preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor xml:id="gospanel-61"/>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>panels</primary>
          <secondary>changing background</secondary>
        </indexterm>
        <!-- Shaun, why does this bit here change the vertical space between the previous 
        table and the following paragraph? -->
             
        <para>Du kan även dra en färg eller bild till en panel för att ställa in färgen eller bilden som bakgrund i panelen. Du kan dra en färg eller bild från många program. Till exempel:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Du kan dra en färg från valfri färgväljardialog.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Du kan dra en bildfil från filhanteraren <application>Caja</application> för att ställa in den som bakgrund i panelen.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">You can drag a color or a pattern from the <guilabel>Backgrounds
  and Emblems</guilabel> dialog (see <xref linkend="caja-backgrounds-and-emblems"/>) in <application>Caja</application> file manager to a panel to set it as the background.</para>         
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga dialogrutan <guilabel>Panelegenskaper</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-7"><info><title>Dölj en panel</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>hiding</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan dölja eller visa en panel om den har döljknappar. Om döljknapparna inte är synliga på en panel, ändra panelegenskaperna så att döljknapparna blir synliga.</para>
      <para>Döljknapparna är på varsin sida av en panel. Döljknapparna innehåller en valfri pilikon. Följande illustration visar döljknapparna.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>A horizontal panel and a vertical panel, both with hide buttons.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>För att dölja en panel, klicka på en av döljknapparna. Panelen minskas i den riktning som pilen på döljknappen anger. Döljknappen på andra sidan av panelen är fortfarande synlig.</para>
      <para>För att visa en dold panel igen, klicka på den synliga döljknappen. Panelen fälls ut i den riktning som pilen på döljknappen anger. Båda döljknapparna är ny synliga.</para>
      <para xml:lang="en">You can set a panel to autohide. When you set autohide, the panel hides
automatically when the mouse is not pointing to the panel. The panel reappears
when you point to the part of the screen where the panel resides. To set your
panel to autohide, modify the properties of the panel as per the instructions in <xref linkend="panel-properties"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-10"><info><title>Lägg till en ny panel</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>adding new</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att lägga till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på någon panel och välj sedan <guimenuitem>Ny panel</guimenuitem>. Den nya panelen läggs till på MATE-skrivbordet. Den nya panelen innehåller som standard inga objekt. Du kan anpassa den nya panelen för att passa dina behov.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-31"><info><title>Ta bort en panel</title></info>
      <!-- Desktop Overview / Panels / To Delete Panels -->
      <anchor xml:id="gosoverview-508"/>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>deleting</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att ta bort en panel från MATE-skrivbordet, högerklicka på panelen som du vill ta bort och välj sedan <menuchoice><guimenuitem>Ta bort den här panelen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <note>
        <para>Du måste alltid ha åtminstone en panel på MATE-skrivbordet. Om du endast har en panel på MATE-skrivbordet, kan du inte ta bort den panelen.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  
  <!-- =============================================== managing panel objects -->
  <section xml:id="gospanel-8"><info><title>Panelobjekt</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Manipulate Panel Objects -->
    <anchor xml:id="gosoverview-21"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panels</primary>
      <secondary>panel objects</secondary>
      <see>panel objects</see>
    </indexterm>
    <para>Det här avsnittet beskriver objekten som du kan lägga till och använda i dina paneler.</para>
    <section xml:id="gospanel-100"><info><title>Interagera med panelobjekt</title></info>
      
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>interacting with</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan använda musknapparna för att interagera med ett panelobjekt på följande sätt:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Vänsterklick</term>
          <listitem>
            <para>Startar panelobjektet.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Mittenklick</term>
          <listitem>
            <para>Låter dig fånga ett objekt och sedan dra objektet till en ny plats.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Högerklick</term>
          <listitem>
            <para>Öppnar panelobjektets popuppmeny.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <section xml:id="gospanel-39"><info><title>Välj ett panelprogram</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>applets</primary>
          <secondary>selecting</secondary>
        </indexterm>
        <para>Vissa begränsningar gäller på var du kan klicka på ett panelprogram för att visa panelobjektets popupmeny, eller för att flytta panelprogrammet. Följande gäller:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Some applets have popup menus of applet-specific commands
  that open when you right-click on particular parts of the applet. For example,
  the <application><xref linkend="windowlist"/></application> applet has a vertical handle on
  the left side, and buttons that represent your windows on the right side.
  To open the panel object popup menu for the <application>Window List</application>
  applet, you must right-click on the handle. If you right-click on a button
  on the right side, a popup menu for the button opens.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Vissa panelprogram har områden som du inte kan använda för att välja panelprogrammet. Till exempel har panelprogrammet <application>Kommandorad</application> ett fält i vilket du kan mata in kommandon. Du kan inte mittenklicka eller högerklicka på det här fältet för att välja panelprogrammet. Mitten- eller högerklicka istället på andra delar av panelprogrammet.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="panels-addobject"><info><title>Lägg till ett objekt till en panel</title></info>
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-15"/>   

      <!-- Desktop Overview / Panels / To Add Objects to Panels -->
      <anchor xml:id="gosoverview-4"/>
      <anchor xml:id="gospanel-40"/><!-- To Add an Applet to a Panel -->
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>adding</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att lägga till ett objekt till en panel:</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Högerklicka på ett ledigt utrymme på en panel för att öppna panelens popuppmeny.</para></listitem>
        <listitem><para>Välj <guisubmenu>Lägg till i panel</guisubmenu>.</para>
          <para xml:lang="en">The <guilabel>Add to Panel</guilabel> dialog opens.The available panel objects are listed alphabetically, with <xref linkend="launchers"/> at the top.</para>
          <tip><para>Du kan ange en del av namnet eller beskrivningen för ett objekt i <guilabel>sök</guilabel>-fältet. Det här kommer att minska ner listan till endast de objekt som matchar det som du har angivit.</para>
          <para>Ta bort texten i <guilabel>sök</guilabel>-fältet för att återställa den fullständiga listan.</para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem><para>Antingen dra ett objekt från listan till en panel eller välj ett objekt från listan och klicka på <guibutton>Lägg till</guibutton> för att lägga till det på den plats i panelen som du högerklickade på.</para></listitem>
      </orderedlist>
      
      <para>Du kan även lägga till objekt från <guimenu>Program</guimenu>-menyn till panelen: högerklicka på menyobjektet och välj <guimenuitem>Lägg till den här programstartaren på panelen</guimenuitem>.</para>

      <para>Varje programstartare motsvarar en <filename>.desktop</filename>-fil. Du kan dra en <filename>.desktop</filename>-fil till dina paneler för att lägga till programstartaren till panelen.</para>
<!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?-->
    </section>

    <section xml:id="gospanel-9"><info><title>Ändra egenskaper för ett objekt</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-41"/><!-- To Modify Preferences for an Applet -->
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">Some panel objects, such as launchers and drawers,
have a set of associated properties. The properties are different for each
type of object. The properties specify details such as the following: <itemizedlist><listitem><para xml:lang="en">The command that starts a launcher application.</para></listitem><listitem><para xml:lang="en">The location of the source files for a menu.</para></listitem><listitem><para xml:lang="en">The icon that represents the object.</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>Genomför följande steg för att ändra egenskaperna för ett objekt:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm xml:lang="en">
            <primary>panel object popup menu, illustration</primary>
          </indexterm>
          <para>Högerklicka på objektet för att öppna popupmenyn för panelobjektet, som visas i <xref linkend="gospanel-FIG-54"/>.</para>
          <figure xml:id="gospanel-FIG-54"><info><title>Popupmeny för panelobjekt</title></info>
            
            <screenshot>
              <mediaobject xml:lang="en">
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Panel object popup menu. Menu items: Properties, Remove From Panel, Lock, Move.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem>. Använd dialogrutan <guilabel>Egenskaper</guilabel> för att ändra egenskaperna som önskas. Egenskaperna i dialogrutan <guilabel>Egenskaper</guilabel> beror på vilket objekt du valde i första steget.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Stäng dialogrutan <guilabel>Egenskaper</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-32"><info><title>Flytta ett panelobjekt</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>moving</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan flytta panelobjekt inom en panel, och från en panel till en annan panel. Du kan även flytta objekt mellan paneler och lådor.</para>
      <para>För att flytta ett panelobjekt, mittenklicka och håll kvar objektet, dra sedan objektet till den nya platsen. När du släpper mittenknappen kommer objektet att fastna på den nya platsen.</para>
      <para>Alternativt kan du använda popupmenyn för panelobjekt för att flytta ett objekt:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Högerklicka på objektet, välj sedan <guimenuitem>Flytta</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Peka på den nya platsen för objektet, klicka sedan med någon musknapp för att fästa objektet på den nya platsen. Den här platsen kan vara på någon panel som för närvarande finns på MATE-skrivbordet.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Flytt av ett panelobjekt påverkar positionen för andra objekt på panelen. För att kontrollera hur objekt flyttas på en panel kan du ange ett flyttläge. För att ange flyttläget, tryck på en av följande tangenter när du flyttar panelobjektet:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>Tangent</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Flyttläge</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>Beskrivning</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Ingen tangent</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Växlad flyttning</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Objektet byter plats med andra panelobjekt. Växlad flyttning är standardläget för flyttning.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><keycap>Alt</keycap>-tangenten</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Fri flyttning</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Objektet hoppar över andra panelobjekt till nästa lediga utrymme på panelen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para><keycap>Skift</keycap>-tangenten</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Tryckflyttning</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Objektet trycker bort andra panelobjekt längs panelen.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-566"><info><title>Lås ett panelobjekt</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>locking</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>locking panel objects</primary>
      </indexterm>
      <para>Du kan låsa panelobjekt så att objekten stannar på samma position i panelen. Använd den här om du inte vill att några panelobjekt ska ändra position när du flyttar andra panelobjekt.</para>
      <para>För att låsa ett objekt till dess aktuella plats i panelen, högerklicka på objektet för att öppna panelobjektets popupmeny, välj sedan <guimenuitem>Lås till panel</guimenuitem>. Avmarkera den för att låsa upp objektet.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-33"><info><title>Ta bort ett panelobjekt</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>removing</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att ta bort ett objekt från en panel, högerklicka på objektet för att öppna panelobjektets popupmeny och välj sedan <guimenuitem>Ta bort från panelen</guimenuitem>.</para>
    </section>
  </section>
  
  <!-- ============================================== big bag o' panel objects -->
  <!-- <remark>won't work because of yelp topic clumping</remark>
    <para>This section describes the different objects you can add to your panels.</para>
    <para>For a list of the objects that are on the top and bottom panels by default, see <xref linkend="top-panel"/> and <xref linkend="bottom-panel"/>.</para>
  -->
  <section xml:id="gospanel-17"><info><title>Panelprogram</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>applets</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>applets</secondary>
      <see>applets</see>
    </indexterm>
    <para>Ett panelprogram (applet) är ett litet program vars användargränssnitt finns i en panel. Följande figur visar följande panelprogram, från vänster till höger:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><application><xref linkend="windowlist"/></application>: Displays the windows
currently open on your system.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Volymkontroll</application>: Låter dig styra högtalarvolymen på ditt system.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><link xlink:href="help:mate-clock"><application>Clock</application></link>: Shows the current date and time.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Sample applets. The context describes the graphic.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>  

  <section xml:id="launchers"><info><title>Programstartare</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gospanel-16"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>launchers</secondary>
      <see>launchers</see>
    </indexterm>
    <para>En <firstterm>programstartare</firstterm> är ett objekt som genomför en specifik åtgärd när du öppnar den.</para>
    <para>Du kan hitta programstartar i panelerna, i panelens menyrad och på skrivbordet. En programstartare representeras av en ikon på dessa platser.</para>
    <para>Du kan använda en programstartare för att göra något av följande:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Starta ett specifikt program.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Köra ett kommando.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Öppna en mapp.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Öppna en webbläsare på en specifik sida på webben.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Open special <firstterm>Uniform Resource Identifiers</firstterm>
(URIs). The MATE Desktop contains special URIs that enable you to access
particular functions from the file manager. <indexterm xml:lang="en"><primary>special URI
locations</primary><secondary>and launchers</secondary></indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Du kan ändra egenskaperna för en programstartare. Till exempel inkluderar egenskaperna för en programstartare namnet på programstartaren, ikonen som representerar programstartaren och hur programstartaren kör. För mer information om det här, se <xref linkend="launchers-modify"/>.</para>
    <note><para>I vissa situationer kanske en programstartare i en meny inte visar någon ikon. Till exempel om den inte anger någon ikon att visa eller om hela menyn är inställd till att inte visa några ikoner.</para></note>

    <section xml:id="gospanel-34"><info><title>Lägg till en programstartare till en panel</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>launchers</primary>
        <secondary>adding to panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan lägga till en programstartare till en panel på ett av följande sätt:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Från panelens popupmeny</para>
          <para xml:lang="en">Right-click on any vacant space on the panel,
then choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>. The <guilabel>Add to Panel</guilabel> dialog opens (see <xref linkend="panels-addobject"/>).</para>
          <para>För att skapa en ny programstartare, välj <guilabel>Anpassad programstartare</guilabel> från listan. Dialogrutan <guilabel>Skapa programstartare</guilabel> visas. För mer information om egenskaperna i den här dialogrutan, se <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
          <para>Alternativt kan du lägga till en befintlig programstartare till panelen genom att välja <guilabel>Programstartare</guilabel> från listan. Välj programstartaren som du vill lägga till från listan över menyobjekt.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Från valfri meny</para>
          <para>Genomför ett av följande steg för att lägga till en programstartare till en panel från en meny:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Öppna en meny som innehåller programstartaren. Dra programstartaren till panelen.</para></listitem>
            <listitem><para>Öppna menyn som innehåller programstartaren och högerklicka på programstartarens titel. Välj <guimenuitem>Lägg till den här programstartaren på panelen</guimenuitem>. Denna metod kommer endast att fungera om programstartare finns i en undermeny till menyn som du öppnat.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Från filhanteraren</para>
          <para>För att lägga till en programstartare till en panel från filhanteraren ska du leta fram <filename>.desktop</filename>-filen för programstartaren i ditt filsystem, dra sedan <filename>.desktop</filename>-filen till panelen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="launchers-modify"><info><title>Ändra en programstartare</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-36"/>        
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>launchers</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att ändra egenskaperna för en programstartare i en panel:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Högerklicka på programstartaren för att öppna panelobjektets popupmeny.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem>. Använd dialogrutan <guilabel>Egenskaper för programstartare</guilabel> för att ändra egenskaperna som önskas. För mer information om dialogrutan <guilabel>Egenskaper för programstartare</guilabel>, se <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga dialogrutan <guilabel>Egenskaper för programstartaren</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="launchers-properties"><info><title>Egenskaper för programstartare</title></info> 
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-52"/><!-- To Create a Launcher With the Create Launcher Dialog -->
         
      <para>När du skapar eller redigerar en programstartare kan följande egenskaper ställas in:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term>Typ</term>
          <listitem>
            <para>Använd rullgardinslistan för att ange huruvida den här programstartaren startar ett program eller öppnar en plats:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Program</term>
                <listitem>
                  <para>Programstartaren startar ett program.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Program i terminal</term>
                <listitem>
                  <para>Programstartaren startar ett program genom ett terminalfönster.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Plats</term>
                <listitem>
                  <para>Programstartaren öppnar en film webbsida eller annan plats.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            <para>Om du redigerar en platsstartare så kommer denna rullgardingslista inte att visas. Om du redigerar en programstartare så kommer alternativet <guilabel>Plats</guilabel> inte att vara tillgänglig.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Namn</term>
          <listitem>
            <para>Detta är namnet som visas om du lägger till programstartaren till en meny eller till skrivbordet.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Kommando</term>
          <listitem>
            <para>För en programstartare ska du ange ett kommando att köra när du klickar på programstartaren. För exempelkommandon, se <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Plats</term>
          <listitem>
            <para>För en programstartare för en plats ska du ange platsen som ska öppnas. Klicka på <guibutton>Bläddra</guibutton> för att välja en plats på din dator, eller ange en webbadress för att starta en webbsida. För exempelplatser, se <xref linkend="launchers-properties-commands"/></para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Kommentar</term>
          <listitem>
            <para>Det här visas som ett verktygstips när du pekar på programstartarens ikon i panelen.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>För att ändra ikonen för programstartaren, klicka på knappen som visas den aktuella ikonen. En ikonväljardialog visas. Välj en ikon från dialogrutan.</para>
  
      <section xml:id="launchers-properties-commands"><info><title>Kommandon för programstartare och platser</title></info>
        <!-- Maintained for backwards compatibility: 2.14 -->
        <anchor xml:id="gospanel-556"/>        
        <para>Exempel på kommandon och platser som du kan använda i dialogrutan <guilabel>Egenskaper för programstartaren</guilabel> kan hittas nedan.</para>
        
        <para>Om du väljer <guilabel>Program</guilabel> eller <guilabel>Program i terminal</guilabel> från rullgardinslistan <guilabel>Typ</guilabel> så kommer textrutan <guilabel>Kommando</guilabel> att visas. Följande tabell visar några exempelkommandon och åtgärderna som dessa kommandon genomför:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Exempelkommando för program</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Åtgärd</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>pluma</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Startar textredigeraren <application>pluma</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>pluma /home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Öppnar filen <filename>/home/användare/loremipsum.txt</filename> i textredigeraren <application>pluma</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>caja /home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Öppnar mappen <filename>/home/användare/Projekt</filename> i ett filbläddrarfönster.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para xml:lang="en">If you choose <guilabel>Location</guilabel> from the <guilabel>Type</guilabel>
drop-down box, the <guilabel>Location</guilabel> text box will be displayed. The following table
shows some sample locations and the actions that will happen if you click on the launcher:<indexterm xml:lang="en"><primary>special URIs</primary><secondary>launchers</secondary></indexterm></para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Exempelplats</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Åtgärd</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>file:///home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Öppnar filen <filename>/home/användare/loremipsum.txt</filename> i standardvisaren för dess filtyp.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>file:///home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Öppnar mappen <filename>/home/användare/Projekt</filename> i ett filbläddrarfönster.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>http://www.mate-desktop.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Öppnar MATE-webbplatsen i din standardwebbläsare.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>ftp://ftp.mate-desktop.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Öppnar MATE:s ftp-plats i din standardwebbläsare.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>
    </section>    
  </section>

  <section xml:id="gospanel-557"><info><title>Knappar</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>buttons</primary>
      <secondary>adding to panel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>action buttons</primary>
      <see>buttons</see>
    </indexterm>
    <para>Du kan lägga till knappar till dina paneler för att tillhandahålla snabb åtkomst till vanliga åtgärder och funktioner.</para>

    <section xml:id="gospanel-563"><info><title>Tvinga avslut-knappen</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Force Quit</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Force Quit button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Force Quit button</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>terminating applications</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>applications</primary>
        <secondary>terminating</secondary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Force Quit icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Knappen <guibutton>Tvinga avslut</guibutton> låter klicka på ett fönster för att tvinga ett program att avslutas. Den här knappen är användbar om du vill terminera ett program som inte svarar på dina kommandon, till exempel om programmet har frusit eller kraschat.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Tvinga avslut</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panelen</guimenu>, välj sedan <application>Tvinga avslut</application> från dialogrutan Lägg till i panel. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>För att terminera ett program, klicka på knappen <guibutton>Tvinga avslut</guibutton>, klicka sedan på ett fönster från det program som du vill terminera. Om du inte vill terminera ett program efter att du har klickat på knappen <guibutton>Tvinga avslut</guibutton>, tryck på <keycap>Esc</keycap>.</para>
    </section>

    <section xml:id="panel-lock-screen"><info><title>Lås skärmen-knappen</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-21"/>

      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Lock screen icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Lock</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Lock button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Lock button</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>locking screen</primary>
      </indexterm>
      <para><guibutton>Lås skärmen</guibutton>-knappen låser din skärm och aktiverar din skärmsläckare när du klickar på den. För att komma åt din session igen så måste du ange ditt lösenord.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Lås skärmen</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Lås skärmen</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>Högerklicka på <guibutton>Lås skärmen</guibutton>-knappen för att öppna en meny med kommandon relaterade till skärmsläckaren. <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> beskriver tillgängliga kommandon i menyn.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="gosstartsession-TBL-83"><info><title>Menyobjekt i Lås skärmen</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Menyobjekt</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Funktion</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guimenuitem>Activate Screensaver</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Aktiverar omedelbart skärmsläckaren.</para>
                <para>Det här kommer även att låsa skärmen om du har ställt in <guilabel>Lås skärmen när skärmsläckaren är aktiv</guilabel> i  <application>skärmsläckarens</application> inställningsverktyg.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guimenuitem>Lock Screen</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Låser omedelbart skärmen. Det här kommandot genomför samma funktion som när du klickar på knappen <guibutton>Lås skärmen</guibutton></para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guimenuitem>Properties</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Opens the <xref linkend="prefs-screensaver"/> tool, with which you can configure the type of screensaver that is displayed when you lock the screen.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-20"><info><title>Logga ut-knappen</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Log Out icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Log Out</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Log Out button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Log Out button</primary>
      </indexterm>
      <para>Knappen <guibutton>Logga ut</guibutton> låter dig logga ut från en MATE-session eller växla till ett konto för en annan användare.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Logga ut</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Logga ut</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>För att logga ut från din session eller växla användare, klicka på knappen <guibutton>Logga ut</guibutton> och klicka sedan på lämplig knapp i dialogrutan som visas.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-555"><info><title>Kör-knappen</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Run Application icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Run</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Run button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Run button</primary>
      </indexterm>
      <para><guibutton>Kör</guibutton>-knappen öppnar dialogrutan <guilabel>Kör program</guilabel>, som låter dig starta ett program genom att välja det från en lista.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Kör</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Kör program</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>Klicka på knappen <guibutton>Kör</guibutton> för att öppna dialogrutan <application>Kör program</application>.</para>
      <para>För mer information om dialogrutan <guilabel>Kör program</guilabel>, se <xref linkend="gospanel-23"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-554"><info><title>Sök-knappen</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Search Tool icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Search</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Search button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Search button</primary>
      </indexterm>
      <para><guibutton>Sök</guibutton>-knappen öppnar <application>Sökverktyg</application>, som låter dig söka efter filer på din dator.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Sök</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Sök efter filer</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>För att öppna <application>Sökverktyg</application>, klicka på knappen <guibutton>Sök</guibutton>.</para>
      <para xml:lang="en">For more information on the <application>Search Tool</application>,
see the <link xlink:href="help:mate-search-tool">Search Tool Manual</link>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-564"><info><title>Visa skrivbord-knappen</title></info>
      <indexterm><primary>knappar</primary> <secondary>Minimera fönstren</secondary></indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Minimize
Windows button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Minimize Windows
button</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Show Desktop icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Du kan använda knappen <guibutton>Visa skrivbord</guibutton> för att minimera alla öppna fönster och visa skrivbordet.</para>
      <para>För att lägga till en <guibutton>Visa skrivbord</guibutton>-knapp till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Visa skrivbord</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      <para>För att minimera alla fönster och visa skrivbordet, klicka på knappen <guibutton>Visa skrivbord</guibutton>. Klicka på samma knapp igen för att återställa alla fönster till deras tidigare tillstånd.</para>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="panel-menus"><info><title>Menyer</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Menus -->
    <anchor xml:id="gosoverview-42"/>
    <anchor xml:id="gospanel-37"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>menus</primary>
      <secondary>adding to panel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>menus</secondary>
    </indexterm>
    <para>Du kan lägga till följande typer av menyer till dina paneler:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guimenu>Menu Bar</guimenu>: You can access almost
all the standard applications, commands, and configuration options from
the menus in the Menu Bar. It contains the <guimenu>Applications</guimenu>, 
<guimenu>Places</guimenu>, and <guimenu>System</guimenu> menus.</para>
        <para>För att lägga till en <guibutton>Menyrad</guibutton> till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Menyrad</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Huvudmeny</guimenu>: Huvudmenyn innehåller samma objekt som menyraden men organiserar dem i en meny istället för tre. Den tar därför upp mindre utrymme på panelerna.</para>
        <para>För att lägga till en <guibutton>Huvudmeny</guibutton> till en panel, högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen. Välj <guimenu>Lägg till i panel</guimenu>, välj sedan <application>Huvudmeny</application> från dialogen Lägg till i panelen. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för mer information om det här.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Undermenyer</guimenu>: Du kan lägga till en undermeny till menyraden eller huvudmenyn direkt på panelen. Till exempel kan du lägga till undermenyn <guimenu>Spel</guimenu> för menyn <guimenu>Program</guimenu> till panelen.</para>
        <para>För att lägga till en undermeny till en panel, öppna undermenyn, högerklicka på en programstartare, välj sedan <menuchoice><guimenu>Hela menyn</guimenu><guimenuitem>Lägg till detta som en meny på panelen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section xml:id="gospanel-18"><info><title>Lådor</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>drawers</secondary>
      <see>drawers</see>
    </indexterm>
    <para>En låda är en utökning av en panel. Du kan öppna och stänga en låda på samma sätt som du kan visa eller dölja en panel. En låda kan innehålla alla panelobjekt, inklusive programstartare, menyer, panelprogram och andra lådor. När du öppnar en låda så kan du använda objekten på samma sätt som du använder objekt på en panel.</para>
    <para>Följande figur visar en öppnad låda som innehåller två panelobjekt.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Open drawer. The context describes the graphic.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Pilen på lådans ikon indikerar att den representerar en låda eller meny.</para>
    <para>Du kan lägga till, flytta, och ta bort objekt från lådor på samma sätt som du lägger till, flyttar, och tar bort objekt från paneler.</para>

    <section xml:id="gospanel-42"><info><title>Öppna och stäng en låda</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>opening</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>closing</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att öppna en låda, klicka på lådans ikon i en panel. Du kan stänga en låda på följande sätt:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Klicka på lådans ikon.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på lådans döljknapp.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-420"><info><title>Lägg till en låda till en panel</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>adding to panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan lägga till en låda till en panel på följande sätt:</para>
      <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Från panelens popupmeny</term>
        <listitem>
          <orderedlist>
            <listitem><para>Högerklicka på ett ledigt utrymme på panelen, välj sedan <guimenuitem>Lägg till i panel</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>I dialogrutan <application>Lägg till i panelen</application>, välj <guilabel>Låda</guilabel>. Klicka på <guibutton>Lägg till</guibutton>, klicka sedan på <guibutton>Stäng</guibutton>.</para></listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Från valfri meny</term>
        <listitem>
          <para>Du kan lägga till en meny som ett lådobjekt till en panel.</para>
          <para>För att lägga till en meny som en låda till en panel, öppna menyn från panelen. Högerklicka på någon programstartare i menyn, välj sedan <menuchoice><guimenu>Hela menyn</guimenu><guimenuitem>Lägg till detta som en låda på panelen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-54"><info><title>Lägg till ett objekt till en låda</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>adding objects to</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan lägga till ett objekt till en låda på samma sätt som du lägger till objekt till paneler. För mer information, se <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-550"><info><title>Ändra lådans egenskaper</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan ändra egenskaperna för varje låda individuellt. Du kan till exempel ändra det visuella utseendet för lådan och huruvida den har döljknappar.</para>
      <para>Genomför följande steg för att ändra egenskaperna för en låda:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Högerklicka på lådan, välj sedan <guimenuitem>Egenskaper</guimenuitem> för att visa dialogrutan <guilabel>Lådegenskaper</guilabel>. Dialogrutan visar fliken <guilabel>Allmänt</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Välj egenskaperna för lådan i dialogrutan. Följande tabell beskriver elementen i fliksektionen <guilabel>Allmänt</guilabel>:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Dialogelement</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Beskrivning</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Size</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Ange bredden för lådan när den är öppen.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Icon</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Välj en ikon att representera lådan. Klicka på knappen <guibutton>Ikon</guibutton> för att visa en ikonväljare. Välj en ikon från dialogrutan och klicka på <guibutton>OK</guibutton> för att bekräfta ditt val.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Show hide buttons</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Välj det här alternativet för att visa döljknappar på din låda. Lådan kommer att stängas när du klicka på en av knapparna.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Arrows on hide buttons</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Välj det här alternativet för att visa pilar på döljknapparna, om döljknappar har aktiverats.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Du kan använda fliksektionen <guilabel>Bakgrund</guilabel> för att ställa in bakgrunden för lådan. För information om hur man använder fliksektionen <guilabel>Bakgrund</guilabel>, se <xref linkend="panel-properties"/>. Du kan också dra en färg eller bild till en låda för att ställa in färgen eller bilden som en bakgrund för lådan. För mer information, se <xref linkend="panel-properties-background"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klicka på <guibutton>Stäng</guibutton> för att stänga dialogrutan <guilabel>Lådegenskaper</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="panel-default"><info><title>Standardpanelobjekt</title></info>
    <!-- a temporary home for things that should one day be in a greater list of panel objects -->
    
    <para>Det här avsnittet beskriver panelobjekten som visas som standard på MATE-skrivbordet.</para>
    
    <section xml:id="panel-windowselector"><info><title>Panelprogrammet Fönsterväljare</title></info> 
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosmarco-27"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>top edge panel</primary>
        <secondary>window selector icon</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>window selector</primary>
        <secondary>top edge panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Du kan visa en lista över alla fönster som för närvarande är öppna. Du kan även välja ett fönster att ge fokus till. För att visa fönsterlistan, klicka på panelprogrammet <application>Fönsterväljare</application>. Följande figur visar ett exempel på panelprogrammet <application>Fönsterväljare</application>:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/openwindows_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Window selector applet displayed from the top edge panel.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>För att ge fokus till ett fönster, välj fönstret i panelprogrammet <application>Fönsterväljare</application>.</para>
      <para><application>Fönsterväljare</application> listar fönstren i alla arbetsytor. Fönstren i alla arbetsytor förutom de som finns på den aktuella arbetsytan listas under en avgränsande linje.</para>
    </section>  

    <section xml:id="panels-notification-area"><info><title>Panelprogrammet Notifieringsyta</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-567"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>applets</primary>
        <secondary>Notification Area</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Notification
Area applet</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Notification Area applet</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Notification Area icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Panelprogrammet <application>Notifieringsyta</application> visar ikoner från olika program för att indikera aktivitet i programmet. Till exempel när du använder programmet <application>CD-spelare</application> för att spela upp en cd-skiva kommer en cd-ikon att visas i panelprogrammet <application>Notifieringsyta</application>. Figuren ovanför illustrerar cd-ikonen i panelprogrammet <application>Notifieringsyta</application>.</para>
    </section>
     
    <section xml:id="goseditmainmenu-65"><info><title>Menyrad</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/menu_bar_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Menu Bar applet. Menus: Applications, Places, System.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para xml:lang="en">The <application>Menu Bar</application> contains the 
      <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Places</guimenu>, and 
      <guimenu>System</guimenu> menus. You can access
  almost all the standard applications, commands, and configuration options
  from the <application>Menu Bar</application>. For more on using the Menu Bar, see <xref linkend="menubar"/>.</para>
    </section>

<!-- This has been pasted from the Window List manual so that the Window List applet help is integrated into the GUG. -->
<!-- This section needs gross refactoring (making task-based for starters) -->

 <section xml:id="windowlist"><info><title>Fönsterlista</title></info>
	 <para>Panelprogrammet <application>Fönsterlista</application> låter dig hantera fönstren som är öppnade på MATE-skrivbordet. Fönsterlista använder en knapp för att representera varje fönster eller grupp av fönster som är öppnade. Tillståndet för knapparna i panelprogrammet varierar beroende på tillståndet för fönstret som knappen representerar. Följande tabell förklarar de möjliga tillstånden för knapparna i <application>Fönsterlista</application> .</para>
	<informaltable>
	<tgroup cols="2">
	<colspec colname="col1"/>
	<colspec colname="col2"/>
	<thead>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Tillstånd</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Indikerar...</para></entry>
	</row>
	</thead>
	<tbody>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Knappen är intryckt.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Fönstret har fokus.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Knappen visas som tonad. Knapptexten är inom hakparanteser.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Fönstret är minimerat.</para></entry>
	</row> 
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Knappen är inte intryckt och är inte uttonad.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Fönstret visas på skrivbordet och är inte minimerat.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Det finns en siffra inom paranteser på slutet av knappens titel.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Knappen representerar en grupp av knappar.</para></entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <section xml:id="windowlist-usage"><info><title>Användning</title></info>
	 <para>Du kan använda <application>Fönsterlista</application> för att genomföra följande uppgifter:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Ge fokus till ett fönster</para>
	<para>Om du klickar på den knapp i Fönsterlista som representerar ett fönster på skrivbordet men som inte har fokus så kommer panelprogrammet att ge fokus till det fönstret.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Minimera ett fönster</para>
	<para>Om du klickar på den knapp i Fönsterlista som representerar fönstret som har fokus så kommer panelprogrammet att minimera fönstret.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Återställ ett minimerat fönster</para>
	<para>Om du klickar på den knapp i Fönsterlista som representerar ett minimerat fönster så kommer panelprogrammet att återställa fönstret.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>Du kan ändra ordningen för knapparna i Fönsterlista genom att dra en knapp till en annan plats i Fönsterlista.</para>
	
  </section>
<!-- ============= Preferences ============================= -->
  <section xml:id="windowlist-prefs"><info><title>Inställningar</title></info> 
	 <para>För att konfigurera <application>Fönsterlista</application>, högerklicka på handtaget till vänster om fönsterknapparna, välj sedan <guimenuitem>Inställningar</guimenuitem>. Följande inställningar kan ändras:</para>
    
    <!-- Maintained for compatibility -->
    <anchor xml:id="windowlist-prefs-behavior"/>
    <anchor xml:id="windowlist-prefs-size"/>
    
	 <variablelist>
	 <varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Window List Content</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Välj ett av följande alternativ för att ange vilka fönster som ska visas i Fönsterlista:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Show windows from current workspace</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att endast visa fönstren som är öppnade på den aktuella arbetsytan.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para xml:lang="en"><guilabel>Show windows from all workspaces</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att visa fönstren som är öppnade på alla arbetsytor.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Window Grouping</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Välj ett av följande alternativ för att ange när Fönsterlista ska gruppera fönster som tillhör samma program:</para>
		<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Never group windows</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att aldrig gruppera fönster av samma program under en knapp.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Group windows when space is limited</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att gruppera fönster av samma program under en knapp när utrymmet på panelen är begränsat.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Always group windows</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att alltid gruppera fönster från samma program under en knapp.</para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Restoring Minimized Windows</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>Välj ett av följande alternativ för att definiera hur Fönsterlista ska uppträda när du återställer fönster:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Restore to current workspace</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att återställa ett fönster från panelprogrammet till den aktuella arbetsytan, även om fönstret inte tidigare fanns på den aktuella arbetsytan.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para xml:lang="en"><guilabel>Restore to native workspace</guilabel></para>
	 	<para>Välj det här alternativet för att växla till den arbetsyta i vilket ett fönstret ursprungligen fanns när du återställde fönstret från panelprogrammet.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 <para>Detta alternativ är endast tillgängligt om <guilabel>Visa fönster från alla arbetsytor</guilabel> har markerats i sektionen <guilabel>Innehåll i fönsterlista</guilabel> i dialogrutan.</para>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 </variablelist>

  </section>
 </section>

  </section>
</chapter>
