<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="sessions" xml:lang="sv">
    <info><title>Skrivbordssessioner</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-1"/>

  <highlights>
    <para>Det har kapitlet ger dig den information du behöver för att logga in i och stänga av MATE, och för att starta, hantera, och avsluta skrivbordssessionen.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="gosgetstarted-69"><info><title>Starta en session</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>starting</secondary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">A <firstterm>session</firstterm> is the period you spend using MATE, between logging in and logging out. During a session, you use your applications, print, browse the web, and so on.</para>
    <para>När du loggar in i MATE påbörjas din session. Inloggningsskärmen är din port till MATE-skrivbordet: det är var du skriver ditt användarnamn och lösenord, och saker som vilket språk du vill att MATE ska använda under din session.</para>
    <tip><para>Vanligtvis avslutas en session när du loggar ut, men du kan välja att spara tillståndet för din session och återställa den nästa gång du använder MATE: se <xref linkend="gosstartsession-2"/>.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <section xml:id="gosstartsession-85"><info><title>Logga in i MATE</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>logging in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>start session</primary>
      </indexterm>
      <para>Genomför följande steg för att logga in till en session:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Klicka på ikonen <guilabel>Session</guilabel> på inloggningsskärmen. Välj MATE-skrivbordet från listan över tillgängliga skrivbordsmiljöer. De flesta användare kommer inte att behöva genomföra detta steg, eftersom MATE oftast redan är den skrivbordsmiljö som är standard.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Skriv ditt användarnamn i fältet <guilabel>Användarnamn</guilabel> på inloggningsskärmen, och tryck sedan på <keycap>Retur</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Skriv ditt lösenord i fältet <guilabel>Lösenord</guilabel> på inloggningsskärmen, och tryck sedan på <keycap>Retur</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>När din inloggning lyckas så kommer MATE att ta en kort tid att starta upp. När det är färdigt så kommer du att se skrivbordet och du kan börja använda din dator.</para>
      <para>Första gången du loggar in så kommer sessionshanteraren att starta en ny session. Om du har loggat in tidigare, och sparat inställningarna för den tidigare sessionen när du loggade ut, så kommer sessionshanteraren att återställa din förra session.</para>
      <para>Om du vill stänga av eller starta om systemet innan du loggar in så klickar du på <guilabel>System</guilabel>-ikonen i inloggningsskärmen. En dialogruta kommer att visas. Välj det alternativet som du vill och klicka sedan på <guibutton>OK</guibutton>.</para>
      <para>Din systemdistributör eller leverantör kan ha ändrat inloggningsskärmen så att den inte längre har en <guilabel>System</guilabel>-ikon. I det fallet kan alternativet för att stänga av datorn hittas genom att klicka på ikonen <guilabel>Annat</guilabel>, eller genom att klicka på en separat <guibutton>Stäng av</guibutton>-knapp.</para>
<!--What about failsafe mate?-->
    </section>

    <section xml:id="gosstartsession-86"><info><title>Använd ett annat språk</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>different language, logging
in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>language, logging in in different</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session in different language</secondary>
      </indexterm>
      <para>För att logga in till en session på ett annat språk måste du göra följande.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Klicka på <guilabel>Språk</guilabel>-ikonen. Välj det språk du vill ha från listan över tillgängliga språk.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Skriv ditt användarnamn i fältet <guilabel>Användarnamn</guilabel> på inloggningsskärmen, och tryck sedan på <keycap>Retur</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Skriv ditt lösenord i fältet <guilabel>Lösenord</guilabel> på inloggningsskärmen, och tryck sedan på <keycap>Retur</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para xml:lang="en">When you log in to a session in a different language, you are changing 
the language for the user interface but are not changing the keyboard layout. 
To choose a different keyboard layout, use the 
<application>Keyboard Indicator</application> applet.</para>
      </note>
      <tip>
        <para>Din systemdistributör eller leverantör kan ha ändrat inloggningsskärmen så att den inte längre har en <guilabel>Språk</guilabel>-ikon. I det fallet kan alternativet för att ändra sessionens språk hittas genom att klicka på ikonen <guilabel>Annat</guilabel>.</para>
      </tip>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="lock-screen"><info><title>Lås din skärm</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Lock screen icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>locking screen</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>locking screen</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>Lock button</primary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">Locking your screen prevents access to your applications and information, allowing you to leave your computer unattended. While your screen is locked, the screensaver runs.</para>
    
    <para>För att låsa skärmen, gör något av följande:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Välj <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guimenuitem>Lås skärmen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Om knappen <guibutton>Lås skärmen</guibutton> finns i panelen kan du klicka på den.</para>
        <note><para>Knappen <guibutton>Lås skärmen</guibutton> finns inte på panelerna som standard. Se <xref linkend="panels-addobject"/> för att lägga till den.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>För att låsa upp skärmen rör du på musen eller trycker på valfri tangent, skriver in ditt lösenord i dialogen som kommer fram, och tryck sedan på <keycap>Retur</keycap>.</para>
    <para xml:lang="en">If another user wants to use the computer while it is locked, they can move the mouse or press a key and then click <guibutton>Switch User</guibutton>. The login screen will be displayed, and they can log in using their user account. They will not be able to access any of your applications or information. When they log out, the screen will be locked again and you can access your session by unlocking the screen.</para>
  <para>Du kan lämna ett meddelande till en användare som har låst sin skärm. Förflytta musen eller tryck på en tangent och klicka sedan på <guibutton>Lämna meddelande</guibutton>. Skriv ditt meddelande i rutan och tryck på <guibutton>Spara</guibutton>. Ditt meddelande kommer att visas när användaren låser upp sin skärm.</para>
  </section>

  <section xml:id="gosstartsession-2"><info><title>Ställ in program att automatiskt starta när du loggar in</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Sessions</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>startup</secondary>
    </indexterm>
  <para>Du kan välja att vissa program ska startas automatiskt när du loggar in i en session. Till exempel kanske du vill starta en webbläsare direkt när du loggar in. Program som startas automatiskt vid inloggning kallas för <firstterm>uppstartsprogram</firstterm>. Uppstartsprogram sparas automatiskt och stängs säkert av sessionshanteraren när du loggar ut och återstartas när du loggar in.</para>
  <para>Inställningsverktyget <application>Sessioner</application> låter dig definiera vilka program som startas automatiskt när du loggar in. Det har två flikar, fliken <guilabel>Uppstartsprogram</guilabel> och fliken <guilabel>Alternativ</guilabel>.</para>

    <section xml:id="gosstartsession-21"><info><title>Filken Uppstartsprogram</title></info>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor xml:id="gosstartsession-6"/>
        <anchor xml:id="gosstartsession-10"/>
      <para>Du kan använda fliken Uppstartsprogram för att lägga till, ändra och ta bort uppstartsprogram.</para>
      <para>En lista över uppstartsprogram visas i denna flik. Listan visar en kort beskrivning för varje program, tillsammans med en kryssruta som antyder huruvida uppstartsprogrammet är aktiverat eller inte. Program som inte är aktiverade kommer inte att startas automatiskt när du loggar in.</para>

      <section xml:id="gosstartsession-211"><info><title>Aktivera/inaktivera uppstartsprogram</title></info>
       <para>Kryssa i kryssrutan som motsvarar programmet för att aktivera automatisk start av programmet.</para>
       <para>Kryssa ur kryssrutan för att inaktivera ett program från att startas automatiskt.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-212"><info><title>Lägg till ett nytt uppstartsprogram</title></info>
       <para>Genomför följande steg för att lägga till ett nytt uppstartsprogram:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>Klicka på <guibutton>Lägg till</guibutton>. Detta kommer att öppna dialogrutan <application>Lägg till uppstartsprogram</application>.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Använd textrutan <guilabel>Namn</guilabel> för att ange ett namn för det nya uppstartsprogrammet.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Använd textrutan <guilabel>Kommando</guilabel> för att ange kommandot vilket kommer att starta programmet. Till exempel kommer kommandot <userinput>pluma</userinput> att starta <application>Textredigeraren Pluma</application>. Om du inte vet det exakta kommandot, klicka på <guibutton>Bläddra</guibutton> för att välja sökvägen för kommandot.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Ange en beskrivning för programmet i textrutan <guilabel>Kommentarer</guilabel>. Du kommer att se denna som beskrivningen av programmet i listan över uppstartsprogram.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Klicka på <guibutton>Lägg till</guibutton>. Programmet kommer att läggas till i listan över uppstartsprogram med dess kryssruta i kryssat  (aktiverad) tillstånd.</para>
        </step>
       </procedure>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-213"><info><title>Ta bort ett uppstartsprogram</title></info>
       <para>För att ta bort ett uppstartsprogram, markera det i listan över uppstartsprogram och klicka på <guibutton>Ta bort</guibutton>.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-214"><info><title>Redigera ett uppstartsprogram</title></info>
       <para>För att redigera ett befintligt uppstartsprogram, välj det från listan över uppstartsprogram och klicka på <guibutton>Redigera</guibutton>. En dialogruta kommer att visas som låter dig redigera egenskaperna för programmet. Se <xref linkend="gosstartsession-212"/> för mer information om alternativen som finns tillgängliga i denna dialogruta.</para>
      </section>
    </section>
    
    <section xml:id="gosstartsession-22"><info><title>Fliken Sessionsalternativ</title></info>
      <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
      <anchor xml:id="gosstartsession-9"/>
      <anchor xml:id="gosgetstarted-74"/>
      <para>Sessionshanteraren kan komma ihåg vilka program som du har igång när du loggar ut och kan automatiskt starta om dem när du loggar in igen. Om du vill att detta ska ske varje gång som du loggar ut så kan du kryssa i <guilabel>Kom automatiskt ihåg körande program vid utloggning</guilabel>. Om du vill att detta endast ska ske en gång så kan du klicka på <guibutton>Kom ihåg för närvarande körande program</guibutton> innan du loggar ut.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="shutdown"><info><title>Avsluta en session</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>ending</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>logging out</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>logging out</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>quit</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>shutdown</primary>
    </indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>När du har använt din dator färdigt kan du välja att göra något av följande:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Logga ut och lämna datorn redo för att en annan användare ska kunna arbeta med den. För att logga ut ur MATE, välj <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guimenuitem>Logga ut <replaceable>användarnamn</replaceable></guimenuitem></menuchoice> .</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Stäng av din dator och slå av strömmen. För att stänga av, välj <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guimenuitem>Stäng av</guimenuitem></menuchoice> och klicka på <guibutton>Stäng av</guibutton> i dialogrutan som visas.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Depending on your computer's configuration, you can also <firstterm>Hibernate</firstterm> your computer. During hibernation, less power is used, but all the applications and documents that you have open are preserved and will still be open when you resume from hibernation. You can resume from hibernation by moving your mouse or pressing a key.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Vissa leverantörer och distributörer låter dig att försätta din dator i olika sovlägen, ofta kallade viloläge och <firstterm>vänteläge</firstterm>. Båda två kommer att behålla dina öppnade filer och program, men en kommer att stänga av strömmen till din dator medans den andra kommer att lämna datorn körande i ett tillstånd som använder mindre ström.</para>
    </note>
       
    <para>När du avslutar din session kommer program med osparat arbete att varna dig. Du kan välja att spara ditt arbete, eller avbryta kommandot för att logga ut eller stänga ner.</para>

    <para xml:lang="en">Before you end a session, you might want to save your current
settings so that you can restore the session later. In the <xref linkend="prefs-sessions"/> tool, you can select an option to automatically
save your current settings.</para>
  </section>
</chapter>
