<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="overview" xml:lang="fr">
    <info><title>Vue d'ensemble du bureau</title>
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Vincent Renardias</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>vincent@ldsol.com</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>1998-2000.</db:year>
      
      <db:holder>Vincent Renardias</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Joaquim Fellmann</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>joaquim@hrnet.fr</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2000.</db:year>
      
      <db:holder>Joaquim Fellmann</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Christophe Merlet</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>redfox@redfoxcenter.org</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2000-2006.</db:year>
      
      <db:holder>Christophe Merlet</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Christophe Fergeau</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>teuf@users.sourceforge.net</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2002-2003.</db:year>
      
      <db:holder>Christophe Fergeau</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Sun G11n</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>gnome_int_l10n@ireland.sun.com</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2002.</db:year>
      
      <db:holder>Sun G11n</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Robert-André Mauchin</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>zebob.m@pengzone.org</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2006-2008.</db:year>
      
      <db:holder>Robert-André Mauchin</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Stéphane Raimbault</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>stephane.raimbault@gmail.com</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2007.</db:year>
      
      <db:holder>Stéphane Raimbault</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Yannick Tailliez</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>ytdispatch-libre@yahoo.com</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2008.</db:year>
      
      <db:holder>Yannick Tailliez</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Claude Paroz</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>claude@2xlibre.net</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2008-2010.</db:year>
      
      <db:holder>Claude Paroz</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Gérard Baylard</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>gerard dot b at bbox dot fr</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2010</db:year>
      
      <db:holder>Gérard Baylard</db:holder>
    </db:copyright>
  </info>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor xml:id="gosoverview-1"/>

<!-- MOVE THESE ANCHORS -->
<!-- Desktop Overview / To Find Out More -->
<anchor xml:id="gosoverview-12"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About MATE Desktop Topics -->
<anchor xml:id="gosoverview-31"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applets -->
<anchor xml:id="gosgetstarted-33"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applications -->
<anchor xml:id="gosgetstarted-35"/>

<highlights>
  <para>Ce chapitre présente quelques composants parmi les plus élémentaires du bureau, tels que les <glossterm>fenêtres</glossterm>, les <glossterm>espaces de travail</glossterm> et les <glossterm>applications</glossterm>. Presque toute activité avec MATE implique une interaction avec ces composants de base.</para>
  
  <note>
  <para xml:lang="en">This chapter describes the default configuration of MATE.
  Your vendor or system administrator may have configured your
  desktop to look different from what is described here.</para>
  </note>
</highlights>

<section xml:id="overview-intro"><info><title>Introduction</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosoverview-5"/>

  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>MATE Desktop components, introducing</primary>
  </indexterm>

  <para>En ouvrant une session du bureau pour la première fois, vous devriez voir apparaître un écran de démarrage standard, avec des tableaux de bord, des fenêtres et différentes icônes.</para>
  
  <para>Voici les principaux composants du bureau MATE :</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Bureau</term>
      <listitem><para xml:lang="en">The desktop itself is behind all the other components on the
      desktop.  You can place objects on the desktop to access your files and
      directories quickly, or to start applications that you use often.  See
      <xref linkend="overview-desktop"/> for more information.</para></listitem>
    </varlistentry>  
    <varlistentry>
      <term>Tableaux de bord</term>
      <listitem><para>Les <firstterm>tableaux de bord</firstterm> sont les deux barres situées au sommet et au bas de l'écran. Par défaut, le tableau de bord supérieur affiche la barre de menus principale de MATE, la date et l'heure ainsi qu'un ensemble d'icônes de lanceurs d'applications. Le tableau de bord inférieur affiche une liste des fenêtres ouvertes ainsi que le sélecteur d'espaces de travail.</para>
      <para>Les tableaux de bord peuvent être personnalisés pour contenir différents outils, tels que d'autres menus ou lanceurs et de petites applications utiles appelées <firstterm>applets de tableaux de bord</firstterm>. Par exemple, il est possible de configurer le tableau de bord pour afficher la météo de votre région. Pour plus d'informations sur les tableaux de bord, consultez <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Fenêtres</term>
      <listitem><para>La plupart des applications s'exécutent dans une ou plusieurs fenêtres. Le bureau peut afficher plusieurs fenêtres simultanément. Les fenêtres peuvent être redimensionnées et déplacées pour correspondre à votre manière de travailler. Chaque fenêtre dispose à son sommet d'une <firstterm>barre de titre</firstterm> comportant des boutons pour réduire, agrandir ou fermer la fenêtre. Pour plus d'informations sur les manipulations des fenêtres, consultez <xref linkend="overview-windows"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Espaces de travail</term>
      <listitem><para>Le bureau peut être partagé entre plusieurs <firstterm>espaces de travail</firstterm>. Chacun de ces espaces peut contenir plusieurs fenêtres, ce qui permet de grouper les tâches similaires. Pour plus d'informations sur l'exploitation des espaces de travail, consultez <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Gestionnaire de fichiers</term>
      <listitem><para>Le gestionnaire de fichiers <application>Caja</application> permet d'accéder aux fichiers, dossiers et applications. Il permet de gérer le contenu des dossiers et d'ouvrir les fichiers avec les applications adéquates. Consultez <xref linkend="caja"/> pour plus d'informations.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Centre de contrôle</term>
      <listitem><para>Le bureau peut être personnalisé à l'aide du <application>Centre de contrôle</application> qui se trouve dans le menu <guimenu>Système</guimenu> de la barre de menus du tableau de bord. Chaque panneau de préférences du Centre de contrôle permet de modifier le comportement d'un aspect particulier de l'ordinateur. Consultez <xref linkend="prefs"/> pour plus d'informations sur le Centre de contrôle.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Le fournisseur ou l'administratrice ou administrateur de votre système peut modifier la configuration du bureau pour l'adapter à vos besoins ; il peut donc exister des différences par rapport aux descriptions de ce manuel. Néanmoins, ce manuel constitue une bonne introduction à l'utilisation des différents composants du bureau.</para>
</section>

<section xml:id="overview-desktop"><info><title>Le bureau</title></info>
  <anchor xml:id="caja-desktop"/>
  
  <para>Le bureau se trouve à l'arrière-plan de tous les autres composants à l'écran. Lorsqu'aucune fenêtre n'est visible, le bureau est la partie de l'écran se situant entre les tableaux de bord supérieur et inférieur. Il est possible de déposer sur le bureau les fichiers et les dossiers auxquels on veut avoir accès facilement.</para>
  <para>Le bureau comprend également plusieurs objets spéciaux :</para>
    <itemizedlist>
	    <listitem><para xml:lang="en">The <interface xml:lang="en">Computer</interface> icon gives you access to CDs, removable media such as floppy disks, and also the entire filesystem (also known as the root filesystem). By default, you do not have the security permissions to read other users' files or edit system files, but you may need to do so something such as configure a web server on the computer.</para></listitem>
	    <listitem><para xml:lang="en">Your Home Folder, labeled <interface xml:lang="en"><replaceable>username</replaceable>'s Home</interface><!-- translators, change this example as required for your locale -->, where all of your personal files are kept. You can also open this folder from the <guimenu>Places</guimenu> menu.</para></listitem>
	    <listitem><para xml:lang="en">The <interface xml:lang="en">Trash</interface> is a special folder in which to place files and folders you no longer need. For more on this, see <xref linkend="caja-trash"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para>À l'insertion d'un CD, d'une carte flash ou d'un autre support amovible, ou encore d'un périphérique contenant des fichiers comme un lecteur de musique ou un appareil photo numérique, une icône caractéristique du périphérique apparaît sur le bureau.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Au cours de l'utilisation de l'ordinateur, le bureau peut devenir encombré par les fenêtres que vous ouvrez. Pour afficher rapidement le bureau en réduisant toutes les fenêtres, vous pouvez utiliser l'un des procédés suivants :</para>
    
    <itemizedlist>
	    <listitem><para xml:lang="en">Click on the <guibutton>Show Desktop</guibutton> button at the far left of the <xref linkend="bottom-panel"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Appuyez sur <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
    <para>Chacune de ces actions restaure aussi les fenêtres à leur état initial. Il est également possible de passer à un autre espace de travail pour afficher le bureau.</para>
    
    <para xml:lang="en">You can change the color of the desktop background or the image displayed there. For more on this, see <xref linkend="prefs-desktopbackground"/>.</para>

    <note><para>Les fichiers et les dossiers déposés sur le bureau sont enregistrés dans un dossier spécial de votre dossier personnel, appelé <filename>Desktop</filename>. Comme tout autre dossier, il est possible d'y enregistrer directement des fichiers ou d'autres dossiers, et ils apparaîtront immédiatement sur le bureau.</para></note>
  
</section>

<section xml:id="overview-windows"><info><title>Fenêtres</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosoverview-18"/>

  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>windows</primary>
    <secondary>overview</secondary>
  </indexterm>

  <para>Une <firstterm>fenêtre</firstterm> est une zone rectangulaire à l'écran, entourée en principe d'une bordure et disposant d'une barre de titre à son sommet. On peut dire qu'une fenêtre est un écran dans l'écran. Chaque fenêtre est contrôlée par une application, ce qui permet de voir plus d'une application à la fois et de travailler sur plus d'une tâche en même temps. On peut aussi comparer les fenêtres à des feuilles de papier sur votre bureau : elles peuvent se superposer ou se placer les unes à côté des autres.</para>
  
  <para>Il est possible de contrôler la position et la taille d'une fenêtre à l'écran. On peut aussi définir l'ordre de superposition des fenêtres, de manière à ce que la fenêtre avec laquelle on veut interagir soit complètement visible. Pour en savoir plus sur le déplacement et le redimensionnement des fenêtres, consultez <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para>
  
  <para>Chaque fenêtre ne correspond pas toujours à une autre application. Une application dispose généralement d'une fenêtre principale, et peut ouvrir des fenêtres supplémentaires selon les besoins de l'utilisateur.</para>

  <para>La suite de cette section présente les différents types de fenêtres et la manière d'interagir avec elles.</para>

  <section xml:id="windows-types"><info><title>Types de fenêtres</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-16"/>

    <para>Il existe deux types principaux de fenêtres :</para>
    
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Fenêtres d'applications</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Application windows allow all minimize, 
            maximize and close operations through the buttons on the titlebar. 
            When opening an application you will usually see a 
            window of this type appear.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Boîtes de dialogues</term>
        <listitem>
            <para>Les boîtes de dialogue sont générées par les fenêtres d'applications. Une boîte de dialogue vous avertit de l'apparition d'un problème, demande confirmation avant d'effectuer une action ou encore demande une saisie de texte de la part de l'utilisateur.</para>
            
            <para>Par exemple, si vous ordonnez à une application d'enregistrer un document, une boîte de dialogue demande où enregistrer le nouveau fichier. Si vous ordonnez à une application de se fermer lorsqu'elle est encore occupée, elle pourrait vous demander de confirmer l'abandon de la tâche en cours.</para>
            
            <para>Certaines boîtes de dialogue ne permettent pas d'interagir avec la fenêtre principale de l'application tant qu'elles ne sont pas fermées. On les appelle des boîtes de dialogue <firstterm>modales</firstterm>. D'autres peuvent être laissées ouvertes tout en travaillant dans la fenêtre principale de l'application. On les appelle des boîtes de dialogue non modales.</para>
            
            <tip><para>Le texte des boîtes de dialogue peut être sélectionné avec la souris. Cela permet de le copier dans le presse-papiers (en cliquant avec le bouton droit sur le texte et en choisissant <guilabel>Copier</guilabel>) et de le coller dans une autre application. Il peut être commode de mentionner le texte contenu dans une boîte de dialogue lorsqu'on demande de l'aide sur Internet.</para></tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section xml:id="windows-manipulating"><info><title>Manipulations de fenêtres</title></info>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-32"/>

    <para>Il est possible de modifier la taille et la position des fenêtres à l'écran. Cela permet de voir plus d'une application et d'effectuer plusieurs tâches à la fois. Par exemple, on peut lire du texte sur une page Web tout en écrivant dans un traitement de texte ; ou simplement passer d'une application à l'autre pour effectuer une autre opération ou suivre la progression d'une tâche.</para> 
    
    <para xml:lang="en">You can <firstterm>minimize</firstterm> a window if you are not currently interested in seeing it. This hides it from view. You can <firstterm>maximize</firstterm> a window to fill the whole screen so you can give it your full attention.</para> 
    
    <para xml:lang="en"><anchor xml:id="gosoverview-FIG-33"/>Most of these actions are carried out by using the mouse on different parts of the window's frame (see <xref linkend="mouse-actions"/> for a recap of using the mouse). The top edge of the window frame, called the <firstterm>titlebar</firstterm> because it also displays the title of the window, contains several buttons that change the way the window is displayed.</para>
    <para><xref linkend="fig-titlebar-anno-window"/> montre la barre de titre d'une fenêtre d'application standard. De gauche à droite, elle contient le bouton du menu Fenêtre, le titre de la fenêtre, le bouton Minimiser, le bouton Maximiser et le bouton de fermeture.</para>
    
    <figure xml:id="fig-titlebar-anno-window"><info><title>Barre de titre d'une fenêtre d'application standard</title></info>
      
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/titlebar_window.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Titlebar of application window frame.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Toutes les actions peuvent aussi être effectuées à partir du menu de la fenêtre. Pour ouvrir celui-ci, cliquez sur le bouton du menu de la fenêtre en haut à gauche de la barre de titre. Les actions les plus courantes peuvent aussi être effectuées à l'aide de raccourcis clavier : consultez <xref linkend="shortcuts-window"/> pour obtenir une liste de ces raccourcis. Voici les actions que l'on peut appliquer aux fenêtres, avec la souris ou le clavier :</para>

   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Déplacer la fenêtre</term>
        <listitem>
            <para>Glissez la barre de titre pour déplacer la fenêtre. Au départ de cette opération, vous pouvez cliquer à n'importe quel endroit de la barre de titre, excepté sur les boutons à chaque extrémité de la barre. La fenêtre se déplace à l'écran en fonction des mouvements de la souris. Sur les ordinateurs moins puissants, le mouvement de la fenêtre est parfois indiqué uniquement par le déplacement du contour de son cadre.</para>
            
            <para>Vous pouvez également choisir Déplacer du menu de la fenêtre, ou appuyer sur <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo>, et ensuite déplacer la souris ou utiliser les touches fléchées du clavier pour déplacer la fenêtre.</para>
            
            <para>Il est également possible de maintenir enfoncée la touche <keycap>Alt</keycap> et de faire glisser n'importe quelle partie de la fenêtre.</para>            
            
            <para>En déplaçant la fenêtre, certains endroits de l'écran donnent une légère impression de résistance au mouvement. C'est une aide pour bien aligner les fenêtres aux bords du bureau, des tableaux de bord et des bordures des autres fenêtres.</para>
            
            <para>Il est aussi possible de maintenir enfoncée la touche <keycap>Maj</keycap> en déplaçant la fenêtre pour limiter les mouvements à des emplacements prédéfinis (coins du bureau et des autres fenêtres).</para>
            
           <tip><para>Si la touche <keycap>Verr. Num.</keycap> est désactivée, il est possible d'utiliser les flèches du pavé numérique, de même que les touches <keycap>7</keycap>, <keycap>9</keycap>, <keycap>1</keycap> et <keycap>3</keycap> pour le déplacement diagonal.</para></tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Redimensionner la fenêtre</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Drag one of the borders to expand or contract the window on that side. Drag a corner to change two sides at once. The resize pointer (see <xref linkend="mouse-pointers"/>) appears when your mouse is in the correct position to begin the drag action.</para>

            <para>Vous pouvez également choisir Redimensionner du menu de la fenêtre, ou appuyer sur <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo>. Le pointeur de redimensionnement apparaît. Vous pouvez déplacer la souris dans la direction du bord que vous souhaitez redimensionner, ou appuyer sur l'une des touches fléchées du clavier. Le pointeur change pour indiquer le bord choisi. Vous pouvez désormais utiliser la souris ou la touche fléchée correspondante pour déplacer cette bordure de la fenêtre. Effectuez un clic de souris ou appuyez sur <keycap>Entrée</keycap> pour valider le changement. Appuyez sur <keycap>Échap.</keycap> pour annuler l'action de redimensionnement et redonner à la fenêtre sa taille initiale.</para> 
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Minimiser la fenêtre</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Click on the Minimize button in the titlebar, the leftmost of the group of three on the right. This removes the window from view. The window can be restored to its previous position and size on the screen from the <firstterm>window list</firstterm> on the <xref linkend="bottom-panel"/> or the <firstterm>window selector</firstterm> in the top panel.</para>
            
            <para xml:lang="en">You can also choose Minimize from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
            </keycombo>.</para>  
            
            <tip>
            <para>Dans la liste des fenêtres ou dans le sélecteur de fenêtres, le titre d'une fenêtre minimisée est entouré de [ ].</para>
            </tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Maximiser la fenêtre</term>
        <listitem>
            <para>Cliquez sur le bouton Maximiser, le deuxième des trois boutons à droite de la barre de titre. La fenêtre est agrandie pour remplir tout l'écran (les tableaux de bord restent visibles).</para>
            <para xml:lang="en">You can also choose Maximize from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, or double-click any part of the titlebar except the buttons at either end.</para>

            <tip>
            <para>Si vous préférez, vous pouvez attribuer au double-clic l'action de <firstterm>replier</firstterm> la fenêtre : consultez <xref linkend="prefs-windows"/>.</para>
            </tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>    
      <varlistentry>
        <term>Annuler la maximisation de la fenêtre</term>
        <listitem>
            <para>Lorsqu'une fenêtre est agrandie au maximum, cliquez une nouvelle fois sur le bouton Maximiser pour la restaurer à sa position et sa taille précédentes.</para>

            <para xml:lang="en">You can also choose Unmaximize from the Window Menu, press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo>, or double-click any part of the titlebar except the buttons at either end.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>          
      <varlistentry>
        <term>Fermer la fenêtre</term>
        <listitem>
            <para>Cliquez sur le bouton Fermer, le plus à droite des trois boutons à droite de la barre de titre. Cela peut aussi fermer l'application, dans certains cas. L'application demande de confirmer la fermeture de la fenêtre si son contenu n'a pas été enregistré.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>                        
    </variablelist>

  </section>

    <section xml:id="windows-focus"><info><title>Activation d'une fenêtre</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosoverview-20"/>       
      <para>Pour travailler avec une application, vous avez besoin de donner le <firstterm>focus</firstterm> à sa fenêtre. Quand une fenêtre a le focus, toutes actions telle que clic souris, entrée de texte, ou raccourcis clavier, sont dirigées vers l'application de cette fenêtre. Seule une fenêtre peut avoir le focus à un moment donné. La fenêtre qui a le focus apparaîtra au dessus des autres fenêtres, pour que rien ne la recouvre. Elle peut aussi avoir une apparence différente des autres fenêtres, en fonction de votre choix de <xref linkend="prefs-theme"/>.</para>
      <para>Voici les différentes manières d'activer une fenêtre :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Avec la souris, cliquez sur n'importe quelle partie visible de la fenêtre.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Dans le tableau de bord inférieur, cliquez sur le bouton correspondant à la fenêtre dans la <application>Liste des fenêtres</application>.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Dans le tableau de bord supérieur, cliquez sur l'<guibutton>icône du sélecteur de fenêtres</guibutton> et choisissez la fenêtre souhaitée dans la liste. L'<guibutton>icône du sélecteur de fenêtres</guibutton> se situe tout à droite du tableau de bord et son icône correspond au <guibutton>bouton du menu Fenêtre</guibutton> de la fenêtre active.</para>
          <note><para>Si la fenêtre choisie se situe dans un autre espace de travail, vous serez transféré dans cet espace. Pour plus d'informations sur les espaces de travail, consultez <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></note>
          </listitem>    
        <listitem>
          <para>À l'aide du clavier, maintenez enfoncée la touche <keycap>Alt</keycap> et appuyez sur <keycap>Tab</keycap>. Une fenêtre contextuelle apparaît et contient une liste d'icônes représentant chaque fenêtre. Tout en continuant à maintenir enfoncée la touche <keycap>Alt</keycap>, appuyez successivement sur <keycap>Tab</keycap> pour faire tourner la sélection d'une icône à l'autre dans la liste : un rectangle noir encadre l'icône sélectionnée ainsi que la position de la fenêtre correspondante à l'écran. Dès que la fenêtre à activer est sélectionnée, relâchez la touche <keycap>Alt</keycap>. La combinaison <keycombo><keycap>Maj</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> permet de passer d'une icône à l'autre dans l'ordre inverse.</para>
          <note><para xml:lang="en">
            You can customize the shortcut used to perform this action with the <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/> tool.
          </para></note>
        </listitem>      
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="overview-workspaces"><info><title>Espaces de travail</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-39"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>workspaces</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>Les espaces de travail permettent d'organiser les fenêtres visibles à l'écran. On pourrait comparer les espaces de travail à des écrans virtuels que l'on peut activer tour à tour. Chacun de ces espaces contient le même bureau, les mêmes tableaux de bord et les mêmes menus. Cependant, on peut ouvrir des applications et des fenêtres différentes dans chaque espace de travail. Les applications restent ouvertes même lorsque vous passez à un autre espace de travail.</para>

    <para xml:lang="en">By default, four workspaces are available. You can switch between them with the <application>Workspace Switcher</application> applet at the right of the <xref linkend="bottom-panel"/>. This shows a representation of your workspaces, by default a row of four rectangles. Click on one to switch to that workspace. In <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/>, <application>Workspace Switcher</application> contains four workspaces. The first three workspaces contain open windows. The last workspace does not contain currently open windows. The currently active workspace is highlighted.</para>
    
    <figure xml:id="gosoverview-FIG-42"><info><title>Espaces de travail affichés dans le sélecteur</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Workspace Switcher. The context describes the graphic.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>    
    
     <para>Chaque espace de travail peut contenir un nombre indéfini d'applications ouvertes. Consultez <xref linkend="workspace-add"/> pour savoir comment définir le nombre d'espaces de travail.</para>
     
     <tip><para>Les espaces de travail permettent d'organiser le bureau MATE lorsqu'un grand nombre d'applications sont ouvertes à la fois. Une des façons d'exploiter les espaces de travail est de leur attribuer à chacun une fonction spécifique : un pour la messagerie, un pour la navigation Web, un pour le traitement d'images, etc. Cependant, rien n'oblige à utiliser les espaces de travail de cette façon, chacun est libre de les utiliser de la manière qui lui convient.</para></tip>
    
    <section xml:id="gosoverview-41"><info><title>Bascule entre espaces de travail</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>workspaces</primary>
        <secondary>switching between</secondary>
      </indexterm>
      <para>Vous pouvez passer d'un espace de travail à un autre en utilisant l'une des procédures suivantes :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Cliquez sur l'espace de travail à activer dans l'applet <application>Sélecteur d'espaces de travail</application> dans le tableau de bord inférieur.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Placez le pointeur de la souris sur l'applet <application>Sélecteur d'espaces de travail</application> dans le tableau de bord inférieur et tournez la molette de la souris.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Appuyez sur <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>flèche droite</keycap></keycombo> pour basculer sur l'espace de travail à droite de l'espace actuel.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Appuyez sur <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>flèche gauche</keycap></keycombo> pour basculer sur l'espace de travail à gauche de l'espace actuel.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note><para>L'action des touches flèches dépend de la configuration des espaces de travail dans l'applet <application>Sélecteur d'espaces de travail</application>. Si le tableau de bord est orienté verticalement et que les espaces de travail sont les uns au-dessus des autres, les raccourcis <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>flèche haut</keycap></keycombo> et <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>flèche bas</keycap></keycombo> permettent de passer d'un espace de travail à un autre.</para></note>
    </section>
    <section xml:id="workspace-add"><info><title>Ajout d'un espace de travail</title></info>
      
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosoverview-40"/>         
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>workspaces</primary>
        <secondary>specifying number of</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pour ajouter des espaces de travail au bureau MATE, faites un clic droit sur l'applet <application>Sélecteur d'espaces de travail</application>, puis choisissez <guimenuitem>Préférences</guimenuitem>. La boîte de dialogue <application>Préférences du sélecteur d'espaces de travail</application> apparaît. La zone de sélection numérique <guilabel>Nombre d'espaces de travail</guilabel> permet de définir le nombre d'espaces de travail souhaité.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="overview-applications"><info><title>Applications</title></info>
    
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosoverview-54"/>       
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>applications</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
   
    <para>Une <firstterm>application</firstterm> est un type de programme informatique permettant d'effectuer une tâche précise. Les applications permettent de créer des documents texte comme des lettres ou des rapports, de travailler avec des feuilles de calcul, d'écouter votre musique préférée, de naviguer sur Internet, ou encore de créer, de modifier ou d'afficher des images ou des vidéos. Pour chacune de ces tâches, il est nécessaire d'utiliser une application différente.</para>
    
    <para>Pour lancer une application, ouvrez le menu <guimenu>Applications</guimenu> et choisissez l'application souhaitée dans les sous-menus. Pour en savoir plus à ce sujet, consultez <xref linkend="applications-menu"/>.</para>
       
    <para>Les applications faisant partie de MATE comprennent notamment :</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:pluma" type="help"><application>Pluma Text Editor</application></link> can read, create, or modify any kind of simple text without any formatting.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:mate-dictionary" type="help"><application>Dictionary</application></link> allows you to look up definitions of a word. </para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:eom" type="help"><application>Image Viewer</application></link> can display single image files, as well as large image collections.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:gucharmap" type="help"><application>Character Map</application></link> lets you choose letters and symbols from the <firstterm>Unicode</firstterm> character set and paste them into any application. If you are writing in several languages, not all the characters you need will be on your keyboard.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><application>Caja File Manager</application> (see <xref linkend="caja"/>) displays your folders and their contents. Use this to copy, move and classify your files, and to access CDs, USB flash drives, and any other removable media. When you choose an item from the <xref linkend="places-menu"/>, a <application>Caja File Manager</application> window opens showing that location.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:mate-terminal" type="help"><application>Terminal</application></link> gives you access to the system command line.</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para>MATE contient d'autres applications standard comme des jeux, des lecteurs audio et vidéo, un navigateur Web, des outils d'accessibilité ainsi que d'autres utilitaires pour gérer le système. Le concepteur ou le fournisseur de votre distribution a peut-être ajouté d'autres applications, telles qu'un traitement de texte ou un éditeur d'images. Il a peut-être aussi fourni un système d'installation de logiciels supplémentaires.</para>
    
    <para>Toutes les applications MATE ont de nombreuses fonctionnalités en commun, ce qui facilite la prise en main d'une nouvelle application MATE. La suite de cette section documente certaines de ces fonctionnalités.</para>

    <section xml:id="overview-lookandfeel"><info><title>Fonctionnalités communes</title></info>
      <para>Les applications fournies avec le bureau MATE partagent un grand nombre de caractéristiques telles que des boîtes de dialogue ouvrir et fermer identiques et des icônes de même apparence. Ce partage de caractéristiques provient de l'utilisation de bibliothèques de programmation communes. Une application utilisant les bibliothèques de programmation standard de MATE est dite <firstterm>compatible MATE</firstterm>. Par exemple, <application>Caja</application> et l'éditeur de texte <application>pluma</application> sont des applications compatibles MATE.</para>
      <para xml:lang="en">Some features of MATE-compliant applications are as follows:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Cohérence de l'apparence</para>
          <para xml:lang="en">MATE-compliant applications have a consistent look-and-feel. You can use the <xref linkend="prefs-theme"/> tool to change the look-and-feel of your MATE-compliant applications.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Barres de menus, barres d'outils et barres d'état</para>
          <para>La plupart des applications compatibles MATE disposent d'une barre de menus, d'une barre d'outils et d'une barre d'état. Les barres de menus ont généralement la même structure, par exemple, le menu <guimenu>Aide</guimenu> contient toujours un élément de menu <guimenuitem>À propos de</guimenuitem>.</para>
          <para>Une <firstterm>barre d'outils</firstterm> est une barre qui apparaît sous la barre de menus. Elle contient des boutons pour les commandes les plus souvent utilisées. Une <firstterm>barre d'état</firstterm> apparaît au bas d'une fenêtre et présente des informations sur l'état actuel de ce qui est affiché dans la fenêtre. Les applications peuvent aussi contenir d'autres barres. Par exemple, <application>Caja</application> contient une barre d'emplacement.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Raccourcis clavier par défaut</para>
          <para>Les applications compatibles MATE utilisent les mêmes raccourcis clavier pour réaliser les mêmes actions. Consultez <xref linkend="keyboard-skills"/> pour obtenir la liste des raccourcis clavier courants.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Glisser-déposer</para>
          <para xml:lang="en">When you drag-and-drop something into a MATE-compliant application, 
          it will recognize the format of the items that you dragged and will handle 
          them in an appropriate manner. For example, when you drag an HTML file
  from a <application>Caja</application> window to a web browser, the file
  is displayed in HTML format in the browser. However, when you drag the HTML
  file to a text editor, the file is displayed in plain text format in the text
  editor. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="overview-files"><info><title>Gestion des fichiers</title></info>
      <para>Le travail effectué dans une application est enregistré sous forme de <firstterm>fichiers</firstterm>. Ils peuvent se trouver sur le disque dur de votre ordinateur ou sur un support amovible comme une clé USB. Il faut <firstterm>ouvrir</firstterm> un fichier pour l'examiner et l'<firstterm>enregistrer</firstterm> pour conserver son travail. Lorsque vous n'avez plus besoin de travailler sur son contenu, il faut <firstterm>fermer</firstterm> le fichier.</para>
      <para>Toutes les applications MATE utilisent les mêmes boîtes de dialogue pour l'ouverture et la fermeture des fichiers, ce qui donne une impression de cohérence de l'interface. Les sections suivantes présentent en détails les boîtes de dialogue d'ouverture et d'enregistrement des fichiers.</para>
    </section>

    <section xml:id="filechooser-open"><info><title>Choix d'un fichier à ouvrir</title></info>
      <para>La boîte de dialogue <guilabel>Ouverture de fichiers</guilabel> permet de choisir un fichier à ouvrir dans une application.</para>
      <para>Le volet de droite de la boîte de dialogue énumère les fichiers et dossiers de l'emplacement actuel. Vous pouvez utiliser la souris ou les touches fléchées du clavier pour sélectionner un fichier.</para>
      <para>Après avoir sélectionné un fichier dans la liste, effectuez l'une des actions suivantes pour l'ouvrir :</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Cliquez sur <guibutton>Ouvrir</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>.</para></listitem>
        <listitem><para>Appuyez sur la <keycap>Barre d'espace</keycap>.</para></listitem>        
        <listitem><para>Double-cliquez sur le fichier.</para></listitem>
      </itemizedlist>      
      <para>Si vous ouvrez un dossier ou un emplacement au lieu d'un fichier, la boîte de dialogue <guilabel>Ouvrir un fichier</guilabel> se met à jour pour afficher le contenu de ce dossier ou de cet emplacement.</para>
      
      <para>Pour modifier l'emplacement affiché dans le volet de droite, effectuez l'une des actions suivantes :</para>
      <itemizedlist>
	      <listitem><para>Ouvrez un des dossiers de l'emplacement actuel.</para></listitem>
	      <listitem><para xml:lang="en">Open an item in the left-hand pane. This pane lists places such as your Documents folder, your Home Folder, media such as CDs and flash drives, places on your network, and your bookmarks (see <xref linkend="caja-bookmarks"/> for more on bookmarks).</para></listitem>
	      <listitem><para>Cliquez sur l'un des boutons dans la barre d'emplacement au-dessus du volet de la liste des fichiers. Ces boutons montrent la hiérarchie des dossiers contenant l'emplacement actuel. Les boutons flèches aux deux extrémités de la barre de boutons permettent d'accéder à des dossiers supplémentaires s'ils n'ont pas la place d'être tous affichés.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>La partie inférieure de la boîte de dialogue <guilabel>Ouverture de fichiers</guilabel> peut contenir des options supplémentaires en rapport avec l'application concernée.</para>
              
      <section xml:id="filechooser-open-filter"><info><title>Filtrage de la liste des fichiers</title></info>
        <para>Vous pouvez restreindre l'affichage de la liste des fichiers à certains types. Pour ce faire, choisissez un type de fichiers dans la liste déroulante au-dessous du volet de la liste des fichiers. La liste des types de fichiers dépend de l'application en cours d'utilisation. Par exemple, une application graphique affiche une liste de différents types de formats d'image, alors qu'un éditeur de texte affiche une liste de différents types de fichiers texte.</para>
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-find"><info><title>Recherche au fur et à mesure de la saisie</title></info>
          <para>Si vous connaissez le nom du fichier à ouvrir, commencez à taper son nom : la sélection dans la liste des fichiers se déplace vers les fichiers dont le nom commence par les caractères saisis. Dès lors, les touches fléchées ne sélectionnent plus que les fichiers correspondants. Les caractères saisis s'affichent dans une fenêtre contextuelle au bas de la liste des fichiers.</para>
          <para>Pour annuler la recherche au fur et à mesure de la saisie, appuyez sur <keycap>Échap</keycap>.</para>    
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-folder"><info><title>Choix d'un dossier</title></info>
        <para xml:lang="en">You might sometimes need to choose a folder to work with rather than open a file. For example, if you use <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:engrampa" type="help"><application>Archive Manager</application></link> to extract files from an archive, you need to choose a folder to place the files into. In this case, the files in the current location are greyed out, and pressing <guibutton>Open</guibutton> when a folder is selected will choose that folder.</para>
      </section>      
           
      <section xml:id="filechooser-open-location"><info><title>Ouverture d'un emplacement</title></info>
        <para>Vous pouvez fournir un chemin d'accès complet ou relatif au fichier à ouvrir. Appuyez sur <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> ou cliquez sur le bouton en haut à gauche de la fenêtre pour afficher (ou masquer) le champ <guilabel>Emplacement</guilabel>. Vous pouvez également commencer à saisir un chemin d'accès complet commençant par <filename>/</filename> pour afficher le champ <guilabel>Emplacement</guilabel>.</para>
        <para>Saisissez un chemin d'accès relatif par rapport à l'emplacement actuel ou un chemin d'accès absolu commençant par <filename>/</filename> ou <filename>~/</filename>. Pour simplifier la saisie d'un chemin d'accès absolu vers un fichier, le champ <guilabel>Emplacement</guilabel> dispose des fonctionnalités suivantes :</para>
        <itemizedlist>
	        <listitem><para>Une liste déroulante de noms de fichiers et de dossiers potentiels apparaît dès que vous commencez à taper. Les touches <keycap>flèche bas</keycap>, <keycap>flèche haut</keycap> et <keycap>Entrée</keycap> permettent de choisir un élément de la liste.</para></listitem>
	        <listitem><para>Si les caractères saisis permettent d'identifier de manière unique un fichier ou un dossier, le nom est automatiquement complété. Appuyez sur <keycap>Tab</keycap> pour accepter la suggestion. Par exemple, si vous saisissez « Do » et que le seul objet du dossier commençant par « Do » est <filename>Documents</filename>, le nom entier apparaît alors dans le champ.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-remote"><info><title>Ouverture d'emplacements distants</title></info>
        <para>Il est possible d'ouvrir des fichiers distants en choisissant l'emplacement dans le volet de gauche ou en saisissant un chemin vers un emplacement distant dans le champ <guilabel>Emplacement</guilabel>.</para>
        <para>Si un mot de passe est nécessaire pour accéder à l'emplacement distant, vous devrez le saisir au moment de l'ouverture.</para>
      </section> 
                   
      <section xml:id="filechooser-open-bookmarks"><info><title>Ajout et suppression de signets</title></info>
        <para>Pour ajouter l'emplacement actuel à la liste des signets, cliquez sur <guibutton>Ajouter</guibutton> ou cliquez avec le bouton droit sur un dossier dans la liste des fichiers et choisissez <guimenuitem>Ajouter aux signets</guimenuitem>. Vous pouvez aussi ajouter tout dossier de la liste de l'emplacement actuel en le glissant dans la liste des signets.</para>
        <para>Pour supprimer un signet de la liste, sélectionnez-le et cliquez sur <guibutton>Enlever</guibutton>.</para>
        <note><para>Les modifications de la liste des signets se répercutent aussi dans le menu <guimenu>Raccourcis</guimenu>. Pour en savoir plus sur les signets, consultez <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></note>
      </section>      

      <section xml:id="filechooser-open-hidden"><info><title>Affichage des fichiers cachés</title></info>
          <para>Pour afficher les fichiers cachés dans la liste, faites un clic droit sur la liste et choisissez <guimenuitem>Afficher les fichiers cachés</guimenuitem>. Pour en savoir plus sur les fichiers cachés, consultez <xref linkend="caja-managing-hidden-files"/>.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="filechooser-save"><info><title>Enregistrement d'un fichier</title></info>
        <para>Au premier enregistrement d'un fichier dans une application, vous devez spécifier un emplacement et un nom pour le nouveau fichier dans la boîte de dialogue <guilabel>Enregistrer sous</guilabel>. La prochaine fois que vous enregistrez ce fichier, il sera immédiatement mis à jour et il ne vous sera pas demandé de saisir à nouveau un emplacement ou un nom de fichier. Pour enregistrer un nouveau fichier, choisissez <menuchoice><guimenu>Fichier</guimenu><guimenuitem>Enregistrer sous</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Vous pouvez saisir un nom de fichier et choisir un emplacement d'enregistrement dans la liste déroulante des signets et des emplacements fréquemment utilisés.</para>
                          
        <section xml:id="filechooser-save-expanded"><info><title>Enregistrement dans un autre emplacement</title></info>
          <para>Pour enregistrer un fichier dans un emplacement ne faisant pas partie de la liste déroulante, cliquez sur le texte expansif <guilabel>Parcourir d'autres dossiers</guilabel>. Cela affiche un navigateur semblable à celui de la boîte de dialogue <guilabel>Ouverture de fichiers</guilabel>.</para>
          <tip><para xml:lang="en">The expanded <guilabel>Save File</guilabel> dialog has the same features as the <guilabel>Open File</guilabel> dialog (see <xref linkend="filechooser-open"/>), such as filtering, find-as-you-type, and adding and removing bookmarks.</para></tip>
        </section>   
        
        <section xml:id="filechooser-save-overwrite"><info><title>Remplacement d'un fichier existant</title></info>
          <para>Si vous saisissez un nom d'un fichier existant, le système vous demande s'il doit remplacer le fichier existant par votre document actuel. Vous obtenez le même comportement en sélectionnant dans le navigateur le fichier que vous voulez écraser.</para>
        </section>         
               
        <section xml:id="filechooser-save-path"><info><title>Saisie d'un chemin d'accès</title></info>
          <para>Pour indiquer un chemin d'accès dans lequel enregistrer un fichier, saisissez-le dans le champ <guilabel>Nom</guilabel>. Une liste déroulante de noms de fichiers ou de dossiers possibles s'affiche dès que vous commencez à taper. Les touches <keycap>flèche bas</keycap>, <keycap>flèche haut</keycap> et <keycap>Entrée</keycap> permettent de faire un choix dans la liste. S'il n'existe qu'un seul fichier ou dossier correspondant à votre saisie partielle, appuyez sur <keycap>Tab</keycap> pour compléter le nom.</para>       
        </section>
        
        <section xml:id="filechooser-save-newfolder"><info><title>Création d'un dossier</title></info>
          <para>Si vous voulez créer un nouveau dossier pour y enregistrer votre fichier, cliquez sur le bouton <guibutton>Créer un dossier</guibutton>. Saisissez le nom du nouveau dossier, puis appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>. Vous pouvez alors choisir d'enregistrer votre fichier dans le nouveau dossier comme vous le feriez avec n'importe quel autre dossier.</para>
        </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
