<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="prefs" xml:lang="uk">
    <info><title>Налаштування середовища</title></info>
  
  <!-- ids in this section are gradually being converted 
  to something like 'prefs-mouse'.
  remember to add an anchor for the old id in the right place -->

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-6"/>

  <!-- Desktop Overview / Desktop Preferences -->
  <anchor xml:id="gosoverview-55"/>
  
  <!-- ids of sections removed from this document for 2.14 -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-10"/><!-- Customizing Your Panels -->

  <highlights>
    <para>В цьому розділі описується, як використовувати інструменти налаштування середовища MATE.</para>
  </highlights>
  <!-- move the following to its own section, "Using Pref Tools"? -->
  <para xml:lang="en">A preference tool is a small application that allows you to change settings in the MATE Desktop. Each preference tool covers a particular aspect of your computer. For example, with the <application>Mouse</application> preference tool you can set your mouse to left-handed or right-handed use, or change the speed of the pointer on the screen. With the <application>Windows</application> preference tool you can set behavior common to all windows such as the way in which you select them with the mouse.</para>
  <para>Щоб відкрити потрібний інструмент налаштування, виберіть на верхній панелі <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Параметри</guisubmenu></menuchoice> і в підменю знайдіть бажаний інструмент.</para>
  <para>За деякими винятками, зміни, внесені за допомогою інструмента налаштування, набувають чинності негайно, без потреби закривати вікно інструмента, що дозволяє перевіряти ефект внесеної зміни та вносити подальші правки.</para>
  <para>Деякі програми або компоненти системи можуть додавати свої власні інструменти налаштування до меню.</para>
  <note><para>Деякі інструменти дозволяють змінювати важливі частини системи і тому вимагають доступу адміністративного рівня. Під час відкривання такого інструменту з'являється діалогове вікно із запитом про пароль. Вони знаходяться в підменю <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Адміністрування</guisubmenu></menuchoice>. Це меню також містить більш складні інструменти для управління системою та її оновленням.</para></note>

<section xml:id="prefs-personal"><info><title>Особисті параметри</title></info>
  
  <!-- Was Login Photo prefs, could go to About Me if that was enabled by default -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-95"/>

  <section xml:id="goscustaccess-11"><info><title>Налаштування допоміжних технологій</title></info>
    <indexterm><primary>спеціяльні можливости</primary> <secondary>налаштування допоміжних технологій</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Допоміжні технології</secondary></indexterm>
    <para>Використовуйте інструмент налаштування <application>Допоміжних технологій</application>, щоб задіяти допоміжні технології в середовищі MATE а також відкрити інші інструменти, які містять параметри відносні до допоміжних технологій.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Інструмент<guibutton>Стандартні програми</guibutton> дозволяє вказати допоміжні програми доступності для автоматичного запуску під час входу в систему. Докладніше дивіться <xref linkend="prefs-preferredapps"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Інструмент <guibutton>Допоміжні властивості клавіатури</guibutton> дозволяє налаштувати такі допоміжні властивості клавіатури, як "липкі", "повільні" та "пружні" клавіші. Докладніше дивіться <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Інструмент <guibutton>Можливості доступності миші</guibutton> дозволяє налаштувати такі допоміжні особливості миші, як затримка натискання. Докладніше дивіться <xref linkend="goscustdesk-53"/></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para><xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> перелічує параметри технології доступності, які можна змінювати.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustaccess-TBL-14"><info><title>Параметри технології доступності</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Елементи діалогового вікна</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Опис</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para><guilabel>Увімкнути допоміжні технології</guilabel></para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Позначте цей параметр, щоб ввімкнути допоміжні технології в середовищі MATE.</para>
              <para>Зверніть увагу, що з технічних причин цей параметр буде задіяний тільки після повторного входу в систему.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section xml:id="prefs-keyboard-shortcuts"><info><title>Налаштування комбінацій клавіш</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-39"/>
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Гарячі клавіші</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>гарячі клавіші</primary> <secondary>налаштування</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>гарячі клавіші</primary> <secondary>налаштування</secondary></indexterm>
    <para>Використовуйте інструмент параметрів <application>Комбінації клавіш</application>, щоб налаштувати типове значення комбінацій клавіш за власними вимогами.</para>    
    
    <para><firstterm>Комбінація клавіш</firstterm>, це клавіша або комбінація клавіш, яка забезпечує альтернативу стандартному способу виконання дій. Докладніше про комбінації клавіш та перелік типових комбінацій клавіш в середовищі MATE дивіться <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>

    <para>Щоб змінити комбінацію клавіш, виконайте наступні дії:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para xml:lang="en">
	    Double-click on the shortcut that you want to edit. If you are using the keyboard, use the arrow keys to select the shortcut and press <keycap>Return</keycap>.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Натисніть нову клавішу або комбінацію клавіш, яку хочете призначити для цієї дії.</para>
	      <para>Щоб видалити комбінацію, натисніть <keycap>Backspace</keycap>. Дія буде позначена як <guilabel>Вимкнено</guilabel>.</para>
	    </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>Щоб скасувати призначення комбінації, клацніть на вільному місці вікна або натисніть <keycap>Escape</keycap>.</para>
    
    <para>Комбінації клавіш, які можна налаштувати, згруповані наступним чином:</para>
    
    <variablelist>
    	<varlistentry><term>Стільниця</term>
    	  <listitem><para xml:lang="en">These are general shortcuts for the whole desktop, such as logging out, locking your screen (see <xref linkend="lock-screen"/>), opening the panel menubar (see <xref linkend="menubar"/>), or launching a web browser.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Звук</term>
    	  <listitem><para>Комбінації клавіш для керування програвачем музики або гучністю звуку в системі.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Управління вікнами</term>
    	  <listitem><para>Комбінації клавіш для роботи з вікнами та робочими областями. Наприклад, для розгортання або переміщення поточного вікна чи перемикання на іншу робочу область. Для більш докладної інформації про подібного роду дії дивіться <xref linkend="windows-manipulating"/> та <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    	</varlistentry>
        <varlistentry><term>Можливості доступності</term>
          <listitem><para>Комбінації клавіш для запуску допоміжних технологій. Наприклад, програм для читання з екрану, лупи або екранної клавіатури.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Типові комбінації клавіш</term>
          <listitem><para>Типові комбінації клавіш можуть бути додані через кнопку <guilabel>Додати</guilabel>. Ця секція не буде показана, якщо типові комбінації не зазначені.</para></listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Щоб додати комбінацію, натисніть кнопку <guilabel>Додати</guilabel> в області дій та введіть ім'я та команду для неї. Нова комбінація клавіш з'явиться в списку комбінацій і може бути відредагована так само, як і інші встановлені комбінації.</para>
    <para>Щоб видалити типову комбінацію клавіш, натисніть кнопку <guilabel>Видалити</guilabel>.</para>
  </section>  

  <section xml:id="prefs-preferredapps"><info><title>Стандартні програми</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdoc-2"/>       
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Додатки з перевагою</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>типові додатки</primary> <see>додатки з перевагою</see></indexterm>
    <para>Використовуйте інструмент параметрів <application>Стандартні програми</application>, щоб зазначити програми, які ви бажаєте використовувати як стандартні в середовищі MATE. Наприклад, ви можете вибрати один з веб-браузерів як стандартний (<application>Epiphany </application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Opera</application> ...), щоб він запускався під час натискання на посилання в поштових клієнтах, переглядачах документів та в інших програмах.</para>

	<para>Інструмент <application>Стандартні програми</application> розташований в меню <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Параметри</guisubmenu><guimenuitem>Стандартні програми</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Ви можете змінити свої уподобання за допомогою інструмента параметрів <application>Стандартні програми</application>, в наступних функціональних областях.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Інтернет</guilabel> (мережа, електронна пошта)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Мультимедіа</guilabel> (мультимедійний програвач)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Система</guilabel> (термінал)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Можливості доступності</guilabel> (візуальність, мобільність)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Для кожної категорії стандартних програм, в розкривному меню міститься список доступних програм, з яких ви можете вибрати бажану. Список залежить від програм встановлених на комп'ютері.</para>
    <para>В кожній категорії, останній пункт в меню (<guimenuitem>Інше</guimenuitem>) дозволяє зазначити команду, яка буде використовуватись системою для запуску іншої програми.</para>
    
    <section xml:id="goscustlookandfeel-32"><info><title>Варіанти інших команд</title></info>
      <indexterm><primary>додатки з перевагою</primary> <secondary>користувацькі команди</secondary></indexterm>
      <para>В наступній таблиці наведено різні варіанти команд, які можна зазначити під час вибору пункту <guimenuitem>Інше</guimenuitem> в розкривному меню стандартної програми.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustlookandfeel-TBL-37"><info><title>варіанти інших команд</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Команда</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Введіть команду виконання запуску іншої програми. Для програм <application>Веб-браузер</application> та <application>Переглядач електронної пошти</application> потрібно додати символ <literal>%s</literal> після команди, щоб примусити програму відкривати URL або адресу електронної пошти під час натискання на відповідне посилання. Точні аргументи команди можуть залежати від конкретної програми.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Запустити в терміналі</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Позначте цей пункт, щоб виконати команду у вікні терміналу. Цей параметр використовується для програми, яка не створює своє власне вікно.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Виконати прапорець (Лише в терміналі)</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Більшість терміналів мають аргумент, який змушує їх трактувати залишок в командному рядку як команду запуску (<option>-x</option> для <application>mate-terminal</application>). Введіть цей аргумент тут. Наприклад, це використовується при виконанні команди запуску програм, для яких вибраний параметр виконання в терміналі.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Самозапуск (Спеціяльні можливости)</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Оберіть цю опцію для запуску команди при запуску вашої сесії.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>
</section>

<section xml:id="prefs-look-and-feel"><info><title>Зовнішній вигляд</title></info>

  <section xml:id="prefs-appearance"><info><title>Параметри вигляду</title></info>
    <para>Інструмент налаштування параметрів <application>Зовнішній вигляд</application> дозволяє налаштовувати різні аспекти вигляду стільниці:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Теми,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Фон стільниці,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Шрифти,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Інтерфейс користувача.</para>
      </listitem>
     </itemizedlist>

  <section xml:id="prefs-theme"><info><title>Параметри теми</title></info>
    <anchor xml:id="goscustdesk-12"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-54"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-82"/>
  
    <indexterm><primary>теми</primary> <secondary>налаштування керування</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>теми</primary> <secondary>налаштування рамки вікна</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>теми</primary> <secondary>налаштування параметрів піктограм</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>вікна</primary> <secondary>налаштування тем рамки вікна</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Тема</secondary></indexterm>

    <para>Тема, це група скоординованих параметрів, які визначають зовнішній вигляд частини середовища MATE. Ви можете вибирати теми для зміни зовнішнього вигляду середовища MATE. Використовуйте вкладку <application>Тема</application>, щоб вибрати тему зі списку доступних. Список доступних тем містить декілька тем для користувачів з особливими потребами.</para>
    <para>Тема містить параметри, які впливають на різні частини середовища MATE, а саме:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Елементи керування</term>
        <listitem>
          <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>GTK+
themes</primary><see>themes, controls options</see></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>themes</primary><secondary>controls options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm>The controls setting for a theme determines
the visual appearance of windows, panels, and applets. The controls setting
also determines the visual appearance of the MATE-compliant interface items
that appear on windows, panels, and applets, such as menus, icons, and buttons.
Some controls setting options that are available are designed for special
accessibility needs. You can choose an option for the controls setting from
the <guilabel>Controls</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Кольори</term>
        <listitem>
           <para><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>themes</primary><secondary>color options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></default:indexterm><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>color themes</primary><see>themes, color options</see></default:indexterm>Налаштування кольору теми визначають кольори елементів користувацького інтерфейсу. Ви можете вибрати декілька пар кольорів із вкладки  <guilabel>Кольори</guilabel> у вікні <guilabel>Налаштувати тему</guilabel>.</para>
           <note><para>Важливо вибрати пару кольорів, які мають гарний контраст один з одним, в іншому випадку текст буде важко читати.</para></note>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Рамка вікна</term>
        <listitem>
          <para><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>themes</primary><secondary>window frame options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></default:indexterm><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>Marco themes</primary><see>themes, window frame options</see></default:indexterm>Параметри рамки вікна для теми впливають лише на зовнішній вигляд рамок навколо вікон. Обрати потрібний варіянт рамки можна у вкладці<guilabel>Рамка вікна</guilabel> у вікні <guilabel>Налаштувати тему</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Піктограми</term>
        <listitem>
          <para><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>themes</primary><secondary>icons options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></default:indexterm><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>icon themes</primary><see>themes, icons options</see></default:indexterm>Параметри піктограм для теми визначають зовнішній вигляд піктограм на панелях та стільниці. Обрати набір піктограм можна у вкладці<guilabel>Піктограми</guilabel>вікна <guilabel>Налаштувати тему</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Вказівник</term>
        <listitem>
          <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>themes</primary><secondary>pointer options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>pointer themes</primary><see>themes, pointer options</see></indexterm>The pointer setting for a theme determines the appearance of
and size of the mouse pointer. You can choose the options for setting the pointer from the <guilabel>Pointer</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <section xml:id="goscustdesk-61"><info><title>Створення власної теми</title></info>
      
      <para>Теми, які перелічені на вкладці <guilabel>Тема</guilabel> містять різні комбінації параметрів елементів керування, рамок вікна та піктограм. Використовуючи ці комбінації, ви можете створити свою власну тему.</para>
      <para>Щоб створити власну тему, виконайте наступні дії:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Запустіть інструмент налаштування <application>Зовнішній вигляд</application>. Відкрийте вкладку <guilabel>Тема</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Виберіть тему зі списку.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть кнопку <guibutton>Налаштувати</guibutton>. З'явиться діалогове вікно <guilabel>Інша тема</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Виберіть варіант елементів керування, який бажаєте використовувати у власній темі, зі списку на вкладці <guilabel>Елементи керування</guilabel>. Перелік доступних елементів керування містить декілька варіантів для людей з обмеженими можливостями.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть кнопку вкладки <guilabel>Рамка вікна</guilabel>, щоб відкрити вкладену секцію <guilabel>Рамка вікна</guilabel>. Виберіть варіант рамки вікна, який бажаєте використовувати у власній темі, зі списку доступних. Перелік доступних рамок вікна містить декілька варіантів для людей з обмеженими можливостями.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть кнопку вкладки <guilabel>Піктограми</guilabel>, щоб відкрити вкладену секцію <guilabel>Піктограми</guilabel>. Виберіть варіант піктограм, який бажаєте використовувати у власній темі, зі списку доступних. Перелік доступних піктограм містить декілька варіантів для людей з обмеженими можливостями.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть кнопку <guibutton>Закрити</guibutton>, щоб закрити діалогове вікно <guilabel>Інша тема</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>У вікні інструмента налаштування <application>Зовнішній вигляд</application>, натисніть кнопку <guibutton>Зберегти як</guibutton>. З'явиться діалогове вікно <guilabel>Зберегти тему як</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введіть назву та короткий опис створеної теми в діалоговому вікні і натисніть кнопку <guibutton>Зберегти</guibutton>. Створена вами нова тема з'явиться в списку тем.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-62"><info><title>Встановлення нової теми</title></info>
      <para>Ви можете додати тему до списку доступних тем. Нова тема має бути в архівному файлі з розширенням <filename>.tar.gz</filename>.</para>
      <para>Щоб встановити нову тему, виконайте наступні дії:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Запустіть інструмент налаштування <application>Зовнішній вигляд</application>. Відкрийте вкладку <guilabel>Тема</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть кнопку <guibutton>Встановити</guibutton>. З'явиться діалогове вікно вибору.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Перейдіть за адресою розташування архівного файла теми або виберіть його зі списку файлів, потім виділіть цей файл та натисніть кнопку <guibutton>Відкрити</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть кнопку <guibutton>Встановити</guibutton>, щоб встановити нову тему.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

<!--How does this work nowadays ?
    <sect4 id="goscustdesk-80">
      <title>To Install a New Theme Option</title>
      <para>You can install new controls options, window frame options, or icons
options. You can find many controls options on the Internet.</para>
      <para>To install a new controls option, window frame option, or icons option,
perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
An <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the tab for the type of theme that you want to install.
For example, to install an icons option, click on the <guilabel>Icons</guilabel>
tab.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install Theme</guibutton> button.
A <guilabel>Theme Installation</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the option archive file in the drop-down
combination box. Alternatively, to browse for the file, click on the <guibutton>Browse</guibutton> button. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button to install
the new option. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

    <section xml:id="goscustdesk-81"><info><title>Видалення елемента теми</title></info>
      <para>Ви можете видаляти варіанти елементів.керування, рамок вікна та піктограм.</para>
      <para>Щоб видалити варіанти елементів.керування, рамок вікна та піктограм, виконайте наступні дії:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Запустіть інструмент налаштування <application>Зовнішній вигляд</application>. Відкрийте вкладку <guilabel>Тема</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть кнопку <guibutton>Налаштувати</guibutton>. З'явиться діалогове вікно <guilabel>Інша тема</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Перейдіть на вкладку параметра, який ви хочете видалити.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Виділіть елемент теми, який ви хочете видалити.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть кнопку <guibutton>Видалити</guibutton> , щоб видалити вибраний елемент. Зверніть увагу, що неможливо видалити загальносистемні параметри теми.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-desktopbackground"><info><title>Параметри фону стільниці</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-7"/>       
    <indexterm><primary>стільниця</primary> <secondary>налаштування тла</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>Знаряддя налаштування середовища MATE</primary> <see>знадоби налаштування</see></indexterm>
    <indexterm><primary>Знаряддя налаштування</primary> <secondary>Тло</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>тло</primary> <secondary>налаштування тла стільниці</secondary></indexterm>
    <para xml:lang="en">The <xref linkend="overview-desktop"/> background is the image or color that is applied to your
desktop. You can open <guilabel>Background</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool by right-clicking on the desktop and choosing <guimenuitem>Change Desktop Background</guimenuitem>, as well as from the <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu></menuchoice> menu.</para>
    <para>Ви можете налаштувати фон стільниці наступними способами:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Виберіть зображення для фону стільниці. Зображення накладається на фоновий колір стільниці. Колір фону стільниці буде видимий, якщо вибране прозоре зображення або якщо зображення не накриває всю стільницю.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Виберіть колір  фону стільниці. Ви можете вибрати суцільний колір або створити ефект градієнта з двох кольорів. Ефект градієнта створює візуальний ефект, при якому один колір плавно переходить в інший.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip><para xml:lang="en">You can also drag a color or a pattern to the desktop from the <guilabel>Backgrounds
and Emblems</guilabel> dialog in the <application>Caja</application> file manager (see <xref linkend="caja-backgrounds-and-emblems"/>).</para></tip>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> перелічує параметри фону, які можна змінити.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-14"><info><title>Параметри фону стільниці</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Елементи діалогового вікна</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Опис</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guibutton>Тло стільниці</guibutton></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Виберіть зображення зі списку. Крім того, ви можете використовувати кнопку <guibutton>Додати</guibutton>, щоб вибрати будь-яке зображення , яке знаходиться в комп'ютері.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Стиль</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Щоб визначити, як розташувати зображення, виберіть один з наступних параметрів з розкривного списку <guilabel>Стиль</guilabel>:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>В центрі</guilabel>: Розташувати зображення посередині стільниці, дотримуючись оригінального розміру зображення.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>На весь екран</guilabel>: Збільшити зображення, щоб накрити всю стільницю та змінити його пропорції, якщо необхідно.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Розтягнути</guilabel>: Розтягує зображення до країв екрана одночасно зберігаючи пропорції зображення.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Збільшити</guilabel>: Збільшує зображення малого розміру до країв екрана, при цьому зображення може бути обрізане до потрібного розміру.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Черепицею</guilabel>: Розташовує копії зображення оригінального розміру один поруч з іншим поки не заповнить всю стільницю.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Додати</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Натисніть кнопку <guibutton>Додати</guibutton>, щоб переглянути зображення. які розташовані в комп'ютері. З'явиться стандартне діалогове вікно вибору файла. Виберіть потрібне зображення та натисніть кнопку <guibutton>Відкрити</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Вилучити</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Виділіть зображення, яке хочете видалити, потім натисніть кнопку <guilabel>Видалити</guilabel>. Таким чином ви видалите зображення зі списку доступних, але не з комп'ютера.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Кольори</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Щоб визначити гаму кольорів, використовуйте варіанти в розкривному списку <guilabel>Стиль</guilabel> та кнопки вибору кольору.</para>
              <para>Ви можете зазначити Схема кольорів одним з наступних способів:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Виберіть <guilabel>Суцільний колір</guilabel> в розкривному списку <guilabel>Кольори</guilabel>, щоб встановити суцільний колір для фону стільниці.</para>
                  <para>Щоб вибрати потрібний колір, натисніть кнопку <guibutton>Кольори</guibutton>. З'явиться діалогове вікно <guilabel>Вибір кольору</guilabel>. Виберіть бажаний колір і натисніть кнопку <guibutton>Гаразд</guibutton>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Виберіть <guilabel>Горизонтальний градієнт</guilabel> з розкривного списку <guilabel>Кольори</guilabel>. Вибір цього варіанту створює ефект градієнта від лівого краю екрана до правого.</para>
                  <para>Натисніть кнопку <guibutton>Лівий колір</guibutton>, щоб відобразити діалогове вікно <guilabel>Вибір кольору</guilabel>. Виберіть бажаний колір для лівого краю.</para>
                  <para>Натисніть кнопку <guibutton>Правий колір</guibutton>. Виберіть бажаний колір для правого краю.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Виберіть <guilabel>Вертикальний градієнт</guilabel> з розкривного списку <guilabel>Кольори</guilabel>. Вибір цього варіанту створює ефект градієнта від верхнього краю екрана до нижнього.</para>
                  <para>Натисніть кнопку <guibutton>Верхній колір</guibutton>, щоб відобразити діалогове вікно <guilabel>Вибір кольору</guilabel>. Виберіть бажаний колір для верхнього краю.</para>
                  <para>Натисніть кнопку <guibutton>Нижній колір</guibutton>. Виберіть бажаний колір для нижнього краю.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section xml:id="prefs-font"><info><title>Параметри шрифта</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-38"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-83"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-94"/>
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Шрифт</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>шрифти</primary> <secondary>стільниця</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>шрифти</primary> <secondary>додатки</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>шрифти</primary> <secondary>заголовок вікна</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>шрифти</primary> <secondary>термінал</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>шрифти</primary> <secondary>рендеринґ</secondary></indexterm>
    <para>Використовуйте вкладку <guilabel>Шрифти</guilabel> в інструменті налаштування <application>Зовнішній вигляд</application>, щоб вибрати шрифти для різних частин середовища і вказати, як вони будуть виглядати на екрані.</para>

    <section xml:id="prefs-font-choose"><info><title>Вибір шрифтів</title></info>
      <para>На кнопці вибору шрифту відображена назва шрифту та його розмір в пунктах. Назва також виділена жирним шрифтом, курсивом або звичайним типом шрифту.</para>
      <para>Щоб змінити шрифт, натисніть кнопку вибору шрифту. З'явиться діалогове вікно вибору шрифту. Виберіть в списку потрібну гарнітуру шрифту, стиль та розмір. В області попереднього перегляду буде показаний поточний вибір. Натисніть кнопку <guibutton>Гаразд</guibutton>, щоб підтвердити вибір та оновити середовище.</para>
      <para>Ви можете вибрати шрифти для наступних частин стільниці:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Шрифт додатків</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Цей шрифт використовується в меню, в панелях інструментів та в діалогових вікнах програм.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Шрифт документів</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Цей шрифт використовується для відображення документів в програмах.</para>
      	    <note><para>В деяких програмах, ви можете перевизначити цей шрифт в діалоговому вікні налаштувань програми.</para></note>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Шрифт стільниці</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Цей шрифт використовується в ярликах піктограм на стільниці.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Шрифт заголовку вікна</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Цей шрифт використовується в заголовках вікон.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Моноширинний шрифт</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Цей шрифт використовується в програмі <application>Термінал</application> та в програмах пов'язаних з програмуванням.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	</variablelist>
  	</section>
	
  	<section xml:id="prefs-font-rendering"><info><title>Малювання шрифтів</title></info>
      <para>Ви можете встановити наступні параметри відображення шрифтів на екрані:</para>
	
    	<variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Рендеринґ</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Щоб зазначити, як шрифти будуть виглядати на екрані, виберіть один з наступних варіантів:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Монохромний</guilabel>: Зображує шрифти тільки білим та чорним кольором. Краї символів можуть мати зубчики, тому що вони не згладжені. Ефект <firstterm>Згладжування</firstterm> застосовується до країв символів, щоб вони виглядали рівними.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Найкраща форма</guilabel>: Можливе згладжування шрифтів. Використовуйте цей варіант для стандартних моніторів з електронно-променевою трубкою (ЕПТ).</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Найкраща контрастність</guilabel>: Підлаштовує шрифти під найбільш можливий гострий контраст і згладжує шрифти, щоб символи мали гладенькі краї. Цей варіант може сприяти підвищенню доступності середовища MATE для користувачів з порушеннями зору.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Субпіксельне згладжування (РК-монітори)</guilabel>: Використовує технології надання форми окремим точкам рідкокристалічного (РК) монітору для гладенького відображення шрифтів. Використовуйте цей варіант для рідкокристалічних та плоских моніторів.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guibutton>Деталі</guibutton></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Натисніть цю кнопку, щоб точніше налаштувати вигляд шрифтів на екрані.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Роздільна здатність (точок на дюйм)</guilabel>: Використовуйте числове поле, щоб вказати роздільну здатність під час малювання шрифтів на екрані.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Згладжування</guilabel>: Виберіть один з варіантів, щоб зазначити спосіб згладжування шрифтів.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Уточнення</guilabel>: <firstterm>Уточнення</firstterm>, це техніка малювання шрифтів, яка покращує якість шрифтів для екранів малих розмірів та низької роздільної здатності. Виберіть один з варіантів, щоб вказати спосіб уточнення шрифтів.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Субпіксельне згладжування</guilabel>: виберіть один з варіантів, щоб вказати субпіксельне згладжування кольорів шрифтів. Використовуйте цей варіант для рідкокристалічних та плоских моніторів.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
   
    </section>

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-83">
      <title>Previewing a Font</title>
      <indexterm>
        <primary>fonts</primary>
        <secondary>previewing</secondary>
      </indexterm>
      <para>A preview of a font shows the characters of a font at different sizes, as well as copyright and technical information. To preview a font, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Appearance</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the top panel.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>
        <listitem>
          <para>Open a font to display a preview.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-94">
      <title>Adding a TrueType Font</title>
      <para>To add a TrueType font to your system, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Font</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the panel menubar.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>      
        <listitem>
          <para>Open a file manager window and select the TrueType font that
you want to add.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Copy the TrueType font file that you want to add to the <guilabel>Fonts</guilabel> folder.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <warning><para>The new font will not appear in the <guilabel>Fonts</guilabel> folder until you next log in. You will need to relaunch applications for them to have access to the new font. These are known bugs in Mate.</para></warning>
      
      <tip><para>You can also open the <guilabel>Fonts</guilabel> folder by typing the following URI into <application>Caja</application> file manager's <link linkend="caja-open-location">Open Location dialog</link>: <command>fonts:///</command>.</para></tip>
    </sect4>
-->
  </section>

  <section xml:id="prefs-menustoolbars"><info><title>Параметри інтерфейса</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustuserinter-2"/>    
    <indexterm><primary>панелі знарядь, налаштування зовнішнього вигляду</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>знадоби налаштування</primary> <secondary>Меню &amp; Панелі знарядь</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>меню</primary> <secondary>в додатках, налаштування зовнішнього вигляду</secondary></indexterm>
    <para>Ви можете використовувати вкладку <guilabel>Інтерфейс</guilabel> у вікні інструмента налаштування параметрів <application>Зовнішній вигляд</application>, щоб налаштувати вигляд меню, рядка меню та панелей інструментів в програмах, які є частиною середовища MATE.</para>
    <para>Під час зміни налаштування, у вікні оновлюється область попереднього перегляду, що дозволяє бачити внесені зміни, якщо в даний момент не відкриті вікна жодної програми.</para>
    <variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Показувати піктограми в меню</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Виберіть цей варіант для відображення піктограми в пункті меню програми та панелі меню. Не всі пункти меню мають піктограми.</para>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Редаговані сполучення клавіш меню</guilabel></term>
	      <listitem><para>Вибір цього варіанту дозволяє визначити нові комбінації клавіш для елементів меню.</para>
	      <para>Щоб змінити комбінацію клавіш для програми, відкрийте меню і навівши вказівник миші на бажаний пункт меню, натисніть нову комбінацію клавіш. Щоб видалити комбінацію клавіш, натисніть <keycap>Backspace</keycap> або <keycap>Delete</keycap>.</para>
	      <warning>
	        <para>Під час використанні цієї функції вас не будете попереджено, якщо призначення нової комбінації клавіш для деякої команди спричинить видалення її з іншої.</para>
	        <para>Не існує ніякого способу відновити оригінальну, типову комбінацію клавіш для команди.</para>
	        <para>Ця функція не стежить за комбінаціями клавіш, які зазвичай розповсюджуються на всі програми, такі наприклад, як комбінація <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo> для команди копіювання. Це може призвести до суперечностей між програмами середовища MATE.</para>
	      </warning>
	      </listitem>
      </varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Підписи кнопок на панелі знарядь</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Виберіть один з наступних варіантів, щоб вказати як позначати кнопки на панелі інструментів в MATE-сумісних програмах:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Текст під піктограмами</guilabel>: Виберіть цю опцію для відображення панелі інструментів з піктограмою на кожній кнопці і текстом під нею.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Текст поруч з піктограмами</guilabel>: Виберіть цей варіант для відображення панелі інструментів тільки з піктограмами для кожної кнопки та з текстом для найбільш важливих кнопок.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Лише піктограми</guilabel>: Виберіть цей варіант для відображення панелі інструментів тільки з піктограмами для кожної кнопки.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Лише текст</guilabel>: Виберіть цей варіант для відображення панелі інструментів тільки з текстом для кожної кнопки.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
  </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-windows"><info><title>Параметри вікон</title></info>
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-58"/>    

    <indexterm><primary>керівник вікон</primary> <secondary>налаштування</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Вікна</secondary></indexterm>
    <para>Використовуйте інструмент налаштування <application>Вікна</application>, щоб налаштувати поведінку вікон в середовищі MATE.</para>
    <para><xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> перелічує параметри вікон, які можна змінити.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustwindows-TBL-14"><info><title>Параметри вікон</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Елементи діалогового вікна</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Опис</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Вибирати вікна при наведенні миші</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Виберіть цей параметр, щоб передати фокус до вікна під час наведення вказівника миші на нього. Вікно буде утримувати фокус, доки ви не вкажете не інше вікно.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Перенести вікно на перед після певного інтервалу</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Виберіть цей параметр, щоб піднімати вікна на передній план через короткий проміжок часу після отримання ними фокусу.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Інтервал перед перенесенням вікна на передній план</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Вкажіть проміжок часу затримки перед підняттям вікна, яке отримало фокус.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Двічі клацніть по заголовку для виконання цієї дії</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Вкажіть поведінку, яка буде відбуватись під час подвійного клацання на заголовку вікна. Виберіть один з наступних варіантів:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Розгорнути</guilabel>: розгортає вікно на повний екран.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Розтягнути вертикально</guilabel>: максимізує вікно по вертикалі без зміни його ширини.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Розтягнути горизонтально</guilabel>: максимізує вікно по горизонталі без зміни його висоти.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Згорнути</guilabel>: згортає вікно.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Скрутити</guilabel>: скручує вікно до заголовку.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Немає</guilabel>: ніяких дій.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>Якщо вікно вже розгорнуте або скручене до заголовка , подвійне клацання на рядку заголовка поверне його до нормального стану.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Для того щоб пересунути вікно, натисніть і тримайте цю клавішу, потім захопіть вікно</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Позначте клавішу, яку потрібно буде натиснути і утримувати під час перетягування вікна.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <note>
      <para>Положення клавіш Control, Alt та Super на клавіатурі можуть бути змінені в діалоговому вікні налаштування клавіатури. Докладніше дивіться <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
    </note>
  </section>

  <section xml:id="prefs-screensaver"><info><title>Параметри збереження екрана</title></info>
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>зберігач екрану</secondary></indexterm>
    <para><firstterm>Зберігач екрана</firstterm> відображає рухомі зображення на екрані, якщо комп'ютер не використовується. Зберігач екрана також допомагає запобігти пошкодження старих моніторів під час відображення одного зображення протягом довгого часу. Щоб зупинити збереження екрана і повернутися до середовища, пересуньте мишу або натисніть будь-яку клавішу на клавіатурі.</para>
    <para>Використовуйте інструмент налаштування <application>Зберігач екрана</application>, щоб зазначити тему збереження екрана, час бездіяльності комп'ютера перед запуском зберігача екрана та чи потрібен пароль для відновлення роботи в середовищі.</para>
    <para>Ви можете змінювати наступні параметри:</para>
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    	  <term>Зберігач екрану</term>
    	  <listitem><para>Виберіть <guilabel>тему збереження екрана</guilabel> зі списку. Вибрана тема буде відображена в зменшеному вигляді. Натисніть кнопку <guibutton>Попередній перегляд</guibutton>, щоб побачити вибрану тему на повний екран. Під час перегляду використовуйте кнопки зі стрілками, щоб переглянути весь список тем.</para>
    	  <itemizedlist>
	        <listitem><para>Тема <guilabel>Порожній екран</guilabel> показує чорний екран без будь-якого зображення.</para></listitem>
	        <listitem><para>Тема <guilabel>Випадково</guilabel> вибирає зображення зі списку у випадковому порядку.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    	  <para>Теми, які знаходяться далі в списку, встановлюються постачальником або виробником дистрибутиву.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Вважати сеанс неактивним через...</term>
    	  <listitem><para>Комп'ютер вважається неактивним після закінчення вказаного часу та відсутності активних дій з вашого боку, таких як переміщення миші або введення тексту з клавіатури. Це впливає на керування живленням (може вимкнутись монітор, наприклад) або на миттєві повідомлення (чат-програма може встановити статус "відійшов"). Використовуйте повзунок, щоб задати інтервал часу в хвилинах або годинах.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Активувати збереження екрана під час простою комп'ютера</term>
    	  <listitem><para>Виберіть цей параметр, щоб запускати збереження екрана після закінчення заданого часу.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Блокувати екран, якщо збереження екрана активне</term>
    	  <listitem><para>Якщо вибраний цей параметр, збереження екрана буде запитувати ваш пароль під час спроби повернутися в середовище. Детальніше про блокування екрана дивіться <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>  	
    	</varlistentry>
  </variablelist>
  </section>
</section>

<section xml:id="prefs-internet-and-network"><info><title>Інтернет і мережа</title></info>

  <section xml:id="prefs-network-admin"><info><title>Параметри мережі</title></info>
    <para>Інструмент <application>Параметри мережі</application> дозволяє визначити спосіб під'єднання вашої системи до інших комп'ютерів та до Інтернету.</para>
    <para>Вам буде запропоновано ввести пароль адміністратора під час запуску інструмента <application>Параметри мережі</application>, тому, що зміни зроблені за допомогою цього інструмента впливають на всю систему.</para>

  <section xml:id="prefs-network-admin-getting-started"><info><title>Початок роботи</title></info>
    <para>Головне вікно інструмента <application>Параметри мережі</application> містить чотири вкладки:</para>
    <variablelist>
	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>З'єднання</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Показує всі мережеві інтерфейси та дозволяє змінювати їх налаштування.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Загальне</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Дозволяє змінити системне ім'я вузла та ім'я домену.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

    	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>DNS</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Містить дві секції: <guilabel>Сервери DNS</guilabel>, які використовує ваш комп'ютер для отримання IP-адрес за іменами доменів та <guilabel>пошукові домени</guilabel>, в яких ваша система буде шукати типові вузли.для яких не зазначений домен.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Хости</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Показує список псевдонімів для доступу до інших комп'ютерів.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section xml:id="prefs-network-admin-usage"><info><title>Використання</title></info>

    <section xml:id="tool-modify-connection"><info><title>Зміна параметрів під'єднання</title></info>
	 <para>В секції <guilabel>Під'єднання</guilabel> виберіть інтерфейс, який хочете змінити і натисніть кнопку <guilabel>Властивості</guilabel>, в залежності від типу інтерфейсу ви зможете змінювати різні дані.</para>

	 <variablelist>
	   <varlistentry>
		<term>Інтерфейси Ethernet та IRLAN</term>
		<listitem>
		  <para>Ви можете змінити спосіб налаштування інтерфейсу (через DHCP або вручну). Якщо інтерфейс налаштовується вручну, ви можете змінити IP адресу інтерфейсу, маску підмережі та шлюз.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Бездротові інтерфейси</term>
		<listitem>
		  <para>Ви можете змінити спосіб налаштування інтерфейсу (через DHCP або вручну). Якщо інтерфейс налаштовується вручну, ви можете змінити IP адресу інтерфейсу, маску підмережі та шлюз, а також ім'я мережі (ESSID) для цього інтерфейсу.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Інтерфейси паралельної лінії</term>
		<listitem>
		  <para>Ви можете змінити IP адресу інтерфейсу, а також віддалену IP адресу.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>PPP/модемні інтерфейси</term>
		<listitem>
		  <para>Ви можете вибрати тоновий або імпульсний спосіб набору для модемного пристрою, гучність модема, телефонний номер, ім'я користувача та пароль, наданий постачальником послуг Інтернету та інші додаткові налаштування для PPP.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>
	 </variablelist>
    </section>

    <section><info><title>Щоб увімкнути або вимкнути інтерфейс</title></info>
	 <para>В секції <guilabel>Під'єднання</guilabel> поставте або зніміть прапорець біля потрібного інтерфейсу.</para>
    </section>
    
    <section><info><title>Щоб змінити ім'я вузла та ім'я домену</title></info>
	 <para>В секції <guilabel>Загальні</guilabel> змініть ім'я вузла та ім'я домену в текстових полях.</para>
    </section>

    <section><info><title>Щоб додати новий сервер доменних імен</title></info>
	 <para>В секції <guilabel>Сервери DNS</guilabel> натисніть кнопку <guilabel>Додати</guilabel> та заповніть новий рядок в списку новим сервером доменних імен.</para>
    </section>

    <section><info><title>Щоб видалити сервер доменних імен</title></info>
	 <para>В секції <guilabel>Сервери DNS</guilabel> виділіть IP-адресу DNS-сервера в списку та натисніть кнопку <guilabel>Видалити</guilabel>.</para>
    </section>

    <section><info><title>Щоб додати новий пошуковий домен</title></info>
	 <para>В секції <guilabel>Пошукові домени</guilabel> натисніть кнопку <guilabel>Додати</guilabel> та заповніть новий рядок в списку новим пошуковим доменом.</para>
    </section>

    <section><info><title>Щоб видалити пошуковий домен</title></info>
	 <para>В секції <guilabel>Пошукові домени</guilabel> виберіть пошуковий домен зі списку та натисніть кнопку <guilabel>Видалити</guilabel>.</para>
    </section>

    <section><info><title>Щоб додати новий псевдонім вузла</title></info>
	 <para>В секції <guilabel>Вузли</guilabel> натисніть кнопку <guilabel>Додати</guilabel> і в діалоговому вікні введіть IP-адресу та псевдоніми, які будуть вказувати на цю адресу.</para>
    </section>

    <section><info><title>Щоб змінити псевдонім вузла</title></info>
	 <para>В секції <guilabel>Вузли</guilabel> виділіть псевдонім та натисніть кнопку <guilabel>Властивості</guilabel> і змініть параметри псевдоніму в діалоговому вікні.</para>
    </section>

    <section><info><title>Щоб видалити псевдонім вузла</title></info>
	 <para>В секції <guilabel>Вузли</guilabel> виділіть псевдонім зі списку та натисніть кнопку <guilabel>Видалити</guilabel>.</para>
    </section>

    <section xml:id="prefs-network-admin-add-new-profile"><info><title>Щоб зберегти поточну конфігурацію мережі як "адреса"</title></info>
	 <para>Натисніть кнопку <guilabel>Додати</guilabel> поруч меню <guilabel>Адреси</guilabel> і у вікні, яке з'явиться зазначте адресу.</para>
    </section>

    <section><info><title>Щоб видалити адресу</title></info>
	 <para>Натисніть кнопку <guilabel>Видалити</guilabel> поруч меню <guilabel>Адреси</guilabel> і виділений профіль буде видалений.</para>
    </section>

    <section><info><title>Щоб перейти за адресою</title></info>
	 <para>Виділіть одну адресу в меню <guilabel>Адреси</guilabel> і всі налаштування будуть автоматично переключені на вибрану адресу.</para>
    </section>

  </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-networkproxy"><info><title>Параметри мережевої служби проксі</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-50"/>       
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Мережевий проксі</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>мережевий проксі</primary> <secondary>встановлення налаштувань</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>Інтернет</primary> <secondary>налаштування під'єднання</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>проксі</primary> <secondary>встановлення налаштувань</secondary></indexterm>
    <para>Інструмент <application>Параметри мережевої служби проксі</application> дозволяє налаштувати під'єднання системи до Інтернету.</para>
    <para>Ви можете налаштувати середовище MATE для під'єднання до <firstterm>проксі-сервера</firstterm> та зазначити подробиці про нього. Проксі-сервер, це сервер, який перехоплює запити на інший сервер та виконує сам запит, якщо може. Ви можете ввести ім'я домену або адресу інтернет-протоколу (IP) проксі-сервера. <firstterm>Ім'я домену</firstterm> це унікальний алфавітний ідентифікатор комп'ютера в мережі а <firstterm>IP-адреса</firstterm> унікальний числовий ідентифікатор.</para>
    <para>Оскільки цілком вірогідно, що вам потрібно використовувати різні налаштування проксі-сервера в різних місця, інструмент <application>Параметри мережевої служби проксі</application> дозволяє визначити окремі конфігурації проксі і перемикатися між ними, використовуючи розкривний список <guilabel>Адреси</guilabel> у верхній частині вікна. Виберіть <guilabel>Нова адреса</guilabel>, щоб створити налаштування проксі для нової адреси. Адреси можна видаляти використовуючи кнопку <guilabel>Видалити адресу</guilabel> внизу вікна.</para>
  
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Пряме інтернет з'єднання</guilabel></term>
        <listitem><para>Позначте цей параметр, щоб з'єднатись з мережею Інтернет без проксі-сервера.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Ручне налаштування проксі</guilabel></term>
        <listitem><para>Позначте цей параметр, щоб з'єднатись з мережею Інтернет через проксі-сервер та налаштувати його параметри вручну.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>HTTP проксі</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Введіть ім'я домену або IP-адресу проксі-сервера для використання при запиті служби HTTP. Введіть номер порту служби HTTP для проксі-сервера в числовому полі <guilabel>Порт</guilabel>.</para>
              <para>Якщо проксі-сервер HTTP вимагає аутентифікації, натисніть кнопку <guibutton>Подробиці</guibutton>, щоб ввести ім'я користувача і пароль.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Безпечний HTTP проксі</guilabel></term>
            <listitem><para>Введіть ім'я домену або IP-адресу проксі-сервера для використання при запиті безпечної служби HTTP. Введіть номер порту безпечної служби HTTP для проксі-сервера в числовому полі <guilabel>Порт</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>FTP проксі</guilabel></term>
            <listitem><para>Введіть ім'я домену або IP-адресу проксі-сервера для використання при запиті служби FTP. Введіть номер порту служби FTP для проксі-сервера в числовому полі <guilabel>Порт</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Сокети хосту</guilabel></term>
            <listitem><para>Введіть ім'я домену або IP-адресу вузла Socks для використання. Введіть номер порту протоколу Socks для проксі-сервера в числовому полі <guilabel>Порт</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem></varlistentry>
      <varlistentry><term><guilabel>Самочинна конфігурація проксі</guilabel></term><listitem><para>Позначте цей параметр, щоб з'єднатись з мережею Інтернет через проксі-сервер та, щоб його параметри були налаштовані автоматично.</para>
      <para>Автоматичне налаштування проксі-сервера працює за допомогою так званого PAC-файла, завантажуваного браузером з веб-сервера. Якщо ви не вказали URL для PAC-файла в полі <guilabel>URL автоконфігурації</guilabel>, браузер спробує знайти його автоматично.</para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term><guilabel>Самоконфігураційна URL</guilabel></term><listitem><para>Введіть URL-адресу PAC-файла, який містить необхідну інформацію для налаштування проксі-сервера автоматично.</para></listitem></varlistentry>
      </variablelist></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    
    <para>Встановіть, які вузли не повинні використовувати проксі-сервер, в інструменті <guilabel>Список ігнорованих вузлів</guilabel> на вкладці <guilabel>Ігноровані вузли</guilabel>. Під час звернення до цих вузлів, з'єднання з мережею Інтернет буде напряму, без проксі-сервера.</para>
  </section>

  <section xml:id="prefs-remotedesktop"><info><title>Параметри віддаленого робочого столу</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-90"/>
    <indexterm><primary>налаштування параметрів спільного сеансу</primary></indexterm>           
    <para>Інструмент налаштування <application>Віддалений робочий стіл</application> дозволяє декільком користувачам спільно використовувати сеанс роботи в середовищі MATE, а також встановити параметри спільного використання сеансу.</para>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-91"/> перелічує параметри спільного використання сеансу, які можна змінювати. Ці параметри мають прямий вплив на безпеку вашої системи.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-91"><info><title>Параметри спільного використання сеансу</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Елементи діалогового вікна</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Опис</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Дозволити иншим користувачам продивлятися Вашу стільницю</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Виберіть цей параметр, щоб віддалені користувачі могли переглядати ваш сеанс. Натискання клавіш, клацання мишею та використання буфера обміну, які виконуються віддаленим користувачем, будуть ігноруватися.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Дозволити иншим користувачам керувати Вашою стільницею</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Виберіть цей параметр, щоб дозволити іншим доступ і контроль над вашою сесією з віддаленого місця.</para>
            </entry>
          </row>
          <!--
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Users
can view your desktop using this command:</guilabel>
                
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Click on the command text to send it to
another user by email.</para>
            </entry>
          </row>
          -->
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Коли користувач намагається продивитися чи контролювати Вашу стільницю</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Оберіть такі налаштування безпеки, застосовувані, коли користувач намагається продивитися чи керувати Вашою сесією: <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Вимагати вашого підтвердження:</guilabel> Виберіть цей параметр, якщо хочете, щоб віддалені користувачі просили вашого дозволу для спільного використання сеансу. Вибравши цей параметр, ви будете попереджені про спробу інших користувачів з'єднатися з вашим сеансом і зможете вибирати відповідний час для їхнього під'єднання до вашого сеансу.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Вимагати цей пароль від користувача:</guilabel> Виберіть цей параметр для перевірки автентичності віддаленого користувача, якщо така перевірка використовується. Цей варіант передбачає додатковий рівень безпеки.</para></listitem></itemizedlist></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Пароль</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Виберіть пароль, який має ввести клієнт під час спроби переглянути або контролювати ваш сеанс.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>  
</section>

<section xml:id="prefs-hardware"><info><title>Апаратне забезпечення</title></info>
	
  <section xml:id="prefs-keyboard"><info><title>Параметри клавіатури</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustperiph-2"/>       
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Набірниця</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>набірниця</primary> <secondary>встановлення основних налаштувань</secondary></indexterm>
    <para>Використовуйте інструмент параметрів <application>Клавіатура</application> щоб змінити параметри автоматичного повтору для клавіатури та встановити параметри перерви в роботі.</para>
    <!--
    adds no information until each tab can be briefly summarized.
    
    <para>You can set the preferences for the <application>Keyboard</application>
preference tool in the following functional areas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Keyboard</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Typing Break</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layouts</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layout Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    <para xml:lang="en">To open the <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/> tool, click the <guibutton>Accessibility</guibutton> button.</para>    
    <section xml:id="goscustdesk-40"><info><title>Параметри клавіатури</title></info>
      
      <para>Використовуйте вкладку <guilabel>Загальне</guilabel>, щоб встановити загальні параметри клавіатури.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> перелічує параметри клавіатури, які можна змінити.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustperiph-TBL-3"><info><title>Параметри клавіатури</title></info>
        
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Натискання клавіші повторюється, поки кнопка затиснена</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Позначте цей параметр, щоб ввімкнути повторну дію клавіші. Якщо натиснути і утримувати клавішу, дія пов'язана з цією клавішею буда багаторазово повторюватися. Наприклад, якщо натиснути і утримувати клавішу з літерою, то ця літера буде багато разів повторена.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Затримка</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Виберіть затримку від моменту натискання клавіші до моменту повторення дії.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Швидкість</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Виберіть швидкість повтору дії.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Вказівник блимає в полях вводу</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Позначте цей параметр, щоб курсор блимав в полях введення тексту.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Швидкість</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Використовуйте повзунок, щоб зазначити швидкість блимання курсору в полях введення тексту.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para><guilabel>Друкуйте для перевірки налаштувань</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Тестове поле надає інтерактивний інтерфейс, який дозволяє бачити вплив вибраних параметрів на введення тексту. Введіть текст в це поле для перевірки ефекту від ваших налаштувань.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="prefs-keyboard-layouts"><info><title>Параметри розкладок клавіатури</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscustdesk-100"/>         
      <para>Використовуйте вкладену секцію <guilabel>Розкладки</guilabel>, щоб встановити мову, марку та модель клавіатури, яку ви використовуєте.</para>
      <para>Це дозволить MATE використовувати спеціальні мультимедійні клавіші на клавіатурі та показувати правильні символи, які відповідають мові клавіатури.</para>
      
      <variablelist>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Модель набірниці</guilabel></term>
	        <listitem><para xml:lang="en">Use the browse button (labeled with the currently selected keyboard model) to choose another keyboard make and model.</para></listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Окремий вид для кожного вікна</guilabel></term>
	        <listitem><para>Якщо позначений цей параметр, кожне вікно буде мати свою власну розкладку клавіатури. Перехід на іншу розкладку буде впливати тільки на поточне вікно.</para>
	        <para>Це дозволить використовувати російську розкладку в текстовому процесорі, а потім перемкнувшись в переглядач друкувати з використанням англійської розкладки.</para></listitem>
              </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Обрані розкладки</guilabel></term>
	        <listitem><para>Ви можете перемикатись між вибраними розкладками, щоб змінювати символи, які продукує розкладка під час введення тексту. Щоб додати розкладку, натисніть кнопку <guibutton>Додати</guibutton>. Ви можете зазначити до чотирьох розкладок. Щоб видалити розкладку, виділіть її та натисніть <guibutton>Видалити</guibutton>.</para>
	        <para>Для перемикання між розкладками набірниці, використовуйте аплет панелі <application>Індикатор набірниці</application>.</para>
                 <para>Щоб додати розкладку до списку вибраних для використання, натисніть кнопку <guibutton>Додати</guibutton>. З'явиться діалогове вікно вибору розкладок. Виберіть в ньому відповідну розкладку за мовою або країною.</para> 
	        </listitem>
	      </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Натисніть кнопку <guibutton>Скинути на типові значення</guibutton>, щоб відновити всі налаштування розкладки клавіатури до їх початкового стану для вашої системи та локалі.</para>

      <para>Натисніть кнопку <guibutton>Параметри розкладки</guibutton>, щоб відкрити діалогове вікно <guilabel>Параметри розкладки клавіатури</guilabel>.</para>
   </section>
    
    <section xml:id="prefs-keyboard-layoutoptions"><info><title>Параметри розкладки клавіатури</title></info> 
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscustdesk-101"/>
      <para xml:lang="en">The <guilabel>Keyboard Layout Options</guilabel> dialog has options for the behavior of keyboard modifier keys and certain shortcut options.</para>
      <para>Розгортайте кожну групу під заголовком для відображення доступних параметрів. Напис жирним шрифтом означає, що параметри в групі були змінені відносно стандартних.</para>
      <note><para>Параметри показані в цьому діалоговому вікні залежать від віконної системи X, яку ви використовуєте. Не всі із зазначених параметрів можуть бути доступні у вашій системі і не всі з доступних можуть працювати в ній.</para></note>

      <!-- the options of mystery!!!       
           for future reference, these are in
           /etc/X11/xkb/rules/xorg.xml
      -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Додавання знака евро до певних клавіш</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Використовуйте ці варіанти, щоб додати символ валюти Євро (€) до вибраної клавіші, як символ третього рівня. Для доступу до цього символу, ви маєте призначити клавішу <guilabel>вибору третього рівня</guilabel>.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Поведінка клавіші Alt/Win</guilabel></term>
                <listitem><para xml:lang="en">
                  This group of options allows you to assign the behavior of Unix modifier keys Super, Meta, and Hyper to the <keycap>Alt</keycap> and <keycap>Windows</keycap> keys on your keyboard.
                </para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Поведінка клавіші CapsLock</guilabel></term>
                <listitem><para>Ця група має кілька параметрів для клавіші <keycap>Caps Lock</keycap>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Позиція складової клавіші</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Клавіша Compose дозволяє об'єднати два натиснення клавіш, щоб зробити один символ. Ця дія використовується для створення акцентованих символів, яких може не бути на вашій розкладці клавіатури. Наприклад, натисніть клавішу Compose, а потім <keycap>'</keycap> за нею <keycap>e</keycap>, щоб отримати літеру е з наголосом (é).</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Розташування клавіші Control</guilabel></term>
                <listitem><para>Використовуйте цю групу параметрів для встановлення місця розташування клавіші <keycap>Ctrl</keycap> відповідно розкладці на старих клавіатурах.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Групувати поведінку Shift/Lock</guilabel></term>
                <listitem><para>Виберіть клавішу або комбінацію клавіш для перемикання розкладки клавіатури.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Різні налаштування сумісности</guilabel></term>
                <listitem>
                  <variablelist>
	                  <varlistentry>
	                    <term><guilabel>Клавіші Shift з клавішами цифрового блоку працюють як в MS Windows.</guilabel></term>
                    	<listitem>
                    	  <para>Якщо вибраний цей параметр, використовування клавіші <keycap>Shift</keycap> з клавішами на цифровій клавіатурі з вимкненим <keycap>NumLock</keycap> поширюється на поточне набирання тексту.</para>
                    	  <para xml:lang="en">With this option unselected, use <keycap>Shift</keycap> with keys on the numerical pad to obtain the reverse of the current behavior for that key. For example, when <keycap>NumLock</keycap> is off, the <keycap>8</keycap> key acts as an up-arrow. Press <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>8</keycap></keycombo> to type an '8'.</para></listitem>
                    	</varlistentry>
                    	<varlistentry><term><guilabel>Спеціяльні клавіші (Ctrl+Alt+&lt;key&gt;) опрацьовуються на сервері.</guilabel></term>
	<listitem><para>Позначте цей параметр, щоб певні комбінації клавіш передавалися у віконну систему X, а не оброблялися середовищем MATE.</para></listitem>
</varlistentry>
                    </variablelist>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Третій рівень вибору</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Клавіша <firstterm>третього рівня</firstterm> дозволяє отримати третій символ на клавіші, так само як і натиснення клавіші <keycap>Shift</keycap> з іншою клавішею продукує символ, який відрізняється від символу цієї клавіші.</para>
                  <para>Використовуйте цю групу, щоб вибрати клавішу в якості основного модифікатора третього рівня.</para>
                  <para>Натискання клавіші третього рівня разом з клавішею <keycap>Shift</keycap> продукує четвертий символ на клавіші.</para>
                  <para>Третій і четвертий рівень символів розкладки набірниці показаний у вікні перегляду розкладки в <application>Індикатор набірниці</application>.</para>
                  <!-- better link, pending CVS commit of gswitchit docs: "help:gswitchit?layout-view" -->
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Використовувати світлодіод набірниці для відображення альтернативної групи.</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Використовуйте цей параметр, щоб вказати, що один зі світлових індикаторів на клавіатурі вказуватиме на використання альтернативної розкладки клавіатури.</para>
                  <note><para>Обраний світловий індикатор більше не буде виконувати свої стандартні функції. Наприклад, світловий індикатор Caps Lock не буде реагувати на <keycap>клавішу Caps Lock</keycap>.</para></note>
                </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="prefs-keyboard-a11y"><info><title>Параметри доступності клавіатури</title></info>
    <indexterm><primary>Спеціяльні можливости</primary> <see>знаряддя налаштування, Спеціяльні можливости набірниці</see></indexterm>
    <indexterm><primary>набірниця</primary> <secondary>налаштування спеціяльних можливостей</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>спеціяльні можливости</primary> <secondary>налаштування набірниці</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Спеціяльні можливости набірниці</secondary></indexterm>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
      <anchor xml:id="goscustaccess-6"/>
      <anchor xml:id="goscustaccess-8"/>
      <anchor xml:id="goscustaccess-9"/>
      <para>Вкладка <guilabel>Можливості доступності</guilabel> дозволяє налаштувати такі параметри, як фільтрація випадкових натискань клавіш та використання комбінацій клавіш без необхідності утримування кількох клавіш одночасно. Ці функції також відомий як AccessX.</para>

       <para>У цьому розділі міститься опис усіх налаштувань, які ви можете встановити. Для орієнтовнішого на задачі опису, див.  <citetitle>Керівництво зі спеціяльних можливостей середовища MATE</citetitle>.</para>

      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-85"/> перелічує параметри доступності, які можна змінити.</para>
     <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-85"><info><title>Параметри доступності</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Функції спеціяльних можливостей можуть бути увімкнені за допомогою клавішних сполучень</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Позначте цей параметр, щоб показати піктограму в області сповіщень, яка забезпечує швидкий доступ до можливостей доступності.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Емуляція одночасного натискання клавіш</guilabel></para>
                  <indexterm><primary>спеціяльні можливости</primary> <secondary>залипання клавіш</secondary></indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Виберіть цей параметр для одночасного виконання кількох операцій з клавішами, шляхом послідовності їх натискання. Як альтернатива, натисніть клавішу <keycap>Shift</keycap> п'ять разів, щоб ввімкнути "липкі" клавіші.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                    <para><guilabel>Вимикати залипаня клавіш, якщо дві клавіші натиснено одночасно</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                    <para>Позначте цей параметр, щоб під час натискання двох клавіш одночасно, вимкнути режим виконання послідовності натискань клавіш.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Приймати лише тривалі натискання клавіш</guilabel></para>
                  <indexterm><primary>спеціяльні можливости</primary> <secondary>повільні клавіші</secondary></indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Select this option to control the period that you must press-and-hold
a key before acceptance. Alternatively, to enable the slow keys feature, press-and-hold <keycap>Shift</keycap> for eight seconds.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Затримка</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Use the slider
to specify the period that you must press-and-hold
a key before acceptance.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Нехтувати швидкі повторювані натискання клавіш</guilabel></para>
                  <indexterm><primary>спеціяльні можливости</primary> <secondary>відстрибні клавіші</secondary></indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Позначте цей параметр, щоб приймати введення з клавіші та керувати характеристиками повторів натискання з клавіатури.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Затримка</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Використовуйте повзунок, щоб задати інтервал очікування після першого натискання клавіші до автоматичного повторення її натискання.</para>
                </entry>
             </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Друкуйте для перевірки налаштувань</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Тестове поле надає інтерактивний інтерфейс, який дозволяє бачити вплив вибраних параметрів на введення тексту. Введіть текст в це поле для перевірки ефекту від ваших налаштувань.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Щоб налаштувати звуковий зворотній зв'язок для можливостей доступності клавіатури, натисніть кнопку <guibutton>Зворотній звуковий зв'язок</guibutton>. Відкриється вікно <guilabel>Допоміжні звукові можливості клавіатури</guilabel>.</para>
    </section>

   <section><info><title>Допоміжні звукові можливості клавіатури</title></info>
      <para>Налаштування звукових функцій зворотного зв'язку для доступності клавіатури.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-86"/> перелічує параметри звукового зворотнього зв'язку, які можна змінювати.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-86"><info><title>Параметри звукового зворотнього зв'язку</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Подавати сигнал, коли вмикаються або вимикаються допоміжні технології набірниці</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Виберіть цей параметр, щоб отримувати звуковий сигнал під час ввімкнення або вимкнення таких функцій, як "липкі" або "повільні" клавіші.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Подавати сигнал, коли клавіша перемикання натиснена</guilabel></para>
                 <indexterm><primary>допоміжні можливости</primary> <secondary>перемикання клавіш</secondary></indexterm>
              </entry>
	      <entry valign="top">
                 <para>Виберіть цей параметр, щоб отримувати звуковий сигнал під час натискання клавіші перемикання. Буде чутно один сигнал під час ввімкнення клавіші та два під час вимкнення.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Подавати сигнал, коли клавіша-модифікатор натиснена</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Виберіть цей параметр, щоб отримувати звуковий сигнал під час натискання клавіші-модифікатора.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Подавати сигнал, коли клавіша натиснена</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Виберіть цей параметр, щоб отримувати звуковий сигнал під час натискання клавіші.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Подавати сигнал, коли клавіша прийнята</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Виберіть цей параметр, щоб отримувати звуковий сигнал, якщо клавішу прийнято.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Подавати сигнал, коли клавіша відхилена</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Виберіть цей параметр, щоб отримувати звуковий сигнал, якщо клавішу відкинуто.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
   </section>
 
   <section><info><title>Параметри клавіш миші</title></info>
     <anchor xml:id="goscustaccess-10"/>
     <para>Параметри на вкладці <guilabel>Кнопки миші</guilabel> дозволяють налаштувати клавіатуру як заміну для миші.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-88"/> перелічує параметри кнопок миші, які можна змінити.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-88"><info><title>Параметри перерви в роботі</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Вказівник може керуватися за допомогою набірниці</guilabel></para>
                <indexterm><primary>спеціяльні можливости</primary> <secondary>кнопки миші</secondary></indexterm>
              </entry>
              <entry valign="top">
               <para>Виберіть це налаштування, щоб емулювати дії набірниці за допомогою цифрової набірниці. Перелік клавіш та їх еквівалентів можна знайти в <citetitle>Керівництво зі спеціяльних можливостей середовища MATE</citetitle> під заголовком <citetitle>Для вмикання емуляції миші за допомогою набірниці</citetitle>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Пришвидшення</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Використовуйте повзунок, щоб зазначити час прискорення вказівника до максимальної швидкості.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Швидкість</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Використовуйте повзунок, щоб задати максимальну швидкість переміщення вказівника по екрану.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Затримка</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Use the slider to specify the period that must pass
after a keypress before the pointer moves.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
  </section>

    <section xml:id="goscustdesk-86"><info><title>Параметри перерви в роботі</title></info>
      
      <para>Налаштуйте параметри перерви в роботі, щоб середовище MATE нагадувало вам про необхідність відпочинку, якщо ви використовуєте клавіатуру і мишу протягом тривалого часу. Під час перерви в роботі екран буде заблокований.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> перелічує параметри перерви в роботі, які можна змінити.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-87"><info><title>Параметри перерви в роботі</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Блокувати екран для примусу до перерви під час набору тексту</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Виберіть цей параметр, щоб блокувати екран, якщо настає час перерви в роботі.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Тривалість робочого інтервалу</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Використовуйте числове поле, щоб вказати тривалість роботи до перерви.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Тривалість перерви</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Використовуйте числове поле, щоб вказати тривалість перерв в роботі.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Дозволити відкладувати перерви</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Позначте цей параметр, якщо хочете мати можливість відкладати перерви в роботі.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Якщо ви не будете використовувати клавіатуру та мишу протягом часу, який дорівнює налаштуванням на вкладці <guilabel>Перерва в роботі</guilabel>, поточна тривалість роботи буде скинута до нуля.</para></note>
    </section>    
  </section>

  <section xml:id="prefs-mouse"><info><title>Параметри миші</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="goscustperiph-5"/>
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Миша</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>миша</primary> <secondary>налаштування</secondary></indexterm>

    <para>За допомогою інструмента налаштування <application>Миша</application> ви можете:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>налаштувати мишу для використання під праву або ліву руку,</para>
      </listitem>
      <listitem>      
        <para>зазначити швидкість та чутливість руху миші,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>налаштувати можливості доступності миші.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <section xml:id="goscustdesk-55"><info><title>Загальні параметри миші</title></info>
      <para>Використовуйте вкладку <guilabel>Загальне</guilabel>, щоб зазначити налаштування кнопок миші під праву або ліву руку і вказати швидкість та чутливість миші.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> перелічує загальні параметри миші, які можна змінити.</para>

    <!-- convert to variablelist -->
    <table frame="topbot" xml:id="goscustperiph-TBL-6"><info><title>Параметри кнопок миші</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Праворук</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Позначте цей параметр, щоб налаштувати мишу під праву руку. Якщо миша налаштована під праву руку, ліва кнопка миші буде основною а права додатковою.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Шульга</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Позначте цей параметр, щоб налаштувати мишу під ліву руку. Якщо миша налаштована під ліву руку, функції лівої та правої кнопок миші міняються місцями.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Показувати позицію вказівника при натисканні клавіші Control</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Позначте цей параметр, щоб вмикати анімацію вказівника миші під час натискання та відпускання клавіші Control. Ця функція допоможе вам знаходити вказівник миші.</para>
                <note>
                  <para>Розташування клавіші Control на клавіатурі, може бути змінене в діалоговому вікні "Параметри розкладок клавіатури", дивіться <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Пришвидшення</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Використовуйте повзунок, щоб зазначити швидкість переміщення вказівника миші на екрані під час руху миші.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Чутливість</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Використовуйте повзунок, щоб вказати чутливість вказівника миші до рухів миші.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Межа</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Використовуйте повзунок, щоб зазначити відстань, на яку необхідно перемістити об'єкт, щоб ця дія інтерпретувалась як перетягування.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Затримка часу</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Використовуйте повзунок, щоб вказати проміжок часу між натисканнями клавіші під час подвійного натискання. Якщо інтервал між першим і другим натисканням перевищує вказаний час, ця дія не інтерпретуються як подвійне натискання.</para>
                <para>Використовуйте піктограму лампочки, щоб перевірити чутливість подвійного натискання. Під час одного натискання лампочка спалахне і відразу згасне, а при подвійному — спалахне і буде світити.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-53"><info><title>Параметри доступності миші</title></info>
      <para>Використовуйте вкладку <guilabel>Можливості доступності</guilabel>, щоб налаштувати функції доступності для людей, які стикаються з труднощами точного позиціонування вказівника миші або з натисканням кнопок миші:</para>
      <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>Відкривання контекстного меню шляхом натискання та утримування основної кнопки миші. Така дія корисна для користувачів, які можуть маніпулювати тільки однією кнопкою миші.</para>
         </listitem>
         <listitem>
            <para>Робити різні типи клаців програмно; це корисно для користувачів, які не можуть взаємодіяти з кнопками. Типи виконуваних клаців: <variablelist>
                 <varlistentry>
                   <term>Одиночне клацання</term>
                   <listitem>
                     <para>Одиночне клацання основною кнопкою миші</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Подвійне клацання</term>
                   <listitem>
                     <para>Подвійне клацання основною кнопкою миші</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Клацання для перетягування</term>
                   <listitem>
                     <para>Клацання, яке розпочинає дію перетягування</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Клацання другою кнопкою</term>
                   <listitem>
                     <para>Одиночне клацання другою кнопкою миші</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
               </variablelist></para>
         </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> перелічує параметри можливостей доступності, які можна змінити:</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-47"><info><title>Параметри руху миші</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Викликати вторинний клац втримуванням первинної кнопки</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Позначте цей параметр, щоб дозволити Імітацію клацання другою кнопкою, шляхом натискання основної кнопки миші протягом тривалого часу.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Повзунок <guilabel>Затримка</guilabel> на вкладці <guilabel>Імітація клацання другою кнопкою</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Використовуйте повзунок, щоб зазначити протягом якого часу основна кнопка має бути натиснута, щоб імітувати клацання другою кнопкою.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Робити клац після зупинки вказівника</para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Позначте цей параметр, щоб ввімкнути автоматичне клацання під час зупинки вказівника. Використовуйте додаткові параметри в секції <guilabel>Клацання наведенням</guilabel>, щоб налаштувати вибраний тип клацання.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Повзунок <guilabel>Затримка</guilabel> в секції <guilabel>Клацання наведенням</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Використовуйте повзунок, щоб зазначити, як довго вказівник має залишатися в спокої до автоматичного спрацювання клацання.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Повзунок <guilabel>Поріг руху</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Використовуйте повзунок, щоб зазначити наскільки вказівник може переміститись все ще залишаючись в стані спокою.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Вибір типу клацу заздалегідь</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Позначте цей параметр, щоб вибрати тип клацання для виконання з вікна або з аплету панелі.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Показати вікно типу клаців</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Якщо цей параметр ввімкнутий, різні типи клацання (одиночне клацання, подвійне клацання, клацання для перетягування або клацання другою кнопкою) можна вибрати у вікні.</para> 
                <note><para>Аплет панелі <guilabel>Клацання утриманням</guilabel> можна використовувати замість вікна.</para></note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Тип клацу при жестах мишею</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Позначте цей параметр, щоб вибрати тип клацання рухом миші в певному напрямку. Чотири поля зі списком під цим параметром дозволяють зазначити напрямок руху миші для різних типів клацання. Зауважимо, що кожен напрямок може бути використаний тільки для одного типу клацання.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Одинарний клац</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Виберіть напрямок руху миші, щоб ввімкнути одиночне клацання.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Подвійний клац</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Виберіть напрямок руху миші, щоб ввімкнути подвійне клацання.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Перетягувальний клац</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Виберіть напрямок руху миші, щоб ввімкнути клацання для перетягування.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Вторинний клац</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Виберіть напрямок руху миші, щоб ввімкнути клацання другою кнопкою.</para> 
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="goscustdesk-70"><info><title>Моніторів</title></info>
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Екран</secondary></indexterm>
    <para>Використовуйте інструмент <application>Параметри моніторів</application>, щоб налаштувати монітори, які використовує ваш комп'ютер.</para>
<note><para>На більшості клавіатур ноутбуків, ви можете використовувати комбінацію клавіш <keycombo><keycap>Fn</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> для перемикання між декількома типовими конфігураціями моніторів без запуску інструмента <application>Параметри моніторів</application>.</para></note>
<para>Ви можете перетягувати і переміщати графічні зображення моніторів у верхню частину вікна, щоб встановити порядок розташування моніторів. Інструмент <application>Параметри моніторів</application> відображає невеликі позначки у верхньому лівому куті кожного монітора, щоб допомогти вам визначити який прямокутник відповідає якому монітору.</para>
<para>Зміни, внесені за допомогою інструмента <application>Параметри моніторів</application> набувають чинності тільки після натискання кнопки <guibutton>Застосувати</guibutton> і будуть повернуті до попереднього стану, якщо ви не підтвердите такі зміни. Така обережність дозволяє зберегти роботу комп'ютера стабільною, якщо внесені зміни хибні.</para>

<variablelist>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Однакове зображення на усіх моніторах</guilabel></term>
    <listitem><para>Якщо вибраний цей варіант, вся стільниця розташовуватиметься на одному моніторі, і на інших моніторах відображуватиметься та ж копія стільниці. Якщо цей варіант не вибраний, стільниця обійматиме декілька моніторів, і кожен монітор показуватиме лише частину стільниці.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Виявляти монітори</guilabel></term>
    <listitem><para>Натисніть цю кнопку, щоб виявити монітори, які були нещодавно додані або під'єднані.</para></listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
    <term><guilabel>Показувати монітори на панелі</guilabel></term>
    <listitem><para>Якщо вибраний цей варіант, піктограми будуть розміщені на панелі, що дає змогу швидко змінювати деякі налаштування без потреби відкривати інструмент <application>Параметри моніторів</application>.</para></listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>

<para>Нижче пояснюється, які параметри можна задати для кожного монітора. Вибраний монітор має графічне представлення у вигляді жирного чорного обрамлення і також показує колір фону стільниці в ярлику.</para>

<variablelist>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Ввімкнути</guilabel> / <guilabel>Вимкнути</guilabel></term>
    <listitem><para>Окремі монітори можна повністю вимкнути, вибравши <guilabel>Вимкнути</guilabel>.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Роздільність</guilabel></term>
    <listitem><para>Виберіть роздільну здатність для вибраного монітора з розкривного списку. В цьому списку <emphasis>Роздільна здатність</emphasis> вказана в пікселях. Більше значення дозволяє розташувати більше об'єктів на екрані, але всі вони будуть маленького розміру.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Частота оновлення</guilabel></term>
    <listitem><para xml:lang="en">Select the refresh rate to use for the currently
                selected monitor from the drop-down list. The <emphasis>refresh
                rate</emphasis> determines how often the computer redraws the
                screen. A too low refresh rate (below 60) makes the monitor
                flicker and can cause discomfort to your eyes. This is less
                of a problem on LCDs.
              </para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Обертання</guilabel></term>
    <listitem><para>Виберіть орієнтацію екрана вибраного монітора. Ця опція може не підтримуватися деякими відеокартами.</para></listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>
</section>

  <section xml:id="goscustmulti-2"><info><title>Параметри звуку</title></info>
    
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Звук</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>звук</primary> <secondary>встановлення налаштувань</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>звук</primary> <secondary>асоціювання подій зі звуками</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>події, з якими асоційовані звуки</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>гучність</primary></indexterm>
    <para>Інструмент налаштування <application>Звук</application> дозволяє керувати пристроями та обсягом звуку для введення та виведення, а також зазначити, які звуки відтворювати під час певних подій.</para>
    <para>За допомогою інструмента налаштування <application>Звук</application> ви можете зазначити параметри в таких функціональних областях:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Звукові події</guilabel></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Вхід</guilabel></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Вихід</guilabel></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Ви можете змінити загальний обсяг виведення звуку використовуючи повзунок <guilabel>Гучність звуку</guilabel> у верхній частині вікна. Прапорець <guilabel>Приглушити</guilabel> дозволяє тимчасово приглушити загальне виведення звуку, не порушуючи чинний рівень гучності.</para>

    <section xml:id="goscustdesk-48"><info><title>Параметри звукових ефектів</title></info>
      <para>Звукова тема є колекцією звукових ефектів, які пов'язані з такими подіями, як відкривання діалогових вікон, натискання кнопок або вибирання пунктів в меню. Одним з найпоширеніших звуків подій є <emphasis>Системний сигнал</emphasis>, який часто звучить під час помилки введення з клавіатури. Використовуйте вкладку <guilabel>Звукові ефекти</guilabel> в інструменті налаштування <application>Звук</application>, щоб вибрати звукову тему та змінити звуковий сигнал.</para>
      <para><xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> перелічує параметри звукових ефектів, які можна змінити.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustmulti-TBL-6"><info><title>Параметри звукових ефектів</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Повзунок <guilabel>Гучність оповіщення</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Використовуйте повзунок <guilabel>Гучність оповіщення</guilabel>, щоб.відрегулювати гучність звукових подій.</para>
                <para>Прапорець <guilabel>Приглушити</guilabel> дозволяє тимчасово приглушити загальне виведення звуку, не порушуючи чинний рівень гучності.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Звукова тема </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Використовуйте цей комбосписок, щоб вибрати іншу звукову тему.</para>
                <para>Виберіть <guilabel>Немає звуків</guilabel> , щоб вимкнути всі звуки подій.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Список <guilabel>Звук оповіщення</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Виберіть альтернативний звук для системного сигналу з цього списку.</para>
                <para>Вибір елемента зі списку відтворить відповідний звук.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Прапорець <guilabel>Відтворювати звуки для вікон та кнопок</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Зніміть цей прапорець, якщо не хочете чути звуки подій, пов'язаних з вікнами (наприклад, відкривання діалогового вікна або меню) та клацанням кнопками.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section><info><title>Параметри входу звуку</title></info>
      <para>Використовуйте вкладку <guilabel>Вхід</guilabel>, щоб задати параметри для звукового входу.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/> перелічує параметри входу звуку, які можна змінити.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-1"><info><title>Параметри входу звуку</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Повзунок <guilabel>Гучність звуку</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Використовуйте повзунок гучності звуку, щоб керувати рівнем звуку на вході.</para>
                <para>Прапорець <guilabel>Приглушити</guilabel> дає змогу тимчасово приглушити всі звукові входи, не порушуючи чинний рівень гучності.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Рівень входу</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Зображення параметра <guilabel>Рівень входу</guilabel> забезпечує візуальний зворотний зв'язок, що допомагає вибрати відповідний рівень входу звуку.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Список <guilabel>Виберіть пристрій для звукового входу</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Виберіть пристрій з якого хочете отримати звук.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Зверніть увагу, що гучністю вхідного звуку можна також керувати через піктограму мікрофону, яка розташовується в області сповіщення на панелі, якщо програма прослуховується через звуковий вхід.</para></note>
    </section>

    <section><info><title>Параметри виходу звуку</title></info>
      <para>Використовуйте вкладку <guilabel>Вихід</guilabel>, щоб зазначити параметри виходу звуку.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-2"/> перелічує параметри виходу звуку, які можна змінити.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-2"><info><title>Параметри виходу звуку</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Повзунок <guilabel>Гучність звуку</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Використовуйте повзунок гучності запису для керування рівнем гучності вихідного звуку.</para>
                <para>Прапорець <guilabel>Приглушити</guilabel> дає змогу тимчасово приглушити всі виходи звуку не порушуючи чинний рівень.</para>
                <para>Зверніть увагу, що повзунок <guilabel>Гучність звуку</guilabel> знаходиться над вкладкою у верхній частині вікна.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Список <guilabel>Виберіть пристрій виводу звуку</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Виберіть пристрій з якого хочете передати звук на вихід.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Повзунок <guilabel>Баланс</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Використовуйте повзунок <guilabel>Баланс</guilabel>, щоб керувати лівим/правим звуковими виходами пристрою, який має більше одного каналу (наприклад, стерео або 5.1).</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Зверніть увагу, що гучністю вихідного звуку можна також керувати через піктограму гучномовця, яка розташовується в області сповіщення на панелі.</para></note>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-41"><info><title>Параметри звуку програм</title></info>
      <para>Використовуйте вкладку <guilabel>Програми</guilabel>, щоб керувати гучністю звуку, який відтворюють окремі програми.</para>
      <para>Кожна програма, яка в цей час відтворює звук, позначена своєю назвою та піктограмою.</para>
    </section>
  </section>

<!--
<sect2 id="goscustdesk-79">
<title>Customizing PalmOS Devices</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>PalmOS devices</secondary>
</indexterm><para>Information to be supplied in a future release.</para>
</sect2>
-->
</section>

<section xml:id="prefs-system"><info><title>Система</title></info>

  <section xml:id="prefs-sessions"><info><title>Параметри сеансів</title></info>
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustsession-5"/>   
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Сесії</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>сесії</primary> <secondary>налаштування</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>самозапускані додатки</primary> <secondary>налаштування</secondary></indexterm>
    <para>Інструмент налаштування <application>Сеанси</application> дозволяє керувати сеансами. Ви можете змінювати їх параметри та вибирати програми, які запускатимуться на початку сеансу, а також налаштувати сеанси для збереження стану відкритих програм в середовищі MATE та відновити його під час запуску наступного сеансу. Можна використовувати цей інструмент для керування кількома сеансами MATE.</para>
    <para>Ви можете змінювати параметри сеансів та програм автозапуску в таких функціональних областях:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Налаштування сесії</guilabel></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Самозапускані програми</guilabel></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section xml:id="goscustsession-16"><info><title>Установка параметрів сеансу</title></info>
      <indexterm><primary>сесії</primary> <secondary>встановлення налаштувань</secondary></indexterm>
      <para>Використовуйте вкладку <guilabel>Параметри сеансів</guilabel>, щоб керувати кількома сеансами та зазначити параметри для чинного сеансу.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-11"/> перелічує параметри сеансу, які можна змінити.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustsession-TBL-11"><info><title>Параметри сеансу</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Самочинно запам'ятовувати запущені застосунки при виході з системи</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm><primary>самозапускані додатки</primary> <secondary>керовані сесією</secondary></indexterm>
                <para>Виберіть цей параметр, щоб менеджер сеансів зберігав чинний стан сеансу під час виходу з системи. Менеджер сеансів зберігає керовані сеансом відкриті програми та пов'язані з ними параметри. Наступного разу під час запуску сеансу, ці програми запустяться автоматично при збережених попередніх налаштуваннях.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Запам'ятати запущені додатки</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm><primary>самозапускані додатки</primary> <secondary>керовані сесією</secondary></indexterm>
                <para>Виберіть цей параметр, щоб менеджер сеансів зберігав чинний стан сеансу. Менеджер сеансів збереже керовані відкриті програми та пов'язані з ними параметри. Наступного разу під час запуску сеансу, ці програми запустяться автоматично при збережених попередніх налаштуваннях.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscustsession-12"><info><title>Налаштування програм автозапуску</title></info>
      <indexterm><primary>самозапускані програми</primary> <secondary>керовані поза сесією</secondary></indexterm>
      <para>Використовуйте вкладку <guilabel>Програми автозапуску</guilabel> в інструменті <application>Сеанси</application>, щоб зазначити не керовані сеансом <firstterm>програми автозапуску</firstterm>. Такі програми запускаються автоматично під час запуску сеансу. На вкладці <guilabel>Програми автозапуску</guilabel> ви маєте зазначити команди для запуску некерованих сеансом програм. Ці команди виконуватимуться автоматично під час входу в сеанс.</para>
      <para>Ви також можете автоматично запускати керовані сеансом програми. Для отримання додаткової інформації дивіться <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> перелічує параметри програм автозапуску, які можна змінити.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustsession-TBL-19"><info><title>Параметри програм автозапуску</title></info>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Елементи діалогового вікна</para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Додаткові самозапускані програми</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Використовуйте цю таблицю для організації не керованих сеансом програм автозапуску наступним чином:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">To add a startup application, click on the <guibutton>Add</guibutton> button. The <guilabel>New Startup Program</guilabel> dialog is displayed. Enter the name of the application in the <guilabel>Name</guilabel> field. Then enter the command to start the application in the <guilabel>Command</guilabel> field. You can also specify a comment in the <guilabel>Comment</guilabel> field</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Щоб відредагувати програму автозапуску, виділіть її і натисніть кнопку <guibutton>Правка</guibutton>. З’явиться діалогове вікно <guilabel>Змінити програму автозапуску</guilabel>. Використовуйте це діалогове вікно, щоб змінити команду та порядок запуску цієї програми.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Щоб вилучити програму автозапуску, виділіть її та натисніть кнопку <guilabel>Вилучити</guilabel>.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>
</section>
</chapter>
