<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="menubar" xml:lang="uk">
    <info><title>Використання рядка меню</title></info>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor xml:id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>В цьому розділі описується використання рядка меню, розташованого на панелі MATE.</para>
  </highlights>
  <indexterm><primary>меню</primary> <secondary>введення</secondary></indexterm>
  <indexterm><primary>меню</primary> <secondary>Панель меню</secondary> <see>Панель меню</see></indexterm>
  <indexterm><primary>Панель меню</primary> <secondary>введення</secondary></indexterm>  

  <para>Рядок меню на панелі є вашим головним пунктом доступу до середовища MATE. Використовуйте меню <guimenu>Програми</guimenu> для запуску програм, меню <guimenu>Місця</guimenu> для відкривання адрес в комп'ютері або в мережі та меню <guimenu>Система</guimenu> для налаштування системи, отримання довідки MATE, для завершення сеансу та вимикання комп'ютера.</para>
  <para>В наступних розділах описуються ці три меню.</para>
  <tip><para xml:lang="en">By default, the panel menubar is on the <xref linkend="top-panel"/>. But like any other panel object, you can move the menubar to another panel, or have more than one instance of the menubar in your panels. For more on this, see <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section xml:id="applications-menu"><info><title>Меню "Програми"</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-8"/>
    <indexterm><primary>меню</primary> <secondary>Меню додатків</secondary></indexterm>
    <para>Меню <guimenu>Програми</guimenu> містить ієрархію підменю, з якого можна запустити програми, які встановлені у вашій системі.</para>
    <para xml:lang="en">Each submenu corresponds to a category. For example, in the <guimenu>Sound &amp; Video</guimenu> submenu, you will find applications for playing CDs and recording sound.</para>
    <para>Щоб запустити програму, виконайте наступні дії:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Відкрийте меню <guimenu>Програми</guimenu>, клацнувши на ньому.</para></listitem>
      <listitem><para>Рухайте вказівник миші вниз до категорії, якій належить потрібна програма. Кожне підменю розкривається, якщо над ним проходить вказівник миші.</para></listitem>
      <listitem><para>Клацніть на пункті меню відповідної програми.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Якщо ви встановлюєте нову програму, вона автоматично додається до відповідної категорії меню <guimenu>Програми</guimenu>. Наприклад, програму обміну миттєвими повідомленнями або клієнт протоколу FTP чи програму для інтернет-телефонії, ви знайдете в підменю <guimenu>Інтернет</guimenu>.</para>
  </section>

  <section xml:id="places-menu"><info><title>Меню "Місця"</title></info>
    <indexterm><primary>Меню розташування</primary></indexterm>
    <para>Меню <guimenu>Місця</guimenu> надає швидкий спосіб переходу за різними адресами у вашому комп'ютері та в локальній мережі і дозволяє відкривати наступні об'єкти:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Ваша домашня тека</para></listitem>    
      <listitem><para>Теку стільниці, яка містить об'єкти розташовані на стільниці.</para></listitem>    
      <listitem><para>Закладки файлового менеджера Caja. Детальніше дивіться <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Теку "Комп'ютер", в якій відображені всі ваші пристрої.</para></listitem>
      <listitem><para>Теку створення CD/DVD в Caja. Детальніше дивіться <xref linkend="caja-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Локальну мережу. Детальніше дивіться <xref linkend="caja-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Останні три об'єкти меню виконують дії і не відкривають адреси.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Під'єднатись до сервера</guimenuitem> дозволяє вибрати сервер в локальній мережі. Докладніше дивіться <xref linkend="caja-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><guimenuitem>Search for Files</guimenuitem> lets you search for files on your computer. For more on this, see the <link xlink:href="help:mate-search-tool">Search for Files Manual</link>.</para></listitem>
      <listitem><para>В підменю <guimenuitem>Останні документи</guimenuitem> перелічені документи, які ви недавно відкривали. Нижній пункт цього підменю дозволяє очистити список.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>

  <section xml:id="desktop-menu"><info><title>Меню "Система"</title></info>
    <indexterm><primary>Системне Меню</primary></indexterm>
    <para>Меню <guimenu>Система</guimenu> дозволяє встановити параметри середовища MATE, отримати довідку з використання MATE та завершити сеанс або вимкнути комп'ютер.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Пункт <guimenuitem>Центр керування</guimenuitem> містить інструменти налаштування параметрів комп'ютера. Детальніше про використання цих інструментів дивіться <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Пункт <guimenuitem>Довідка</guimenuitem> запускає програму перегляду довідки.</para></listitem>
      <listitem><para>Пункт <guimenuitem>Про MATE</guimenuitem> містить короткий огляд середовища MATE, посилання на веб-сайт MATE та інформацію про розробників.</para></listitem>
      <listitem><para>Команда <guimenuitem>Блокувати екран</guimenuitem> запускає програму збереження екрану і вимагає пароль, щоб відновити роботу в середовищі. Докладніше про це дивіться <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Виберіть <guimenuitem>Завершити сеанс</guimenuitem>, щоб завершити поточний сеанс роботи в середовищі MATE або змінити користувача.</para></listitem>
      <listitem><para>Виберіть <guimenuitem>Вимкнути</guimenuitem>, щоб завершити сеанс роботи в середовищі MATE і вимкнути або перезавантажити комп'ютер.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>Детальніше про завершення сеансу роботи та вимкнення комп'ютера дивіться <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>

  <section xml:id="menu-editor"><info><title>Налаштування рядка меню на панелі</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-54"/>
    <indexterm><primary>меню</primary> <secondary>налаштування</secondary></indexterm>

    <para>Ви можете змінювати вміст наступних меню:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Меню <guimenu>Програми</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Підменю <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Параметри</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Підменю <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Адміністрування</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Щоб змінити пункти цих меню, натисніть праву кнопку миші з вказівником на рядку меню і виберіть <guimenuitem>Редагувати меню</guimenuitem>. Відкриється вікно <guilabel>Редактор меню</guilabel>.</para>
    <para xml:lang="en">The <guilabel>Menu Layout</guilabel> window lists the menus in the left pane. Click on the expand arrows to show or hide submenus. Choose a menu in the left pane to see its items listed in the right pane.</para>
    <para>Щоб видалити пункт з меню, зніміть відповідну позначку в списку. Щоб додати його знову до меню, позначте його в списку ще раз.</para>

  </section>
</chapter>
