<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="overview" xml:lang="uk">
    <info><title>Огляд середовища</title></info>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor xml:id="gosoverview-1"/>

<!-- MOVE THESE ANCHORS -->
<!-- Desktop Overview / To Find Out More -->
<anchor xml:id="gosoverview-12"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About MATE Desktop Topics -->
<anchor xml:id="gosoverview-31"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applets -->
<anchor xml:id="gosgetstarted-33"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applications -->
<anchor xml:id="gosgetstarted-35"/>

<highlights>
  <para>Цей розділ ознайомить вас з деякими основними компонентами робочого середовища. Серед них <glossterm>Вікна</glossterm>, <glossterm>Робочі області</glossterm>, та <glossterm>Програми</glossterm>. Майже всі роботи (або ігри), якими ви будете користуватись в середовищі MATE будуть залучати ці самі основні компоненти.</para>
  
  <note>
  <para xml:lang="en">This chapter describes the default configuration of MATE.
  Your vendor or system administrator may have configured your
  desktop to look different from what is described here.</para>
  </note>
</highlights>

<section xml:id="overview-intro"><info><title>Вступ</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosoverview-5"/>

  <indexterm><primary>Компоненти стільниці МАТЕ, введення</primary></indexterm>

  <para>Після запуску першого сеансу, ви побачите типовий екран з панелями, вікнами та різноманітними піктограмами.</para>
  
  <para>Основні компоненти середовища MATE:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Стільниця</term>
      <listitem><para xml:lang="en">The desktop itself is behind all the other components on the
      desktop.  You can place objects on the desktop to access your files and
      directories quickly, or to start applications that you use often.  See
      <xref linkend="overview-desktop"/> for more information.</para></listitem>
    </varlistentry>  
    <varlistentry>
      <term>Панелі</term>
      <listitem><para><firstterm>Панелі</firstterm> це дві смуги, які розташовані у верхній і нижній частинах екрана. За замовчуванням, на верхній панелі знаходиться рядок меню MATE, годинник, який показує дату і час, та набір піктограм для запуску програм, а в нижній, список відкритих вікон та перемикач робочих областей.</para>
      <para>Панелі можуть містити цілий ряд інструментів, наприклад, таких як інші меню, кнопки запуску та невеликі допоміжні програми, звані <firstterm>аплетами панелі</firstterm>. Наприклад, ви можете налаштувати панель для відображення поточної погоди у вашому регіоні. Для отримання додаткової інформації про панелі дивіться <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Вікна</term>
      <listitem><para>Більшість програм запускаються всередині одного або кількох вікон. На стільниці можна відкрити одночасно кілька вікон. Їх можна змінювати і переміщати, щоб якнайкраще пристосувати для зручної роботи. Кожне вікно має <firstterm>заголовок</firstterm> у верхній частині і кнопки, які дозволяють згорнути, розгорнути або закрити вікно. Для отримання додаткової інформації про роботу з вікнами дивіться <xref linkend="overview-windows"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Робочі області</term>
      <listitem><para>Ви можете розділити стільницю на окремі <firstterm>робочі області</firstterm>. Кожна робоча область може містити кілька вікон, що дозволяє групувати завдання пов'язані разом. Для отримання додаткової інформації по роботі з робочими областями, дивіться <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Керівник файлів</term>
      <listitem><para>Менеджер файлів <application>Caja</application> надає доступ до файлів, тек та програм. За його допомогою ви можете керувати вмістом тек та відкривати файли у відповідних програмах. Детальніше дивіться <xref linkend="caja"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Центр керування</term>
      <listitem><para>Ви можете налаштувати свій комп'ютер за допомогою програми <application>Центр керування</application>, яку можна знайти в меню <guimenu>Система</guimenu> на верхній панелі. Кожен інструмент в програмі Центр керування дозволяє змінити окрему частину поведінки вашого комп'ютера. Докладніше про Центр керування дивіться <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Ваш постачальник або системний адміністратор може внести зміни в конфігурацію системи для кращого задоволення ваших потреб, тому ваше середовище може не повністю відповідати зазначеному в цьому посібнику. Тим не менш, цей посібник є корисним введенням до використання різних елементів середовища.</para>
</section>

<section xml:id="overview-desktop"><info><title>Стільниця</title></info>
  <anchor xml:id="caja-desktop"/>
  
  <para>Стільниця розташовується за всіма іншими компонентами на екрані. Якщо вікон не видно, то стільниця це частина екрана між верхньою та нижньою панелями. Ви можете розміщати файли і теки на стільниці, щоб мати простий і швидкий доступ до них.</para>
  <para>На стільниці також розташовуються декілька спеціальних об'єктів:</para>
    <itemizedlist>
	    <listitem><para xml:lang="en">The <interface xml:lang="en">Computer</interface> icon gives you access to CDs, removable media such as floppy disks, and also the entire filesystem (also known as the root filesystem). By default, you do not have the security permissions to read other users' files or edit system files, but you may need to do so something such as configure a web server on the computer.</para></listitem>
	    <listitem><para xml:lang="en">Your Home Folder, labeled <interface xml:lang="en"><replaceable>username</replaceable>'s Home</interface><!-- translators, change this example as required for your locale -->, where all of your personal files are kept. You can also open this folder from the <guimenu>Places</guimenu> menu.</para></listitem>
	    <listitem><para xml:lang="en">The <interface xml:lang="en">Trash</interface> is a special folder in which to place files and folders you no longer need. For more on this, see <xref linkend="caja-trash"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Коли ви вставляєте компакт-диск, флеш-диск або інший змінний носій чи пристрій, який містить файли, на зразок музичного плеєра або цифрової камери, на стільниці з'являється піктограма відповідного пристрою.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Під час роботи з комп'ютером, на стільниці з'являється багато вікон програм з якими ви працюєте. Щоб швидко розчистити стільницю згорнувши всі вікна, ви можете виконати одну з таких дій:</para>
    
    <itemizedlist>
	    <listitem><para xml:lang="en">Click on the <guibutton>Show Desktop</guibutton> button at the far left of the <xref linkend="bottom-panel"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Натисніть <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
    <para>Будь-яка з цих дій дозволяє також відновити вікна до попереднього стану. Крім того, ви можете перейти на іншу робочу область, щоб побачити стільницю.</para>
    
    <para xml:lang="en">You can change the color of the desktop background or the image displayed there. For more on this, see <xref linkend="prefs-desktopbackground"/>.</para>

    <note><para>Файли і теки, які розташовані на стільниці, зберігаються в спеціальній теці у вашому домашньому каталозі, яка називається <filename>Стільниця</filename>. Ви можете розміщати файли та інші теки безпосередньо в ній, як і в будь-якій іншій теці. Єдиною відмінністю є те, що все що зберігається в цій теці також з'являється і на самій стільниці.</para></note>
  
</section>

<section xml:id="overview-windows"><info><title>Вікна</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosoverview-18"/>

  <indexterm><primary>вікна</primary> <secondary>огляд</secondary></indexterm>

  <para><firstterm>Вікно</firstterm> це прямокутна ділянка на екрані, зазвичай з рамкою навколо неї й невеликою панеллю на верху. Ви можете уявити собі вікно, як екран всередині екрану. Кожне вікно відображує додаток, дозволяючи тримати на екрані декілька додатків, й працювати над декількома завданнями одночасно. Ви можете також уявити собі вікна як аркуші паперу на стільниці: вони можуть перекриватися, або знаходитися поряд одне з одним.</para>
  
  <para>Ви можете контролювати позицію та розмір вікна на екрані і вибирати, які вікна будуть перекривати інші вікна, щоб вікно з яким ви хочете працювати було повністю видиме. Для додаткової інформації про переміщення та зміну розмірів вікон дивіться <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para>
  
  <para>Окреме вікно не обов'язково належить до однієї програми. Як правило, програма має одне головне вікно, і може відкривати додаткові вікна на вимогу користувача.</para>

  <para>Далі в цьому розділі описуються різні типи вікон і те, як ви можете взаємодіяти з ними.</para>

  <section xml:id="windows-types"><info><title>Типи вікон</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-16"/>

    <para>Є два основних типи вікон:</para>
    
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Вікна програм</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Application windows allow all minimize, 
            maximize and close operations through the buttons on the titlebar. 
            When opening an application you will usually see a 
            window of this type appear.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Діалогові вікна</term>
        <listitem>
            <para>Діалогове вікно з'являється на вимогу вікна програми. Воно може попереджати вас про проблему, запросити підтвердження дії або введення даних.</para>
            
            <para>Наприклад, якщо ви запросите програму зберегти документ, з'явиться діалогове вікно із запитом, де зберегти новий файл. Якщо ви закриваєте програму яка не закінчила роботу, вона може надіслати запит про підтвердження переривання прогресу.</para>
            
            <para>Деякі діалогові вікна не дозволять взаємодію з основним вікном програми, доки ви не закриєте їх. Вони називаються <firstterm>модальними</firstterm>. Інші можуть залишатись відкритими під час роботи з основним вікном програми. Такі діалогові вікна називаються <firstterm>перехідними</firstterm>.</para>
            
            <tip><para>Ви можете виділити текст в діалоговому вікні за допомогою миші та скопіювати його в буфер обміну (натисніть праву кнопку миші з вказівником на виділеному і виберіть <guilabel>Копіювати</guilabel>) і потім вставити його в іншу програму. Це корисно, якщо ви хотіли б процитувати текст, який бачите в діалоговому вікні, щоб отримати підтримку з Інтернету.</para></tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section xml:id="windows-manipulating"><info><title>Маніпулювання вікнами</title></info>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-32"/>

    <para>Ви можете змінювати розмір та положення вікна на екрані. Це дозволяє вам бачити кілька програм одночасно і виконувати різні завдання. Наприклад, ви можете читати текст на веб-сторінці і вести запис в текстовому редакторі, або перейти до іншої програми, щоб виконати інше завдання або перевірити його прогрес.</para> 
    
    <para xml:lang="en">You can <firstterm>minimize</firstterm> a window if you are not currently interested in seeing it. This hides it from view. You can <firstterm>maximize</firstterm> a window to fill the whole screen so you can give it your full attention.</para> 
    
    <para xml:lang="en"><anchor xml:id="gosoverview-FIG-33"/>Most of these actions are carried out by using the mouse on different parts of the window's frame (see <xref linkend="mouse-actions"/> for a recap of using the mouse). The top edge of the window frame, called the <firstterm>titlebar</firstterm> because it also displays the title of the window, contains several buttons that change the way the window is displayed.</para>
    <para><xref linkend="fig-titlebar-anno-window"/> показує заголовок для типового вікна програми. Він містить, зліва направо: кнопку меню вікна, заголовок, кнопку згортання, кнопку розгортання та кнопку закривання вікна.</para>
    
    <figure xml:id="fig-titlebar-anno-window"><info><title>Заголовок типового вікна програми</title></info>
      
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/titlebar_window.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Заголовок вікна додатку.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Всі дії з вікном можна здійснювати через меню вікна. Щоб його відкрити, натисніть кнопку меню вікна з лівого боку заголовка. Широковживані дії можуть також проводитися за допомогою комбінацій клавіш: <xref linkend="shortcuts-window"/> містить їх короткий перелік. Нижче перераховані дії, які можна здійснювати з вікном за допомогою миші або клавіатури:</para>

   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Переміщення вікна</term>
        <listitem>
            <para>Потягніть за заголовка вікна, щоб перемістити вікно. Ви можете натиснути на будь-яку частину заголовка, за винятком кнопок з обох кінців, щоб почати перетягування. Вікно буде переміщатися по екрану слідом за мишею. На малопотужних комп'ютерах рух вікна може бути представлений рухом контура рамки.</para>
            
            <para>Ви можете також з віконного меню, або натиснути <keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo>, й потім пересувати вікно мишею або натисканням стрілок на набірниці.</para>
            
            <para>Можна також натиснути й утримувати клавішу <keycap>Alt</keycap>, щоб перетягувати вікно утримуючи його за будь--яку частину.</para>            
            
            <para>Під час переміщення вікна, деякі частини екрана створюють невеликий опір руху. Це допомагає легше вирівнювати вікна відносно краю стільниці, панелей та країв інших вікон.</para>
            
            <para>Можна також натиснути й утримувати клавішу <keycap>Shift</keycap>,.щоб під час переміщення вікна змусити його рухатися тільки між кутами стільниці та іншими вікнами.</para>
            
           <tip><para>Якщо клавіша <keycap>Num Lock</keycap> вимкнена, можна використовувати клавіші зі стрілками на цифровій клавіатурі, а також клавіші <keycap>7</keycap>, <keycap>9</keycap>, <keycap>1</keycap> та <keycap>3</keycap> для переміщення вікна по діагоналі.</para></tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Зміна розмірів вікна</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Drag one of the borders to expand or contract the window on that side. Drag a corner to change two sides at once. The resize pointer (see <xref linkend="mouse-pointers"/>) appears when your mouse is in the correct position to begin the drag action.</para>

            <para>Ви можете вибрати зміну розміру із меню вікна, або натиснути  <keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo>. З'явиться вказівник зміни розміру. Рухайте мишу у напрямку до краю вікна або натискайте клавіші стрілки на набірниці. Вказівник змінить вигляд для відображення вибраної грані вікна. Тепер Ви можете використовувати мишу або набірницю для пересування граней цього вікна. Натисніть <keycap>Return</keycap> прийняти зміни. Натисніть <keycap>Escape</keycap> для скасування дії зміни розміру й повернення вікна до початкового розміру та вигляду.</para> 
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Згортання вікна</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Click on the Minimize button in the titlebar, the leftmost of the group of three on the right. This removes the window from view. The window can be restored to its previous position and size on the screen from the <firstterm>window list</firstterm> on the <xref linkend="bottom-panel"/> or the <firstterm>window selector</firstterm> in the top panel.</para>
            
            <para>Ви можете вибрати дію згортання з меню вікна, або натиснути <keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap> </keycombo>.</para>  
            
            <tip>
            <para>Згорнуте вікно буде показане в списку вікон та в аплеті вибору вікон із заголовком в квадратних дужках.</para>
            </tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Розгортання вікна</term>
        <listitem>
            <para>Натисніть кнопку розгортання, яка знаходиться посередині трьох кнопок розташованих з правого боку заголовка вікна. Вікно розгорнеться заповнивши весь екран (панелі залишаться видимими).</para>
            <para>Ви можете також вибрати команду розгортання із віконного меню, або натиснути <keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, або двічі клацнути на будь-яку частину кнопки з заголовком за виключенням кнопок по краям.</para>

            <tip>
            <para>Якщо бажаєте, можете призначити подвійному клацанню дію, щоб <firstterm>скотити</firstterm> вікно: дивіться <xref linkend="prefs-windows"/>.</para>
            </tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>    
      <varlistentry>
        <term>Відновлення попереднього стану вікна</term>
        <listitem>
            <para>Якщо вікно розгорнуте, знову натисніть кнопку розгортання, щоб відновити його до попередньої позиції і розмірів на екрані.</para>

            <para>Ви можете вибрати згортання із вікна меню, натиснувши  <keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo>, або двічі клацнувши по будь-якій частині панелі заголовку, крім кнопок по краям.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>          
      <varlistentry>
        <term>Закривання вікна</term>
        <listitem>
            <para>Натисніть кнопку закривання (крайня права кнопка з трьох кнопок розташованих з правого боку заголовка вікна). Закривання вікна також може закривати і саму програму. Якщо у вікні містяться незбережені дані, програма попросить вас підтвердити закриття.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>                        
    </variablelist>

  </section>

    <section xml:id="windows-focus"><info><title>Передача фокуса до вікна</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosoverview-20"/>       
      <para>Для роботи з додатком треба<firstterm>сфокусувати</firstterm> на його вікні. Коли вікно має фокус, усі дії, такі як клаци миші, ввід тексту або гарячі клавіші спрямовуються додатку цього вікна. Лише одне вікно може бути в фокусі одночасно. Вікно в фокусі буде знаходитися над иншими вікнами, таким чином, що ніщо не перекриває його. Воно може також мати трохи инший вигляд, в залежности від вибору <xref linkend="prefs-theme"/>.</para>
      <para>Фокус можна передати до вікна будь-яким з наступних способів:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>За допомогою миші, клацнувши на будь-якій видимій частині вікна.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>За допомогою нижньої панелі, натиснувши <guibutton>кнопку списку вікон</guibutton>, яка репрезентує вікно в <application>Списку вікон</application>.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>За допомогою верхньої панелі, натиснувши <guibutton>піктограму списку вікон</guibutton> і вибравши потрібне вікно зі списку. <guibutton>Піктограма списку вікон</guibutton> знаходиться в крайній правій частині панелі і виглядає так само як і <guibutton>Кнопка меню вікна</guibutton> поточного вікна.</para>
          <note><para>Якщо вибране вікно знаходиться в іншій робочій області, буде ввімкнута ця робоча область. Докладніше про робочі області дивіться <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></note>
          </listitem>    
        <listitem>
          <para>За допомогою клавіатури, утримуючи клавішу <keycap>Alt</keycap> натисніть клавішу <keycap>Tab</keycap> З'явиться спливаюче вікно з піктограмами кожного вікна. Все ще утримуючи <keycap>Alt</keycap>, натискайте <keycap>Tab</keycap>, щоб рухати курсор виділення вздовж списку: виділена піктограма обрамлена чорним прямокутником, а позиція відповідного вікна виділена чорною рамкою. Коли бажане вікно вибране, відпустіть клавішу <keycap>Alt</keycap>. Натискаючи <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> замість <keycap>Tab</keycap> можна перемикатись через піктограми в зворотньому напрямку.</para>
          <note><para xml:lang="en">
            You can customize the shortcut used to perform this action with the <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/> tool.
          </para></note>
        </listitem>      
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="overview-workspaces"><info><title>Робочі області</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-39"/>

    <indexterm><primary>робочі простори</primary> <secondary>огляд</secondary></indexterm>
    <para>Робочі області дозволяють вибрати які вікна будуть з'являтись на екрані. Ви можете уявити собі робочі області як віртуальні екрани, між якими можна перемикатись в будь-який час. Кожне робоча область містить одні й ті ж стільницю, панель та меню. Одначе в кожній робочій області можна запускати різні програми та відкривати різні вікна. Відкриті програми будуть залишатись в своїх робочих областях під час вашого переходу до іншої робочої області.</para>

    <para xml:lang="en">By default, four workspaces are available. You can switch between them with the <application>Workspace Switcher</application> applet at the right of the <xref linkend="bottom-panel"/>. This shows a representation of your workspaces, by default a row of four rectangles. Click on one to switch to that workspace. In <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/>, <application>Workspace Switcher</application> contains four workspaces. The first three workspaces contain open windows. The last workspace does not contain currently open windows. The currently active workspace is highlighted.</para>
    
    <figure xml:id="gosoverview-FIG-42"><info><title>Робочі області в перемикачі робочих областей</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Перемикач робочих просторів. Контекст дає опис графіки.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>    
    
     <para>Кожна робоча область може мати довільну кількість відкритих програм. Кількість робочих областей може бути змінена, дивіться <xref linkend="workspace-add"/>.</para>
     
     <tip><para>Робочі області дозволять організувати середовище MATE для запуску багатьох програм одночасно. Одним зі способів використання робочих областей може бути виділення конкретних функцій для кожної робочої області. Наприклад, одна робоча область для електронної пошти, по одній - для перегляду веб-сторінок та графічного дизайну, тощо. Однак, кожна людина має свої власні уподобання, і ви ніяк не обмежені тільки таким вибором, як цей.</para></tip>
    
    <section xml:id="gosoverview-41"><info><title>Перемикання між робочими областями</title></info>
      <indexterm><primary>робочі простори</primary> <secondary>перемикання між</secondary></indexterm>
      <para>Ви можете перемикатися між робочими областями будь-яким наступним способом:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Натисніть на зображення потрібної робочої області в аплеті <application>Перемикач робочих областей</application> на нижній панелі.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Помістіть вказівник миші над аплетом <application>Перемикач робочих областей</application> в нижній панелі і прокрутіть коліщатко миші.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Натисніть <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>стрілка праворуч</keycap></keycombo>, щоб перейти на робочу область праворуч від поточної.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>стрілка ліворуч</keycap></keycombo>, щоб перейти на робочу область ліворуч від поточної.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note><para>Комбінації клавіш зі стрілками працюють відповідно до розташування аплета <application>Перемикач робочих областей</application>. Якщо ви змінили розташування панелі і аплет відображений вертикально а не горизонтально, використовуйте комбінації клавіш <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>стрілка вверх</keycap></keycombo> та <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>стрілка вниз</keycap></keycombo>, щоб перемикати робочі області.</para></note>
    </section>
    <section xml:id="workspace-add"><info><title>Додавання робочих областей</title></info>
      
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosoverview-40"/>         
      <indexterm><primary>робочі простори</primary> <secondary>вибір кількости</secondary></indexterm>
      <para>Щоб додати робочі області до середовища MATE, натисніть праву кнопку миші з вказівником на аплеті <application>Перемикач робочих областей</application> і виберіть <guimenuitem>Параметри</guimenuitem>. З'явиться діалогове вікно <guilabel>Параметри перемикача робочих областей</guilabel>. Вкажіть бажану кількість в числовому полі <guilabel>Кількість робочих областей</guilabel>.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="overview-applications"><info><title>Програми</title></info>
    
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosoverview-54"/>       
    <indexterm><primary>додатки</primary> <secondary>огляд</secondary></indexterm>
   
    <para><firstterm>Програма</firstterm> це різновид комп'ютерного застосування, яке дозволяє виконувати певне завдання. Програму можна використовувати для створення текстових документів, для роботи з електронними таблицями, щоб слухати улюблену музику, подорожувати в Інтернеті, або створювати, редагувати та переглядати зображення та відео. Для кожного з цих завдань використовуються різні програми.</para>
    
    <para>Щоб запустити програму, відкрийте меню <guimenu>Програми</guimenu> і виберіть бажану програму в підменю. Детальніше дивіться <xref linkend="applications-menu"/>.</para>
       
    <para>Наступні програми є частиною середовища MATE:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:pluma" type="help"><application>Pluma Text Editor</application></link> can read, create, or modify any kind of simple text without any formatting.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:mate-dictionary" type="help"><application>Dictionary</application></link> allows you to look up definitions of a word. </para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:eom" type="help"><application>Image Viewer</application></link> can display single image files, as well as large image collections.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:gucharmap" type="help"><application>Character Map</application></link> lets you choose letters and symbols from the <firstterm>Unicode</firstterm> character set and paste them into any application. If you are writing in several languages, not all the characters you need will be on your keyboard.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><application>Caja File Manager</application> (see <xref linkend="caja"/>) displays your folders and their contents. Use this to copy, move and classify your files, and to access CDs, USB flash drives, and any other removable media. When you choose an item from the <xref linkend="places-menu"/>, a <application>Caja File Manager</application> window opens showing that location.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:mate-terminal" type="help"><application>Terminal</application></link> gives you access to the system command line.</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Додаткові стандартні програми середовища MATE включають ігри, плеєри для відтворення музики та відео, веб-браузер, засоби програмного забезпечення доступності та утиліти для управління системою. Ваш дистриб'ютор або постачальник міг додати інші програми, такі як текстовий процесор та графічний редактор а також забезпечити можливість встановлювати додаткові програми.</para>
    
    <para>Всі програми MATE мають багато спільних особливостей, дякуючи яким, можна легко навчитись працювати з новими програмами MATE. Далі в цьому розділі описуються деякі з цих особливостей.</para>

    <section xml:id="overview-lookandfeel"><info><title>Загальні особливості</title></info>
      <para>Програми, які постачаються зі середовищем MATE поділяють багато загальних особливостей, наприклад такі, як однакові діалогові вікна та схожі піктограми. Це тому, що всі вони були розроблені з використанням платформи MATE. Програми розроблені з використанням цієї платформи називаються <firstterm>MATE-сумісні програми</firstterm>. Наприклад, <application>Caja</application> та текстовий редактор <application>pluma</application> є MATE-сумісними програмами.</para>
      <para xml:lang="en">Some features of MATE-compliant applications are as follows:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Відповідність вигляду та поведінки</para>
          <para xml:lang="en">MATE-compliant applications have a consistent look-and-feel. You can use the <xref linkend="prefs-theme"/> tool to change the look-and-feel of your MATE-compliant applications.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Рядки меню та стану і панелі інструментів</para>
          <para>Більшість MATE-сумісних програм мають рядки меню та стану і панель інструментів. Рядки меню, як правило, мають аналогічну структуру, наприклад, меню програми <guimenu>Довідка</guimenu> завжди містить пункт <guimenuitem>Про програму</guimenuitem>.</para>
          <para><firstterm>Панель інструментів</firstterm> розташовується під рядком меню і містить кнопки для найбільш часто вживаних команд. <firstterm>Рядок стану</firstterm> розташовується внизу вікна і надає інформацію про поточний стан того, що ви переглядаєте у вікні. Програми можуть мати також і інші панелі. Наприклад, програма <application>Caja</application> містить рядок адреси.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Комбінації клавіш за замовчуванням</para>
          <para>MATE-сумісні програми використовують однакові комбінації клавіш для виконання однакових дій. Дивіться <xref linkend="keyboard-skills"/> про загальні комбінації клавіш.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Перетягування</para>
          <para xml:lang="en">When you drag-and-drop something into a MATE-compliant application, 
          it will recognize the format of the items that you dragged and will handle 
          them in an appropriate manner. For example, when you drag an HTML file
  from a <application>Caja</application> window to a web browser, the file
  is displayed in HTML format in the browser. However, when you drag the HTML
  file to a text editor, the file is displayed in plain text format in the text
  editor. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="overview-files"><info><title>Робота з файлами</title></info>
      <para>Робота, яку ви виконуєте за допомогою програм, зберігається у <firstterm>файлах</firstterm>. Вони можуть бути розташовані на жорсткому диску вашого комп'ютера або на змінних пристроях, таких як флеш-накопичувач USB. Ви маєте <firstterm>відкрити</firstterm> файл для перегляду або роботи над ним а потім <firstterm>зберегти</firstterm> внесені вами зміни в цьому файлі. Після закінчення роботи з файлом ви маєте <firstterm>закрити</firstterm> його.</para>
      <para>Всі програми MATE використовують однакові діалогові вікна для відкриття та збереження файлів, забезпечуючи цим сумісність інтерфейсу. В наступних розділах описуються діалогові вікна в деталях.</para>
    </section>

    <section xml:id="filechooser-open"><info><title>Вибір файла для відкривання</title></info>
      <para>Діалогове вікно<guilabel>Відкрити файл</guilabel> дозволяє вибрати файл для відкривання в програмі.</para>
      <para>В правій частині діалогового вікна розташований список файлів і тек в поточному місці. Вибрати файл можна за допомогою миші або клавіш зі стрілками з клавіатури.</para>
      <para>Після того як файл вибраний, виконайте одну з наступних дій, щоб відкрити його:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Натисніть кнопку <guibutton>Відкрити</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Натисніть <keycap>Return</keycap>.</para></listitem>
        <listitem><para>Натисніть <keycap>Spacebar</keycap>.</para></listitem>        
        <listitem><para>Двічі клацніть по файлу.</para></listitem>
      </itemizedlist>      
      <para>Якщо ви відкриєте теку або локальну адресу, замість файла, діалогове вікно <guilabel>Відкрити файл</guilabel> оновиться, щоб показати вміст цієї теки або локальної адреси.</para>
      
      <para>Щоб змінити локальну адресу показану в правій частині вікна, виконайте одну з таких дій:</para>
      <itemizedlist>
	      <listitem><para>Відкрийте теку розташовану в поточній локальній адресі.</para></listitem>
	      <listitem><para xml:lang="en">Open an item in the left-hand pane. This pane lists places such as your Documents folder, your Home Folder, media such as CDs and flash drives, places on your network, and your bookmarks (see <xref linkend="caja-bookmarks"/> for more on bookmarks).</para></listitem>
	      <listitem><para>Натисніть одну з кнопок в рядку адрес над списком файлів. З'явиться ієрархія тек, які містить поточна локальна адреса. Використовуйте кнопки зі стрілками в панелі управління, якщо список тек занадто довгий і не вміщується в рядку.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Нижня частина діалогового вікна <guilabel>Відкрити файл</guilabel> може містити додаткові параметри, специфічні для поточної програми.</para>
              
      <section xml:id="filechooser-open-filter"><info><title>Фільтрація списку файлів</title></info>
        <para>Ви можете обмежити список файлів до показу лише певних типів файлів. Для цього, виберіть тип файла з розкривного списку під списком файлів. Список типів файлів, залежить від програми, яку ви в даний момент використовуєте. Наприклад, в списку файлів для програм роботи з графікою будуть показані формати файлів зображень, а в списку файлів для текстового редактора — різні типи текстових файлів.</para>
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-find"><info><title>Пошук під час набору</title></info>
          <para>Якщо знаєте ім'я файлу який хочете відкрити, почніть вводити його: список файлів прокрутиться, щоб показати файли, імена яких починаються з введених символів. Тепер, клавішами зі стрілками можна буде вибирати тільки з цих файлів. Введені символи будуть з'являтись в спливаючому вікні в основі списку файлів.</para>
          <para>Натисніть <keycap>Esc</keycap>, щоб відмінити пошук під час набору.</para>    
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-folder"><info><title>Вибір теки</title></info>
        <para xml:lang="en">You might sometimes need to choose a folder to work with rather than open a file. For example, if you use <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:engrampa" type="help"><application>Archive Manager</application></link> to extract files from an archive, you need to choose a folder to place the files into. In this case, the files in the current location are greyed out, and pressing <guibutton>Open</guibutton> when a folder is selected will choose that folder.</para>
      </section>      
           
      <section xml:id="filechooser-open-location"><info><title>Відкривання локальної адреси</title></info>
        <para>Ви можете ввести повний або відносний шлях до файлу, який бажаєте відкрити. Натисніть комбінацію клавіш <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> або кнопку в лівому верхньому кутку вікна, щоб показати (або приховати) текстове поле <guilabel>Адреса</guilabel>. Як альтернатива, почніть вводити повний шлях починаючи з <filename>/</filename>, щоб показати текстове поле <guilabel>Адреса</guilabel>.</para>
        <para>Введіть шлях від поточної адреси або повний шлях, починаючи з <filename>/</filename> або з <filename>~/</filename>. Текстове поле <guilabel>Адреса</guilabel> має наступні особливості для спрощення введення повного імені файлу:</para>
        <itemizedlist>
	        <listitem><para>Як тільки ви починаєте вводити, з'являється спадний список з вірогідними іменами файлів і тек. Використовуйте клавіші <keycap>стрілка вниз</keycap>, <keycap>стрілка вверх</keycap> і <keycap>Return</keycap>, щоб вибирати варіанти зі списку.</para></listitem>
	        <listitem><para>Якщо введена частина імені однозначно визначає файл або теку, воно автоматично буде завершене. Натисніть клавішу <keycap>Tab</keycap>, щоб погодитися із запропонованим варіантом. Наприклад, ви ввели "До" а єдиний об'єкт в цій теці, який починається з "До" це <filename>Документи</filename>, то в такому випадку в полі з'явиться це повне ім'я.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-remote"><info><title>Відкривання віддаленої адреси</title></info>
        <para>Ви можете відкривати файли з віддалених адрес, вибираючи адреси в лівій частині вікна, або ввівши шлях до них в поле <guilabel>Адреса</guilabel>.</para>
        <para>Якщо для доступу до віддаленої адреси потрібен пароль, вам буде запропоновано ввести його під час її відкривання.</para>
      </section> 
                   
      <section xml:id="filechooser-open-bookmarks"><info><title>Додавання та видалення закладок</title></info>
        <para>Щоб додати поточну адресу до списку закладок, натисніть <guibutton>Додати</guibutton> або натисніть праву кнопку миші з вказівником на теці в списку файлів і виберіть <guimenuitem>Додати до закладок</guimenuitem>. Також можна додати будь-яку теку з поточного місця до закладок перетягнувши її до списку закладок.</para>
        <para>Щоб видалити закладку зі списку, виділіть її і натисніть <guibutton>Видалити</guibutton>.</para>
        <note><para>Зміни, які вносяться в список закладок, також впливають на меню <guimenu>Місця</guimenu>. Детальніше про закладки дивіться <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></note>
      </section>      

      <section xml:id="filechooser-open-hidden"><info><title>Показ прихованих файлів</title></info>
          <para>Щоб показати приховані файли в списку файлів, натисніть праву кнопку миші з вказівником в списку файлів і виберіть <guimenuitem>Показувати приховані файли</guimenuitem>. Детальніше про приховані файли дивіться <xref linkend="caja-managing-hidden-files"/>.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="filechooser-save"><info><title>Збереження файлу</title></info>
        <para>Під час першого збереження результатів своєї роботи в програмі, в діалоговому вікні <guilabel>Зберегти як</guilabel> вам буде запропоновано вказати місце розташування та ім'я для нового файла. Під час наступних випадків збереження в цей файл, він буде негайно оновлюватися без запиту про місце розташування та ім'я. Щоб зберегти в інший новий файл, виберіть <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Зберегти як</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Ви можете ввести ім'я файла та вибрати місце для його збереження в спадному списку закладок і часто використовуваних адрес.</para>
                          
        <section xml:id="filechooser-save-expanded"><info><title>Збереження за іншою адресою</title></info>
          <para>Щоб зберегти файл за не зазначеною в спадному списку адресою, натисніть розширюваний надпис <guilabel>Оглянути інші теки</guilabel>. З'явиться файловий браузер, подібний до такого, як і в діалоговому вікні <guilabel>Відкрити файл</guilabel>.</para>
          <tip><para xml:lang="en">The expanded <guilabel>Save File</guilabel> dialog has the same features as the <guilabel>Open File</guilabel> dialog (see <xref linkend="filechooser-open"/>), such as filtering, find-as-you-type, and adding and removing bookmarks.</para></tip>
        </section>   
        
        <section xml:id="filechooser-save-overwrite"><info><title>Заміна існуючого файла</title></info>
          <para>Якщо ви введете ім'я наявного файлу, вам буде запропоновано замінити його своєю поточною роботою. Також можна зробити це, вибравши файл, який потрібно перезаписати, зі списку в браузері.</para>
        </section>         
               
        <section xml:id="filechooser-save-path"><info><title>Введення шляху файла</title></info>
          <para>Щоб вказати шлях для збереження файла, введіть його в поле <guilabel>Ім'я</guilabel>. Як тільки ви почнете набирати, з'явиться розкривний список з вірогідними варіантами імен файлів і тек. Використовуйте клавіші <keycap>стрілка вниз</keycap>, <keycap>стрілка вверх</keycap> і <keycap>Return</keycap>, щоб вибрати варіант зі списку. Якщо існує тільки один файл або тека, чиє ім'я підходить до набраної вами частини імені, натисніть клавішу <keycap>Tab</keycap>, щоб завершити ім'я.</para>       
        </section>
        
        <section xml:id="filechooser-save-newfolder"><info><title>Створення нової теки</title></info>
          <para>Якщо потрібно створити нову теку для збереження файла, натисніть кнопку <guibutton>Створити теку</guibutton>. Введіть ім'я для нової теки і натисніть клавішу <keycap>Return</keycap>. Потім можна вибирати збереження файла в нову теку, як і в будь-яку іншу.</para>
        </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
