<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="panels" xml:lang="uk">
    <info><title>Використання панелей</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gospanel-1"/>

  <!-- Desktop Overview / Panels -->
  <anchor xml:id="gosoverview-502"/>

  <highlights>
    <para>В цьому розділі описується, як використовувати панелі у верхній і нижній частинах стільниці MATE, як налаштувати об'єкти, які з'являються на них, і як додавати нові панелі на стільницю.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="panels-intro"><info><title>Вступ</title></info>
    
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gospanel-2"/>

    <indexterm><primary>панелі</primary> <secondary>введення</secondary></indexterm>

    <para>Панель це область в середовищі MATE, яка забезпечує доступ до певних дій та інформації, незалежно від стану вікон програм. Наприклад, за замовчуванням в панелях MATE, можна запускати програми, побачити дату і час, відрегулювати гучність звукової системи тощо.</para> 
    <para>Ви можете налаштовувати панелі за своїм смаком. Змінювати їх поведінку і зовнішній вигляд, або додавати чи видаляти об'єкти з них. Також можна створити кілька панелей і вибрати різні властивості об'єктів та фон для кожної панелі. Ви також можете приховувати панелі.</para>
    <para>За замовчуванням, середовище MATE містить дві панелі, по верхньому та нижньому обрізах екрану. В наступних розділах описуються ці панелі.</para>

    <section xml:id="top-panel"><info><title>Верхня панель</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-6"/>         
      <indexterm><primary>панелі</primary> <secondary>горішня панель</secondary> <see>горішня панель</see></indexterm>
      <indexterm><primary>горішня панель</primary> <secondary>введення</secondary></indexterm>
      <para>За замовчуванням, верхня панель містить наступні об'єкти:</para>
      <note><para>Ваш дистрибутив MATE може мати змінені налаштування за замовчуванням.</para></note>
           
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Аплет <application>Рядок меню</application></term>
      		<listitem><para>Рядок меню містить пункти <guimenu>Програми</guimenu>, <guimenu>Місця</guimenu> та <guimenu>Система</guimenu>.Докладнішу інформацію про рядок меню, дивіться <xref linkend="menubar"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Комплект піктограм для запуску програм</term>
          <listitem><para>Точна кількість піктограм, залежить від дистрибутиву MATE, але в цілому ви знайдете щонайменше піктограми для запуску <application>Веб-браузера</application>, <application>Поштового клієнта</application> та <application>Браузера довідки</application>. Натисніть на будь-яку піктограму, щоб відкрити відповідну програму.</para></listitem>
        </varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Аплет <application>Область сповіщення</application></term>
          <listitem><para>Показує піктограми інших програм, які потребують вашої уваги, або до яких потрібно звернутись без перемикання з поточного вікна програми. Докладніше про це дивіться <xref linkend="panels-notification-area"/>.</para>
          <para>Доки якась програма не додасть свою піктограму в область сповіщення, вона буде виглядати як вузька смужка.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

         
        <varlistentry>
          <term>Аплет <application>Годинник</application></term>
          <listitem><para xml:lang="en">The <application>Clock</application> shows the current
      time. Click on the time to open a small calendar. You can also view a world map by clicking the <guilabel>Locations</guilabel> expansion label. For more on this, see the <link xlink:href="help:mate-clock">Clock Applet Manual</link>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Аплет <application>Регулятор гучності</application></term>
          <listitem><para><application>Регулятор гучности</application> дозволяє керувати гучністю динаміків вашої системи. Для докладнішої інформації див. керівництво до Регулятора гучности.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
            <primary>top edge panel</primary>
            <secondary>window list icon</secondary>
          </default:indexterm> <application>Піктограма селектор вікон</application></term>
          <listitem><para>Аплет <application>Вибір вікон</application> показує список всіх відкритих вікон. Щоб передати фокус на вікно, натисніть на піктограму аплету вибору вікон з крайнього правого краю верхньої панелі, а потім виберіть потрібне вікно. Докладніше про це дивіться <xref linkend="windows-focus"/>.</para></listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="bottom-panel"><info><title>Нижня панель</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-3"/>        
      <indexterm><primary>панелі</primary> <secondary>долішня панель</secondary> <see>долішня панель</see></indexterm>
      <indexterm><primary>долішня панель</primary> <secondary>введення</secondary></indexterm>
      <para>За замовчуванням, нижня панель містить наступні об'єкти:</para>
      <note><para>Ваш дистрибутив MATE може мати змінені налаштування за замовчуванням.</para></note>
      <indexterm><primary>долішня панель</primary> <secondary>типовий вміст</secondary></indexterm>            
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Кнопка <guibutton>Показати стільницю</guibutton></term>
      		<listitem><para xml:lang="en">Click on this button to minimize all open windows and show the desktop. Click it again to restore all the windows to their previous state.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Аплет <application>Список вікон</application></term>
      		<listitem><para>Показує кнопку для кожного відкритого вікна. Аплет <application>Список вікон</application> дозволяє мінімізовувати та відновлювати вікна. Докладніше про це дивіться <xref linkend="windowlist"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Аплет <application>Перемикач робочих областей</application></term>
      		<listitem><para>Дозволяє перемикатись поміж робочими областями. Докладнішу інформацію про робочі області дивіться <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>      	
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="gospanel-5"><info><title>Управління панелями</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Create Panels -->
    <anchor xml:id="gosoverview-26"/>
    <anchor xml:id="gospanel-11"/><!-- To Interact With a Panel -->
    <indexterm><primary>панелі</primary> <secondary>керування</secondary></indexterm>
    <para>В наступних розділах описується, як управляти панелями.</para>
    <para>Для взаємодії з панеллю, потрібно натиснути на порожнє місце на панелі, але не на об'єктах розташованих на ній. Якщо кнопки приховування видно на панелі, також можете натиснути середньою або правою кнопкою миші на одній з них, щоб вибрати панель.</para>

    <section xml:id="gospanel-12"><info><title>Переміщення панелі</title></info>
      <indexterm><primary>панелі</primary> <secondary>переміщення</secondary></indexterm>	  
	  <para>Щоб перемістити панель на інший бік екрану, натисніть і утримуйте клавішу <keycap>ALT</keycap> та перетягуйте панель на нове місце. Натискайте на порожнє місце на панелі, щоб почати перетягування.</para>
      <para>Панель, яка не налаштована розширюватися на всю ширину екрана, можна відтягнути від краю екрана і розмістити в будь-якому місці. Дивіться <xref linkend="panel-properties"/> для детальної інформації про налаштування власностей розширення панелі.</para>
    </section>

    <section xml:id="panel-properties"><info><title>Властивості панелі</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-28"/>         
      <indexterm><primary>панелі</primary> <secondary>модифікація властивостей</secondary></indexterm>
      <para>Можна змінювати властивості кожної панелі, а саме, розташування панелі, поведінку приховування та зовнішній вигляд.</para>
      <para>Щоб змінити властивості панелі, натисніть праву кнопку миші з вказівником на порожньому місці панелі та виберіть <guimenuitem>Властивості</guimenuitem>. Діалогове вікно <guilabel>Властивості панелі</guilabel> містить дві вкладені секції, <guilabel>Загальне</guilabel> та <guilabel>Фон</guilabel>.</para>
      
      <section xml:id="panel-properties-general"><info><title>Вкладка загальних властивостей</title></info>
        <para>На вкладці <guilabel>Загальне</guilabel> можна змінити розмір панелі, її орієнтацію та властивості приховування. В наступній таблиці описуються елементи діалогового вікна вкладеної секції <guilabel>Загальне</guilabel>:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Елементи діалогового вікна</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Опис</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para><guilabel>Орієнтація</guilabel></para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Вибір позиції панелі на екрані. Натисніть на стрілку та виберіть бажане положення.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Розмір</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Використовуйте числове поле, щоб вибрати розмір панелі.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para><guilabel>Розширити</guilabel></para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>За замовчуванням, панель розширена на повну довжину, від краю до краю екрана, на якому вона розташована. Якщо панель не розширюється, її можна перемістити від країв до будь-якої частини екрана.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Автоматично приховувати</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Виберіть цей параметр, якщо хочете щоб панель було видно повністю тільки коли вказівник миші знаходиться над нею. Панель приховується за межею екрана вздовж його довшого краю, залишаючи вузьку видиму смужку по краю стільниці. Помістіть вказівник на цю видиму частину панелі, щоб змусити її з'явитись знову в полі зору.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Показати кнопки приховування</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Виберіть цю опцію для відображення кнопок приховування на кожному кінці панелі. Якщо натиснути на кнопку приховування, панель переміститься у відповідному напрямку за край екрана, за винятком кнопки приховування на протилежному кінці панелі. Натисніть на цю кнопку і панель знову стане повністю видимою.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Стрілки на кнопках приховування</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Виберіть цей параметр для відображення стрілок на кнопках приховування, якщо кнопки ввімкнені.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section xml:id="panel-properties-background"><info><title>Вкладка властивостей фону</title></info>
        <para>Ви можете вибрати тип фону для панелі на вкладці <guilabel>Фон</guilabel>. Доступні такі можливості:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="32.32*"/>
            <colspec colwidth="67.68*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Елементи діалогового вікна</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Опис</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Ні (використовувати системну тему)</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select this option to have the panel use the settings in the <xref linkend="prefs-theme"/> tool. This keeps your panel's background looking the same as the rest of the desktop and applications.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Суцільний колір</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Виберіть цей параметр для зазначення однокольорового фону для панелі. Натисніть кнопку <guibutton>Колір</guibutton> і в діалоговому вікні вибору кольору, яке з'явиться, виберіть бажаний колір.</para>
                  <para>Використовуйте повзунок <guilabel>Стиль</guilabel>, щоб визначити ступінь прозорості або непрозорості кольору. Наприклад, щоб зробити панель прозорою, рухайте повзунок в бік напису <guilabel>Прозорий</guilabel>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Тлове зображення</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Виберіть цей параметр, щоб вказати зображення для фону панелі. Натисніть кнопку для вибору файла зображення. Вибравши файл, натисніть кнопку <guibutton>Відкрити</guibutton>.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        
        <!-- section folded in: preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor xml:id="gospanel-61"/>
        <indexterm><primary>панелі</primary> <secondary>зміни тла</secondary></indexterm>
        <!-- Shaun, why does this bit here change the vertical space between the previous 
        table and the following paragraph? -->
             
        <para>Також можете перетягнути колір або зображення на панель, щоб встановити цей колір або зображення як фон панелі. Перетягнути колір або зображення можна з багатьох програм. Наприклад:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Ви можете перетягнути колір з будь-якого діалогового вікна вибору кольору.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ви можете перетягнути файл зображення з диспетчера файлів<application>Caja</application>, щоб встановити його як фон панелі.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">You can drag a color or a pattern from the <guilabel>Backgrounds
  and Emblems</guilabel> dialog (see <xref linkend="caja-backgrounds-and-emblems"/>) in <application>Caja</application> file manager to a panel to set it as the background.</para>         
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Натисніть кнопку <guibutton>Закрити</guibutton>, щоб закрити діалогове вікно <guilabel>Властивості панелі</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-7"><info><title>Приховування панелі</title></info>
      <indexterm><primary>панелі</primary> <secondary>приховування</secondary></indexterm>
      <para>Ви можете приховати або відобразити панель, якщо вона має кнопки приховування. Якщо їх не видно на панелі, змініть властивості панелі, з тим щоб кнопки приховування були видимі.</para>
      <para>Кнопки приховування є на обох кінцях панелі. На них може бути зображення стрілок. На наступному малюнку зображено кнопки приховування.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Горизонтальна панель і вертикальна панель, з кнопками приховування.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Щоб приховати панель, натисніть на одну з кнопок приховування. Панель скоротиться в напрямку, вказаному стрілкою на кнопці приховування. Кнопка приховування на іншому кінці панелі залишиться видимою.</para>
      <para>Щоб показати приховану панель знову, натисніть на видимій кнопці приховування. Панель розшириться в напрямку, вказаному стрілкою на цій кнопці і обидві кнопки приховування знову стануть видимими.</para>
      <para xml:lang="en">You can set a panel to autohide. When you set autohide, the panel hides
automatically when the mouse is not pointing to the panel. The panel reappears
when you point to the part of the screen where the panel resides. To set your
panel to autohide, modify the properties of the panel as per the instructions in <xref linkend="panel-properties"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-10"><info><title>Додавання нової панелі</title></info>
      <indexterm><primary>панелі</primary> <secondary>додавання нових</secondary></indexterm>
      <para>Щоб додати панель, натисніть праву кнопку миші з вказівником на вільному місці будь-якої панелі, потім виберіть <guimenuitem>Створити панель</guimenuitem>. Нова панель, без жодного об'єкту буде додана в середовище MATE. Ви можете налаштувати її відповідно вашим уподобанням.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-31"><info><title>Видалення панелі</title></info>
      <!-- Desktop Overview / Panels / To Delete Panels -->
      <anchor xml:id="gosoverview-508"/>
      <indexterm><primary>панелі</primary> <secondary>вилучення</secondary></indexterm>
      <para>Щоб видалити панель зі середовища MATE, натисніть праву кнопку миші з вказівником на вільному місці панелі, яку хочете видалити, і виберіть <menuchoice><guimenuitem>Видалити цю панель</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <note>
        <para>В середовищі MATE завжди має бути принаймні одна панель. Якщо залишилась тільки одна панель, видалити її неможливо.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  
  <!-- =============================================== managing panel objects -->
  <section xml:id="gospanel-8"><info><title>Об'єкти панелі</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Manipulate Panel Objects -->
    <anchor xml:id="gosoverview-21"/>
    <indexterm><primary>панелі</primary> <secondary>об'єкти панелів</secondary> <see>об'єкти панелів</see></indexterm>
    <para>В цьому розділі описуються об'єкти, які можна додавати і використовувати з панелей.</para>
    <section xml:id="gospanel-100"><info><title>Взаємодія з об'єктами панелі</title></info>
      
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>взаємодія</secondary></indexterm>
      <para>Використовуйте кнопки миші для взаємодії з об'єктами панелі наступними способами:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Натисніть ліву кнопку</term>
          <listitem>
            <para>Запускає об'єкт панелі.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Натисніть середню кнопку</term>
          <listitem>
            <para>Дозволяє захопити об'єкт, і перетягнути його на нове місце.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Натисніть праву кнопку</term>
          <listitem>
            <para>Відкриває спливаюче меню об'єкта панелі.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <section xml:id="gospanel-39"><info><title>Щоб вибрати аплет</title></info>
        <indexterm><primary>аплети</primary> <secondary>вибір</secondary></indexterm>
        <para>Існують деякі обмеження, відносно того, на якому місці аплету натиснути для відображення спливаючого меню об'єкта панелі, або як перемістити аплет. Обмеження такі:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Some applets have popup menus of applet-specific commands
  that open when you right-click on particular parts of the applet. For example,
  the <application><xref linkend="windowlist"/></application> applet has a vertical handle on
  the left side, and buttons that represent your windows on the right side.
  To open the panel object popup menu for the <application>Window List</application>
  applet, you must right-click on the handle. If you right-click on a button
  on the right side, a popup menu for the button opens.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Деякі аплети мають області, які не можна використовувати для вибору аплету. Наприклад, аплет <application>Командний рядок</application> має поле для введення команд. Ви не зможете вибрати цей аплет натиснувши середню або праву кнопку миші з вказівником на цьому полі. Замість цього, потрібно натискати на іншій частині аплету.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="panels-addobject"><info><title>Додавання об'єкта на панель</title></info>
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-15"/>   

      <!-- Desktop Overview / Panels / To Add Objects to Panels -->
      <anchor xml:id="gosoverview-4"/>
      <anchor xml:id="gospanel-40"/><!-- To Add an Applet to a Panel -->
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>додавання</secondary></indexterm>
      <para>Щоб додати об'єкт на панель, виконайте наступні дії:</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Натисніть праву кнопку миші з вказівником на порожньому місці панелі, щоб відкрити спливаюче меню панелі.</para></listitem>
        <listitem><para>Виберіть <guisubmenu>Додати до панелі</guisubmenu>.</para>
          <para xml:lang="en">The <guilabel>Add to Panel</guilabel> dialog opens.The available panel objects are listed alphabetically, with <xref linkend="launchers"/> at the top.</para>
          <tip><para>Можна ввести частину назви або опису об'єкту в поле <guilabel>Знайти</guilabel>. Це дозволить скоротити список до тих об'єктів, які відповідають вашому запиту.</para>
          <para>Щоб відновити повний список, видаліть текст з поля <guilabel>Знайти</guilabel>.</para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem><para>Перетягніть об'єкт зі списку на панель, або виділіть його в списку і натисніть кнопку <guibutton>Додати</guibutton>,щоб помістити його на панель в те місце, де ви вперше клацнули правою кнопкою миші.</para></listitem>
      </orderedlist>
      
      <para>Ви також можете додати будь-який елемент з меню <guimenu>Програми</guimenu> на панель. Натисніть праву кнопку миші з вказівником на елементі меню і виберіть <guimenuitem>Додати на панель</guimenuitem>.</para>

      <para>Кожна кнопка запуску відповідає файлу <filename>.desktop</filename>. Можна перетягувати файл <filename>.desktop</filename> на панель, щоб додати кнопку запуску на неї.</para>
<!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?-->
    </section>

    <section xml:id="gospanel-9"><info><title>Зміна властивостей об'єкта</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-41"/><!-- To Modify Preferences for an Applet -->
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>зміна властивостей</secondary></indexterm>
      <para>Деякі об'єкти панелів, такі як кнопки запуску і скриньки мають набір пов'язаних властивостей. Властивости різні, для різних типів об'єктів. Властивости містять деталі такі як: <itemizedlist><listitem><para>Команда, яка запускає програму.</para></listitem><listitem><para>Розташування первинних файлів меню.</para></listitem><listitem><para>Піктограма, яка репрезентує об'єкт.</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>Щоб змінити властивості об'єкта, виконайте наступні дії:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm><primary>виринне меню об'єкту панелі, ілюстрація</primary></indexterm>
          <para>Натисніть праву кнопку миші з вказівником на об'єкті, щоб відкрити спливаюче меню об'єкта панелі, як показує <xref linkend="gospanel-FIG-54"/>.</para>
          <figure xml:id="gospanel-FIG-54"><info><title>Спливаюче меню об'єкта панелі</title></info>
            
            <screenshot>
              <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Виринне меню об'єкту панелі. Об'єкти меню: Властивости, Вилучити з панелі, Закріпити, Перемістити.</phrase> </textobject></mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Виберіть <guimenuitem>Властивості</guimenuitem>. Використовуйте діалогове вікно <guilabel>Властивості</guilabel>, щоб змінити потрібні властивості. Вміст діалогового вікна <guilabel>Властивості</guilabel> залежить від об'єкта, вибраного на 1-му кроці.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Закрийте діалогове вікно <guilabel>Властивості</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-32"><info><title>Переміщення об'єкта панелі</title></info>
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>переміщення</secondary></indexterm>
      <para>Об'єкти панелі можна переміщати вздовж панелі і з одної панелі на іншу. Також, можна переміщати об'єкти поміж панелями та шухлядами.</para>
      <para>Щоб перемістити об'єкт панелі, натисніть середню кнопку миші з вказівником на ньому і, утримуючи її, перемістіть об'єкт на нове місце. Коли ви відпустите середню кнопку миші, об'єкт залишиться на новому місці.</para>
      <para>Крім того, можете використовувати спливаюче меню об'єкта панелі для його переміщення, а саме:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Натисніть праву кнопку миші з вказівником на об'єкті та виберіть <guimenuitem>Перемістити</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Вкажіть на нове місце розташування об'єкта, а потім натисніть будь-яку кнопку миші, щоб закріпити об'єкт на новому місці. Таким чином можна перемістити об'єкт на будь-яку панель в середовищі MATE.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Переміщення об'єкта панелі впливає на позицію інших об'єктів на панелі. Щоб керувати переміщенням об'єкта по панелі, можна вибрати режим переміщення. Для цього, натисніть одну з наступних клавіш під час переміщення об'єкта панелі:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>Клавіша</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Режим переміщення</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>Опис</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Клавіші немає</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Переміщення із заміною</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Об'єкт міняється місцями з іншими об'єктами на панелі. Переміщення із заміною, це режим за замовчуванням.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>клавіша <keycap>Alt</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Вільне переміщення</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Об'єкт перестрибує через інші об'єкти панелі в наступне вільне місце на панелі.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>клавіша <keycap>Shift</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Переміщення зі зрушенням</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Об'єкт зрушує інші об'єкти панелі далі вздовж панелі.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-566"><info><title>Прикріплення об'єкта панелі</title></info>
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>закріплення</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>закріплення об'єктів панелі</primary></indexterm>
      <para>Ви можете прикріплювати об'єкти до панелі, щоб вони зберігали своє розташування. Використовуйте це, якщо хочете, щоб об'єкти не змінювали свого розташування під час переміщення інших об'єктів.</para>
      <para>Щоб прикріпити об'єкт до його поточного місця розташування на панелі, натисніть праву кнопку миші з вказівником на об'єкті і в спливаючому меню об'єкта, виберіть <guimenuitem>Прикріпити до панелі</guimenuitem>. Зніміть прапорець, щоб звільнити об'єкт.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-33"><info><title>Видалення об'єкта панелі</title></info>
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>вилучення</secondary></indexterm>
      <para>Щоб видалити об'єкт з панелі, натисніть праву кнопку миші з вказівником на об'єкті і в спливаючому меню об'єкта виберіть <guimenuitem>Видалити з панелі</guimenuitem>.</para>
    </section>
  </section>
  
  <!-- ============================================== big bag o' panel objects -->
  <!-- <remark>won't work because of yelp topic clumping</remark>
    <para>This section describes the different objects you can add to your panels.</para>
    <para>For a list of the objects that are on the top and bottom panels by default, see <xref linkend="top-panel"/> and <xref linkend="bottom-panel"/>.</para>
  -->
  <section xml:id="gospanel-17"><info><title>Аплети</title></info>
    <indexterm><primary>аплети</primary> <secondary>введення</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>об'єкти панелів</primary> <secondary>аплети</secondary> <see>аплети</see></indexterm>
    <para>Аплет, це маленька програма, чий користувацький інтерфейс розташовується в межах панелі. На наступному малюнку показані деякі аплети, зліва направо:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application><xref linkend="windowlist"/></application>: Показує вікна, відкриті в Вашій системі.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Регулятор гучності</application>: Дозволяє регулювати гучність динаміків вашої системи.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><link xlink:href="help:mate-clock"><application>Clock</application></link>: Shows the current date and time.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Приклади аплетів. Контекст дає опис графіки.</phrase> </textobject></mediaobject>
    </screenshot>
  </section>  

  <section xml:id="launchers"><info><title>Кнопки запуску</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gospanel-16"/>
    <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>кнопки запуску</secondary> <see>кнопки запуску</see></indexterm>
    <para><firstterm>Кнопка запуску</firstterm> це об'єкт, який виконує певну дію.</para>
    <para>Кнопки запуску розташовуються на панелі, в меню панелі та на стільниці. В усіх цих місцях вони репрезентовані піктограмами.</para>
    <para>Кнопку запуску можна використовувати для наступних дій:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Запуск окремих програм.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Виконання команди.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Відкривання теки.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Відкривання веб-браузера на певній сторінці в мережі.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Відкрийте спеціяльні<firstterm>Універсальні ідентифікатори ресурсів</firstterm>  (URI). В середовищі MATE є спеціяльні URI, що дозволяють отримати доступ до певних функцій із файлового керівника.<default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>special URI
locations</primary><secondary>and launchers</secondary></default:indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Ви можете змінювати властивості кнопки запуску. Наприклад, властивості кнопки запуску включають в себе назву, піктограму, яка репрезентує її, та спосіб дії кнопки запуску. Докладніше про це дивіться <xref linkend="launchers-modify"/>.</para>
    <note><para>В певних ситуаціях, кнопка запуску в меню може не мати піктограми. Наприклад, якщо для неї не зазначена піктограма, або якщо в налаштуваннях заборонений показ піктограм для всього меню.</para></note>

    <section xml:id="gospanel-34"><info><title>Додавання кнопки запуску до панелі</title></info>
      <indexterm><primary>кнопки запуску</primary> <secondary>додавання на панель</secondary></indexterm>
      <para>Кнопку запуску можна додати до панелі одним з наступних способів:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Зі спливаючого меню панелі</para>
          <para xml:lang="en">Right-click on any vacant space on the panel,
then choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>. The <guilabel>Add to Panel</guilabel> dialog opens (see <xref linkend="panels-addobject"/>).</para>
          <para>Щоб створити нову кнопку запуску, виберіть зі списку пункт <guilabel>Власна кнопка запуску</guilabel>. З'явиться діалогове вікно <guilabel>Створити кнопку запису</guilabel>. Для отримання додаткової інформації про властивості в цьому діалозі дивіться <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
          <para>Крім того, щоб додати існуючу кнопку запуску до панелі, виберіть зі списку пункт <guilabel>Виконати програму</guilabel>. Потім виберіть зі списку пунктів меню кнопку запуску, яку хочете додати.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>З будь-якого меню</para>
          <para>Щоб додати кнопку запуску до панелі з меню, виконайте одну з таких дій:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Відкрийте меню, яке містить потрібну кнопку запуску. Перетягніть її на панель.</para></listitem>
            <listitem><para>Відкрийте меню, яке містить потрібну кнопку запуску і натисніть праву кнопку миші з вказівником на її назві. Виберіть <guimenuitem>Додати цю кнопку запуску до панелі</guimenuitem>. Цей спосіб працює тільки, якщо кнопка запуску є в під-меню того меню, яке ви відкрили.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>З менеджера файлів</para>
          <para>Щоб додати кнопку запуску до панелі з менеджера файлів, найдіть в файловій системі файл <filename>.desktop</filename> і перетягніть його на панель.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="launchers-modify"><info><title>Модифікація кнопки запуску</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-36"/>        
      <indexterm><primary>кнопки запуску</primary> <secondary>зміна властивостей</secondary></indexterm>
      <para>Щоб змінити властивості кнопки запуску на панелі, виконайте наступні дії:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Натисніть праву кнопку миші з вказівником на кнопці запуску, щоб відкрити її спливаюче меню.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Виберіть <guimenuitem>Властивості</guimenuitem>. Використайте діалогове вікно <guilabel>Властивості кнопки запуску</guilabel>, щоб змінити потрібні властивості. Для більш докладної інформації про діалогове вікно <guilabel>Властивості кнопки запуску</guilabel> дивіться <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть <guibutton>Закрити</guibutton>, щоб закрити діалогове вікно <guilabel>Властивості кнопки запуску</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="launchers-properties"><info><title>Властивості пускача</title></info> 
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-52"/><!-- To Create a Launcher With the Create Launcher Dialog -->
         
      <para>Під час створення або зміни кнопки запуску, можуть бути встановлені такі властивості:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term>Тип</term>
          <listitem>
            <para>В розкривному списку вкажіть, чи повинна ця кнопка запускати програму чи відкривати адресу:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Програма</term>
                <listitem>
                  <para>Кнопка запуску запускає програму.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Програма в терміналі</term>
                <listitem>
                  <para>Кнопка запуску запускає програму через вікно терміналу.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Адреса</term>
                <listitem>
                  <para>Кнопка запуску відкриває файл, веб-сторінку або іншу адресу-посилання.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            <para>Якщо ви редагуєте кнопку запуску адреси, цей зринаючий список не буде показаний. Якщо ви редагуєте кнопку запуску програми, опція <guilabel>Адреса</guilabel> буде не доступна.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Назва</term>
          <listitem>
            <para>Це та назва, яка буде відображатися, якщо додати кнопку запуску в меню або на стільницю.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Команда</term>
          <listitem>
            <para>Для кнопки запуску програми, вкажіть команду, яка буде виконуватись під час натискання на неї. Про деякі команди дивіться <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Адреса</term>
          <listitem>
            <para>Для кнопки запуску адреси, вкажіть адресу, яку вона має відкривати. Натисніть кнопку <guibutton>Огляд</guibutton>, щоб вибрати її в комп'ютері, або введіть веб-адресу, яку вона має відкривати. Про приклади адрес-посилань дивіться <xref linkend="launchers-properties-commands"/></para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Коментар</term>
          <listitem>
            <para>Це те, що буде показане як підказка, під час наведення вказівника миші на піктограму кнопки запуску на панелі.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Щоб змінити піктограму кнопки запуску, натисніть на кнопку, яка показує поточну піктограму. З'явиться діалогове вікно вибору піктограм. Виберіть потрібну піктограму в цьому вікні.</para>
  
      <section xml:id="launchers-properties-commands"><info><title>Команди і адреси кнопок запуску</title></info>
        <!-- Maintained for backwards compatibility: 2.14 -->
        <anchor xml:id="gospanel-556"/>        
        <para>Приклади команд, і адрес-посилань, які можна використовувати в діалоговому вікні <guilabel>Властивості кнопки запуску</guilabel> можна знайти нижче.</para>
        
        <para>Якщо вибрати пункт <guilabel>Програма</guilabel> або <guilabel>Виконати в терміналі</guilabel>, в розкривному списку пункту <guilabel>Тип</guilabel>, буде відображений текстовий блок <guilabel>Команда</guilabel>. В наступній таблиці наведено деякі приклади команд і дій, які вони виконують:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Приклад команди запуску програми</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Дія</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para><command>pluma</command></para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Запускає текстовий редактор <application>pluma</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><command>pluma /home/user/loremipsum.txt</command></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Відкриває файл <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> в текстовому редакторі <application>pluma</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para><command>caja /home/user/Projects</command></para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Відкриває теку <filename>/home/user/Projects</filename> у вікні файлового браузера.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>Якщо виберете <guilabel>Розташування</guilabel> з випадного переліку <guilabel>Тип</guilabel> з'явиться поле введення <guilabel>Розташування</guilabel>. Наступна таблиця показує декотрі приклади розташувань і дій, які стануться при натисканні на кнопку запуску:<default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>special URIs</primary><secondary>launchers</secondary></default:indexterm></para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Приклади адрес</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Дія</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para><command>file:///home/user/loremipsum.txt</command></para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Відкриває файл <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> в типовій програмі перегляду файлів такого типу.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><command>file:///home/user/Projects</command></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Відкриває теку <filename>/home/user/Projects</filename> у вікні файлового браузера.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><command>http://www.mate-desktop.org</command></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Відкриває веб-сайт MATE в браузері за замовчуванням.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><command>ftp://ftp.mate-desktop.org</command></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Відкриває FTP-сайт MATE в браузері за замовчуванням.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>
    </section>    
  </section>

  <section xml:id="gospanel-557"><info><title>Кнопки</title></info>
    <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>додавання на панель</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>кнопки дій</primary> <see>кнопки</see></indexterm>
    <para>Ви можете додавати до панелей кнопки, які забезпечують швидкий доступ до часто вживаних дій та функцій.</para>

    <section xml:id="gospanel-563"><info><title>Кнопка примусового завершення</title></info>
      <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>Примусовий вихід</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>Кнопка примусового виходу</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка примусового виходу</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>припинення додатків</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>додатки</primary> <secondary>завершення</secondary></indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Піктограма примусового виходу.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Кнопка <guibutton>Примусове завершення</guibutton> дозволяє завершити програму, клацнувши на її вікні. Ця кнопка корисна, якщо потрібно завершити програму, яка не реагує на ваші команди, або зависла чи зазнала аварії, наприклад.</para>
      <para>Щоб додати кнопку <guibutton>Примусово завершити</guibutton> до панелі, натисніть праву кнопку миші з вказівником на порожньому місці панелі та виберіть <guimenu>Додати до панелі</guimenu>, потім виберіть пункт <application>Примусово завершити</application> в діалоговому вікні "Додати до панелі". Детальніше про це дивіться <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Щоб завершити роботу програми, натисніть кнопку <guibutton>Примусово завершити</guibutton>, потім клацніть на вікні програми, яку хочете завершити. Якщо ви передумали завершувати програму після натискання кнопки <guibutton>Примусово завершити</guibutton>, натисніть клавішу <keycap>Esc</keycap>.</para>
    </section>

    <section xml:id="panel-lock-screen"><info><title>Кнопка блокування екрана</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-21"/>

      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Піктограма блокування екрану.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>Блокування</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>Кнопка блокування</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка блокування</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>блокування екрану</primary></indexterm>
      <para>Кнопка <guibutton>Блокувати екран</guibutton> блокує екран і активує збереження екрана, коли ви її натискаєте. Щоб знову отримати доступ до сеансу, ви маєте ввести свій пароль.</para>
      <para>Щоб додати кнопку <guibutton>Блокувати екран</guibutton> до панелі, натисніть праву кнопку миші з вказівником на порожньому місці панелі та виберіть <guimenu>Додати до панелі</guimenu>, потім виберіть пункт <application>Блокувати екран</application> в діалоговому вікні "Додати до панелі". Детальніше про це дивіться <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Натисніть праву кнопку миші з вказівником на кнопці <guibutton>Блокувати екран</guibutton>, щоб відкрити меню команд, які пов'язані зі збереженням екрана. <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> описує команди, які доступні в цьому меню.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="gosstartsession-TBL-83"><info><title>Елементи меню блокування екрана</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Елемент меню</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Функція</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guimenuitem>Активувати зберігач екрану</guimenuitem></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Негайно активує збереження екрана</para>
                <para>Це також заблокує екран, якщо в інструменті налаштування <application>Збереження екрана</application> ви вибрали <guilabel>Блокувати екран, якщо збереження екрана активне</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guimenuitem>Блокування екрану</guimenuitem></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Негайно блокує екран. Ця команда виконує таку саму функцію, як і натискання кнопки <guibutton>Блокувати екран</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guimenuitem>Властивости</guimenuitem></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Opens the <xref linkend="prefs-screensaver"/> tool, with which you can configure the type of screensaver that is displayed when you lock the screen.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-20"><info><title>Кнопка завершення сеансу</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Піктограма виходу з системи.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>Вихід з системи</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>Кнопка виходу з системи</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка виходу з системи</primary></indexterm>
      <para>Кнопка <guibutton>Завершити сеанс</guibutton> дозволяє завершити сеанс MATE, або перейти на обліковий запис іншого користувача.</para>
      <para>Щоб додати кнопку <guibutton>Завершити сеанс</guibutton> до панелі, натисніть праву кнопку миші з вказівником на порожньому місці панелі та виберіть <guimenu>Додати до панелі</guimenu>, потім виберіть пункт <application>Завершити сеанс</application> в діалоговому вікні "Додати до панелі". Детальніше про це дивіться <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Щоб завершити сеанс або змінити користувача, натисніть кнопку <guibutton>Завершити сеанс</guibutton> потім натисніть на відповідну кнопку в діалоговому вікні, яке з'явиться.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-555"><info><title>Кнопка виконати програму</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Піктограма запуску додатку.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>Запуск</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>Кнопка запуску</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка запуску</primary></indexterm>
      <para>Кнопка <guibutton>Виконати</guibutton> відкриває діалогове вікно <guilabel>Виконати програму</guilabel>, яке дозволяє запустити програму, вибравши її зі списку.</para>
      <para>Щоб додати кнопку <guibutton>Виконати</guibutton> до панелі, натисніть праву кнопку миші з вказівником на порожньому місці панелі та виберіть <guimenu>Додати до панелі</guimenu>, потім виберіть пункт <application>Виконати програму</application> в діалоговому вікні "Додати до панелі". Детальніше про це дивіться <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Щоб відкрити діалогове вікно <application>Виконати програму</application>, натисніть кнопку <guibutton>Виконати</guibutton>.</para>
      <para>Детальніше про діалогове вікно <guilabel>Виконати програму</guilabel> дивіться <xref linkend="gospanel-23"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-554"><info><title>Кнопка пошуку</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Піктограма пошуку.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>Пошук</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>Кнопка пошуку</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка пошуку</primary></indexterm>
      <para>Кнопка <guibutton>Пошук</guibutton> відкриває <application>Засіб пошуку</application>, який дозволяє пошук файлів в комп'ютері.</para>
      <para>Щоб додати кнопку <guibutton>Пошук</guibutton> до панелі, натисніть праву кнопку миші з вказівником на порожньому місці панелі та виберіть <guimenu>Додати до панелі</guimenu>, потім виберіть пункт <application>Пошук файлів</application> в діалоговому вікні "Додати до панелі". Детальніше про це дивіться <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Щоб відкрити <application>Засіб пошуку</application>, натисніть кнопку <guibutton>Пошук</guibutton>.</para>
      <para xml:lang="en">For more information on the <application>Search Tool</application>,
see the <link xlink:href="help:mate-search-tool">Search Tool Manual</link>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-564"><info><title>Кнопка показу стільниці</title></info>
      <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>Згорнути вікна</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>Кнопка згортання вікон</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка згортання вікон</primary></indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Піктограма "Показати стільницю".</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Ви можете використати кнопку <guibutton>Показати стільницю</guibutton>, щоб згорнути всі відкриті вікна і показати стільницю.</para>
      <para>Щоб додати кнопку <guibutton>Показати стільницю</guibutton> до панелі, натисніть праву кнопку миші з вказівником на порожньому місці панелі та виберіть <guimenu>Додати до панелі</guimenu>, потім виберіть пункт <application>Показати стільницю</application> в діалоговому вікні "Додати до панелі". Детальніше про це дивіться <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Щоб згорнути всі вікна і показати стільницю, натисніть кнопку <guibutton>Показати стільницю</guibutton>. Щоб відновити попередній стан всіх вікон, натисніть її знову.</para>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="panel-menus"><info><title>Меню</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Menus -->
    <anchor xml:id="gosoverview-42"/>
    <anchor xml:id="gospanel-37"/>

    <indexterm><primary>меню</primary> <secondary>додавання на панель</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>меню</secondary></indexterm>
    <para>Ви можете додати до панелі наступні типи меню:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guimenu>Menu Bar</guimenu>: You can access almost
all the standard applications, commands, and configuration options from
the menus in the Menu Bar. It contains the <guimenu>Applications</guimenu>, 
<guimenu>Places</guimenu>, and <guimenu>System</guimenu> menus.</para>
        <para>Щоб додати <guimenu>Рядок меню</guimenu> до панелі, натисніть праву кнопку миші з вказівником на порожньому місці панелі та виберіть <guimenu>Додати до панелі</guimenu>, потім виберіть пункт <application>Рядок меню</application> в діалоговому вікні "Додати до панелі". Детальніше про це дивіться <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Головне меню</guimenu>: Головне меню містить ті самі пункти як і рядок меню, але воно організоване як одне меню, замість трьох, і як результат, займає менше місця на панелі.</para>
        <para>Щоб додати <guimenu>Головне меню</guimenu> до панелі, натисніть праву кнопку миші з вказівником на порожньому місці панелі та виберіть <guimenu>Додати до панелі</guimenu>, потім виберіть пункт <application>Головне меню</application> в діалоговому вікні "Додати до панелі". Детальніше про це дивіться <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Підменю</guimenu>: Ви можете додати підменю рядка меню або головного меню прямо на панель. Наприклад, можна додати підменю <guimenu>Ігри</guimenu> меню <guimenu>Програми</guimenu> до панелі.</para>
        <para>Щоб додати підменю до панелі, відкрийте підменю, натисніть праву кнопку миші з вказівником на кнопці запуску і виберіть <menuchoice><guimenu>Все меню</guimenu><guimenuitem>Додати як меню до панелі</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section xml:id="gospanel-18"><info><title>Шухляди</title></info>
    <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>скриньки</secondary> <see>скриньки</see></indexterm>
    <para>Шухляда є розширенням панелі. Її можна відкривати і закривати таким же чином, як можна показувати або приховувати панель. Шухляда може містити всі об'єкти панелі, включаючи кнопки запуску, меню, аплети та інші шухляди. Під час відкривання шухляди, об'єкти з неї можна використовувати так само, як і об'єкти з панелі.</para>
    <para>На наступному малюнку показана відкрита шухляда, яка містить два об'єкти панелі.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Відчинити скриньку. Контекст дає опис графіки.</phrase> </textobject></mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Стрілка на піктограмі вказує чи закрита шухляда чи відкрита як меню.</para>
    <para>Ви можете додавати, переміщати і видаляти об'єкти з шухляд так само, як і з панелей.</para>

    <section xml:id="gospanel-42"><info><title>Відкривання та закривання шухляди</title></info>
      <indexterm><primary>скриньки</primary> <secondary>відкриття</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>скриньки</primary> <secondary>зачинення</secondary></indexterm>
      <para>Щоб відкрити шухляду, натисніть її піктограму в панелі. Закрити шухляду можна наступними способами:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Натиснути піктограму шухляди.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натиснути кнопку приховування шухляди.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-420"><info><title>Додавання шухляди до панелі</title></info>
      <indexterm><primary>скриньки</primary> <secondary>додавання на панель</secondary></indexterm>
      <para>Шухляду можна додати до панелі наступними способами:</para>
      <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Зі спливаючого меню панелі</term>
        <listitem>
          <orderedlist>
            <listitem><para>Натисніть праву кнопку миші з вказівником на порожньому місці панелі і виберіть <guimenuitem>Додати до панелі</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>В діалоговому вікні <application>Додати до панелі</application>, виберіть <guilabel>Шухляда</guilabel>. Натисніть <guibutton>Додати</guibutton>, потім натисніть <guibutton>Закрити</guibutton>.</para></listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>З будь-якого меню</term>
        <listitem>
          <para>Можна додати меню до панелі як шухляду.</para>
          <para>Щоб додати меню до панелі як шухляду, відкрийте меню з панелі. Натисніть праву кнопку миші з вказівником на будь-якій кнопці запуску в меню, потім натисніть <menuchoice><guimenu>Все меню</guimenu><guimenuitem>Додати як шухляду до панелі</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-54"><info><title>Додавання об'єкту до шухляди</title></info>
      <indexterm><primary>скриньки</primary> <secondary>додавання об'єктів</secondary></indexterm>
      <para>Ви можете додати об'єкт до шухляди так само як і до панелі. Детальніше дивіться <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-550"><info><title>Зміна властивостей шухляди</title></info>
      <indexterm><primary>скриньки</primary> <secondary>зміна властивостей</secondary></indexterm>
      <para>Ви можете змінити властивості кожної шухляди окремо. Наприклад, можна змінити зовнішній вигляд шухляди та визначити чи буде вона мати кнопки приховування.</para>
      <para>Щоб змінити властивості шухляди, виконайте наступні дії:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Натисніть праву кнопку миші з вказівником на шухляді і виберіть <guimenuitem>Властивості</guimenuitem>, щоб з'явилось діалогове вікно <guilabel>Властивості шухляди</guilabel>. В ньому буде показана вкладена секція <guilabel>Загальне</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Виберіть властивості для шухляди в діалоговому вікні. В наступній таблиці описуються елементи вкладеної секції <guilabel>Загальне</guilabel>:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Елементи діалогового вікна</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Опис</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para><guilabel>Розмір</guilabel></para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Вкажіть ширину відкритої шухляди.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para><guilabel>Піктограма</guilabel></para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Виберіть піктограму для шухляди. Натисніть кнопку <guibutton>Піктограма</guibutton>, щоб з'явилось діалогове вікно. Виберіть в ньому піктограму і натисніть <guibutton>Гаразд</guibutton>, щоб підтвердити свій вибір.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para><guilabel>Показати кнопки приховування</guilabel></para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Виберіть цю опцію, для відображення кнопок приховування шухляди. При натисканні на одну з них, шухляда закриється.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para><guilabel>Стрілки на кнопках приховування</guilabel></para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Виберіть цю опцію для відображення стрілок на кнопках приховування, якщо кнопки ввімкнуті.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Вкладену секцію <guilabel>Фон</guilabel> можна використовувати, щоб вибрати фон для шухляди. Про те, як заповнити вкладену секцію <guilabel>Фон</guilabel> дивіться <xref linkend="panel-properties"/>. Також можна перетягнути колір або зображення на шухляду, щоб встановити його як фон. Детальніше про це дивіться <xref linkend="panel-properties-background"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натисніть кнопку <guibutton>Закрити</guibutton>, щоб закрити діалогове вікно <guilabel>Властивості шухляди</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="panel-default"><info><title>Типові об'єкти панелі</title></info>
    <!-- a temporary home for things that should one day be in a greater list of panel objects -->
    
    <para>В цьому розділі описуються об'єкти панелі, які знаходяться на типовій стільниці MATE.</para>
    
    <section xml:id="panel-windowselector"><info><title>Аплет вибору вікон</title></info> 
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosmarco-27"/>

      <indexterm><primary>горішня панель</primary> <secondary>піктограма селектора вікон</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>селектор вікон</primary> <secondary>горішня панель</secondary></indexterm>
      <para>Ви можете переглянути список всіх відкритих вікон. Можете також вибрати вікно для фокусу. Щоб переглянути список вікон, натисніть на аплет <application>Вибір вікон</application>. На наступному малюнку показаний приклад аплета <application>Вибір вікон</application>:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/openwindows_menu.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Аплет вибору вікон показаний на горішній панелі.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Щоб передати фокус до вікна, виберіть вікно в аплеті <application>Вибір вікон</application>.</para>
      <para>Аплет <application>Вибір вікон</application> перераховує вікна з усіх робочих областей. Вікна з поточної робочої області відокремлені лінією від вікон з інших робочих областей.</para>
    </section>  

    <section xml:id="panels-notification-area"><info><title>Аплет зони сповіщення</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-567"/>

      <indexterm><primary>аплети</primary> <secondary>Ділянка сповіщень</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>об'єкти панелі</primary> <secondary>Аплет ділянки сповіщень</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Аплет ділянки сповіщень</primary></indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Піктограма ділянки сповіщень.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Аплет <application>Зона сповіщення</application> показує піктограми різних програм, вказуючи на їхню активність. Наприклад, під час прослуховування компакт-диска за допомогою програми <application>Програвач CD</application>, піктограма компакт-диска з'являється в аплеті <application>Зона сповіщення</application>. Малюнок вище показує піктограму диска в аплеті <application>Зона сповіщення</application>.</para>
    </section>
     
    <section xml:id="goseditmainmenu-65"><info><title>Рядок меню</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/menu_bar_applet.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Аплет панелі меню. Меню: Додатки, Місця, Система.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para xml:lang="en">The <application>Menu Bar</application> contains the 
      <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Places</guimenu>, and 
      <guimenu>System</guimenu> menus. You can access
  almost all the standard applications, commands, and configuration options
  from the <application>Menu Bar</application>. For more on using the Menu Bar, see <xref linkend="menubar"/>.</para>
    </section>

<!-- This has been pasted from the Window List manual so that the Window List applet help is integrated into the GUG. -->
<!-- This section needs gross refactoring (making task-based for starters) -->

 <section xml:id="windowlist"><info><title>Список вікон</title></info>
	 <para>Аплет <application>Список вікон</application> полегшує управління вікнами відкритими на стільниці MATE. Список вікон використовує кнопки, щоб показувати кожне відкрите вікно або групу вікон. Стан кнопок в аплеті варіюється в залежності від стану вікна, яке репрезентує кнопка. В наступній таблиці пояснюються можливі стани кнопок в аплеті <application>Список вікон</application>.</para>
	<informaltable>
	<tgroup cols="2">
	<colspec colname="col1"/>
	<colspec colname="col2"/>
	<thead>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Стан</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Означає...</para></entry>
	</row>
	</thead>
	<tbody>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Кнопка втиснута.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Вікно має фокус.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Кнопка виглядає бляклою. Текст на кнопці в квадратних дужках.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Вікно згорнуте.</para></entry>
	</row> 
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Кнопка не втиснута і не блякла.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Вікно показане на стільниці і не згорнуте.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Є число в круглих дужках в кінці назви кнопки.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Кнопка репрезентує групу кнопок.</para></entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <section xml:id="windowlist-usage"><info><title>Використання</title></info>
	 <para>Ви можете використовувати <application>Список вікон</application> для виконання наступних завдань:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Щоб передати фокус до вікна</para>
	<para>Якщо натиснути кнопку списку вікон, що репрезентує вікно на стільниці, яке не має фокусу, аплет передасть фокус до цього вікна.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Щоб згорнути вікно</para>
	<para>Якщо натиснути кнопку списку вікон, що репрезентує вікно , яке має фокус, аплет згорне це вікно.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Щоб відновити згорнуте вікно</para>
	<para>Якщо натиснути кнопку списку вікон, що репрезентує згорнуте вікно, аплет відновить це вікно.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>Можна змінити порядок кнопок списку вікон, перетягнувши кнопку до іншого місця в списку вікон.</para>
	
  </section>
<!-- ============= Preferences ============================= -->
  <section xml:id="windowlist-prefs"><info><title>Параметри</title></info> 
	 <para>Щоб налаштувати <application>Список вікон</application>, натисніть праву кнопку миші з вказівником на смужці ліворуч кнопок вікон і виберіть <guimenuitem>Параметри</guimenuitem>. Наступні параметри можуть бути змінені:</para>
    
    <!-- Maintained for compatibility -->
    <anchor xml:id="windowlist-prefs-behavior"/>
    <anchor xml:id="windowlist-prefs-size"/>
    
	 <variablelist>
	 <varlistentry><term><guilabel>Вміст переліку вікон</guilabel></term>
	 <listitem>
	 <para>Щоб вказати, які вікна показувати в списку вікон, виберіть один з наступних варіантів:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Показувати вікна з поточного робочого простору</guilabel></para>
	 	<para>Виберіть цю опцію, щоб відображались тільки вікна, які відкриті в поточній робочої області.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Показувати вікна з усіх робочих просторів</guilabel></para>
	 	<para>Виберіть цю опцію, щоб показати вікна відкриті у всіх робочих областях.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Групування вікон</guilabel></term>
	 <listitem>
	 <para>Щоб вказати, коли список вікон повинен групувати вікна, які належать до однієї програми, виберіть один з наступних варіантів:</para>
		<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Ніколи не групувати вікна</guilabel></para>
	 	<para>Виберіть цю опцію, щоб ніколи не групувати вікна однієї програми в одну кнопку.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Групувати вікна, коли бракує місця</guilabel></para>
	 	<para>Виберіть цю опцію,щоб групувати вікна однієї програми в одній кнопці, коли простір на панелі обмежений.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Завжди групувати вікна</guilabel></para>
	 	<para>Виберіть цю опцію, щоб завжди групувати вікна однієї програми в одній кнопці.</para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Відновлення згорнутих вікон</guilabel></term>
	 <listitem>
	 <para>Щоб визначити, як буде вести себе список вікон під час відновлення вікон, виберіть один з наступних варіантів.</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Відновити на поточний робочий простір</guilabel></para>
	 	<para>Виберіть цю опцію, щоб відновити вікно з аплету до поточної робочої області, навіть якщо воно раніше не належало до неї.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Відновити на початковий робочий простір</guilabel></para>
	 	<para>Виберіть цю опцію, щоб перейти на робочу область, в якій спочатку знаходилось вікно коли ви відновили його з аплету.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 <para>Ці параметри доступні тільки, якщо вибраний пункт <guilabel>Показувати вікна з усіх робочих областей</guilabel> в секції діалогового вікна <guilabel>Вміст списку вікон</guilabel>.</para>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 </variablelist>

  </section>
 </section>

  </section>
</chapter>
