<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="sessions" xml:lang="uk">
    <info><title>Сеанси роботи</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-1"/>

  <highlights>
    <para>Цей розділ надає інформацію про те, як зайти в середовище MATE та вийти з нього, а також як запускати, управляти та закінчувати сеанси роботи.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="gosgetstarted-69"><info><title>Запуск сеанса</title></info>
    <indexterm><primary>сесії</primary> <secondary>запуск</secondary></indexterm>
    <para xml:lang="en">A <firstterm>session</firstterm> is the period you spend using MATE, between logging in and logging out. During a session, you use your applications, print, browse the web, and so on.</para>
    <para>Реєстрація в MATE розпочинає сеанс. Екран реєстрації це ваші двері до середовища MATE. Там вводиться ім'я користувача і пароль, а також можна вибрати додаткові параметри, такі, наприклад, як бажана мова для роботи в MATE під час сеансу.</para>
    <tip><para>Зазвичай, вихід з системи завершує сеанс, але ви можете зберегти поточний стан сеансу і відновити його під час наступного запуску MATE: дивіться <xref linkend="gosstartsession-2"/>.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <section xml:id="gosstartsession-85"><info><title>Вхід до середовища MATE</title></info>
      <indexterm><primary>сесії</primary> <secondary>вхід в систему</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>вхід в систему</primary> <secondary>в сесію</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>запуск сесії</primary></indexterm>
      <para>Щоб увійти до сеансу, виконайте наступні дії:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>На екрані входу в систему натисніть на піктограму <guilabel>Сеанс</guilabel>. Виберіть середовище MATE зі списку доступних. Більшість користувачів не потребують цього кроку, тому що MATE, зазвичай, вже встановлений як середовище за замовчуванням.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введіть своє ім'я користувача в поле <guilabel>Ім'я користувача</guilabel> на екрані входу в систему і натисніть <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введіть свій пароль в поле <guilabel>Пароль</guilabel> на екрані входу в систему і натисніть <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Під час успішного входу в систему, через короткий проміжок часу, почнеться запуск середовище MATE. Коли воно буде готове, ви побачите стільницю і зможете почати користуватися комп'ютером.</para>
      <para>Під час першого входу в систему менеджер сеансів запустить новий сеанс. Якщо ви реєструвались перед тим і зберегли параметри попереднього сеансу під час виходу з системи, менеджер сеансів відновить попередній сеанс.</para>
      <para>Якщо ви хочете вимкнути або перезавантажити систему перед реєстрацією, натисніть на піктограму <guilabel>Система</guilabel> на екрані входу в систему. З'явиться діалогове вікно. Виберіть в ньому потрібний параметр і натисніть кнопку <guibutton>Так</guibutton>.</para>
      <para>Постачальник або продавець операційної системи може змінити екран входу в систему і піктограми <guilabel>Система</guilabel>може не бути на екрані. В такому випадку параметр вимкнення комп'ютера можна знайти натиснувши на піктограму <guilabel>Інше</guilabel> або на окрему кнопку <guibutton>Вимкнути</guibutton>.</para>
<!--What about failsafe mate?-->
    </section>

    <section xml:id="gosstartsession-86"><info><title>Використання іншої мови</title></info>
      <indexterm><primary>сесії</primary> <secondary>инша мова, вхід в систему</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>мова, вхід в систему з иншим</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>вхід в систему</primary> <secondary>в сесію з иншою мовою</secondary></indexterm>
      <para>Щоб увійти в сеанс з іншою мовою, виконайте такі дії.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>На екрані входу в систему натисніть на піктограму <guilabel>Мова</guilabel> і виберіть потрібну мову зі списку доступних.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введіть своє ім'я користувача в поле <guilabel>Ім'я користувача</guilabel> на екрані входу в систему і натисніть <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введіть свій пароль в поле <guilabel>Пароль</guilabel> на екрані входу в систему і натисніть <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para>Коли Ви входите в сеанс з иншою мовою, Ви змінюєте мову користувацького інтерфейсу, але мова розкладки не змінюється. Для вибору иншої розкладки набірниці, використовуйте аплет <application>Індикатор набірниці</application>.</para>
      </note>
      <tip>
        <para>Постачальник або продавець операційної системи може змінити екран входу в систему і піктограми <guilabel>Мова</guilabel>може не бути на екрані. В такому випадку параметр зміни мови сеансу можна знайти натиснувши на піктограму <guilabel>Інше</guilabel>.</para>
      </tip>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="lock-screen"><info><title>Блокування екрана</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Піктограма блокування екрану.</phrase> </textobject></mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm><primary>сесії</primary> <secondary>блокування екрану</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>блокування екрану</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>Кнопка блокування</primary></indexterm>
    <para>Блокування екрану попереджує доступ до Ваших додатків та інформації, дозволяючи залишати комп'ютер без нагляду. На час блокування екрану буде увімкнений зберігач екрану.</para>
    
    <para>Для блокування екрана, виконайте одну з наступних дій:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Виберіть <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guimenuitem>Блокувати екран</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Якщо на панелі є кнопка <guibutton>Блокувати екран</guibutton> натисніть її.</para>
        <note><para>Кнопка <guibutton>Блокувати екран</guibutton> за замовчуванням не встановлена на панелі. Як додати її, дивіться <xref linkend="panels-addobject"/>.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Щоб розблокувати екран, пересуньте мишу або натисніть будь-яку клавішу, введіть свій пароль в діалоговому вікні блокування екрана та натисніть <keycap>Return</keycap>.</para>
    <para xml:lang="en">If another user wants to use the computer while it is locked, they can move the mouse or press a key and then click <guibutton>Switch User</guibutton>. The login screen will be displayed, and they can log in using their user account. They will not be able to access any of your applications or information. When they log out, the screen will be locked again and you can access your session by unlocking the screen.</para>
  <para>Ви можете залишити повідомлення для користувача, який заблокував екран. Перемістіть мишу або натисніть будь-яку клавішу, а потім натисніть кнопку <guibutton>Залишити повідомлення</guibutton>. Введіть повідомлення в поле і натисніть кнопку <guibutton>Зберегти</guibutton>. Ваше повідомлення буде відображене, коли користувач розблокує екран.</para>
  </section>

  <section xml:id="gosstartsession-2"><info><title>Налаштування програм для автоматичного запуску під час входу в сеанс</title></info>
    <indexterm><primary>знаряддя налаштування</primary> <secondary>Сесії</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>сесії</primary> <secondary>запуск</secondary></indexterm>
  <para>Ви можете вибрати для певних програм автоматичний запуск під час входу в сеанс. Наприклад, якщо потрібно щоб веб-браузер запускався одразу після входу в сеанс. Програми, які автоматично запускаються під час входу в сеанс, називаються <firstterm>програмами для автозапуску</firstterm>. Менеджер сеансів автоматично зберігає та безпечно закриває програми для автозапуску під час виходу з сеансу і відновлює їхню роботу під час входу.</para>
  <para>Інструмент налаштування параметрів <application>сеансів</application> дозволяє визначити програми які будуть запускатись під час входу в сеанс. Його вікно має дві вкладки, вкладку <guilabel>Програми для автозапуску</guilabel> та вкладку <guilabel>Параметри</guilabel>.</para>

    <section xml:id="gosstartsession-21"><info><title>Вкладка програм для автозапуску</title></info>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor xml:id="gosstartsession-6"/>
        <anchor xml:id="gosstartsession-10"/>
      <para>Ви можете використовувати вкладку програм для автозапуску, щоб додавати, змінювати та видаляти програми для автозапуску.</para>
      <para>В цій вкладці відображається список програм для автозапуску. Список показує короткий опис кожної програми і прапорець, який означає увімкнений автозапуск програми чи ні. Програми, які не увімкнені не будуть запускатися автоматично під час входу в систему.</para>

      <section xml:id="gosstartsession-211"><info><title>Ввімкнення/вимкнення програм для автозапуску</title></info>
       <para>Щоб програма запускалась автоматично, встановіть прапорець відповідний цій програмі.</para>
       <para>Щоб вимкнути автоматичний запуск програми, зніміть прапорець.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-212"><info><title>Додавання нової програми для автозапуску</title></info>
       <para>Щоб додати нову програму для автозапуску, виконайте наступні дії:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>Натисніть кнопку <guibutton>Додати</guibutton>. З'явиться діалогове вікно <application>Додати програму для автозапуску</application>.</para>
        </step>
        <step>
         <para>В текстовому полі <guilabel>Назва</guilabel> вкажіть назву нової програми для автозапуску.</para>
        </step>
        <step>
         <para>В текстовому полі <guilabel>Команда</guilabel> вкажіть команду, яка буде активувати програму. Наприклад, команда <userinput>pluma</userinput> буде запускати програму <application>Текстовий редактор Pluma</application>. Якщо точна назва команди невідома, натисніть кнопку <guibutton>Огляд</guibutton>, щоб вибрати шлях для команди.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Введіть опис програми в текстове поле <guilabel>Коментар</guilabel>. Ви побачите його як опис програми в списку програм для автозапуску.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Натисніть кнопку <guibutton>Додати</guibutton>. Програма буде додана до списку програм для автозапуску з увімкненим прапорцем.</para>
        </step>
       </procedure>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-213"><info><title>Видалення програми для автозапуску</title></info>
       <para>Щоб видалити програму для автозапуску, виберіть її зі списку програм для автозапуску і натисніть кнопку <guibutton>Видалити</guibutton>.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-214"><info><title>Редагування програм для автозапуску</title></info>
       <para>Щоб змінити властивості програми для автозапуску, виберіть її зі списку програм для автозапуску і натисніть кнопку <guibutton>Редагувати</guibutton>. З'явиться діалогове вікно, в якому можна змінити властивості програми. Дивіться <xref linkend="gosstartsession-212"/> для отримання додаткової інформації про доступні параметри в цьому діалозі.</para>
      </section>
    </section>
    
    <section xml:id="gosstartsession-22"><info><title>Вкладка параметрів сеансу</title></info>
      <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
      <anchor xml:id="gosstartsession-9"/>
      <anchor xml:id="gosgetstarted-74"/>
      <para>Менеджер сеансів пам'ятає програми які працюють під час виходу з системи і може автоматично відновити їхню роботу під час наступного входу в систему. Якщо потрібно щоб так відбувалось після кожного виходу з системи, поставте прапорець <guilabel>Автоматично запам'ятовувати запущені програми під час виходу</guilabel>. Якщо потрібно щоб так відбулось тільки один раз, натисніть кнопку <guibutton>Запам'ятати поточну запущену програму</guibutton> перед виходом з системи.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="shutdown"><info><title>Завершення сеансу</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm><primary>сесії</primary> <secondary>закінчення</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>сесії</primary> <secondary>вихід з системи</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>вихід з системи</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>вихід</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>вимикання</primary></indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>Коли ви закінчили роботу з комп'ютером, можете виконати одну з наступних дій:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Вийти з сеансу і залишити комп'ютер іншому користувачеві готовим до роботи. Щоб вийти з середовища MATE, виберіть <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guimenuitem>Завершити сеанс <replaceable>ім'я користувача</replaceable></guimenuitem></menuchoice> .</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Вимкнути комп'ютер і живлення. Щоб завершити роботу, виберіть <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guimenuitem>Вимкнути</guimenuitem></menuchoice> і натисніть кнопку <guibutton>Вимкнути</guibutton> в діалоговому вікні, яке з'явиться.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Depending on your computer's configuration, you can also <firstterm>Hibernate</firstterm> your computer. During hibernation, less power is used, but all the applications and documents that you have open are preserved and will still be open when you resume from hibernation. You can resume from hibernation by moving your mouse or pressing a key.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Деякі виробники і дистриб'ютори дозволяють призупиняти роботу комп'ютера двома способами, які часто називають Режим сну і <firstterm>Режим призупинки</firstterm>. Обидва режими зберігають стан відкритих файлів і програм, але один вимикає живлення комп'ютера, а інший залишає комп'ютер в стані, який використовує менше енергії.</para>
    </note>
       
    <para>Під час завершення сеансу програми, в яких є не збережені дані, попередять вас про це. Ви зможете зберегти свою роботу або скасувати вихід чи вимкнення комп'ютера.</para>

    <para xml:lang="en">Before you end a session, you might want to save your current
settings so that you can restore the session later. In the <xref linkend="prefs-sessions"/> tool, you can select an option to automatically
save your current settings.</para>
  </section>
</chapter>
