<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="basic-skills" xml:lang="ca-valencia">
    <info><title>Habilitats bàsiques</title></info>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor xml:id="part1-1"/>
<anchor xml:id="gosbasic-1"/>
<anchor xml:id="gosbasic-46"/> <!-- was Using Windows -->

<highlights>
  <para>Aquest capítol us presenta les habilitats bàsiques que necessiteu per a treballar amb l'escriptori MATE.</para>
</highlights>

<section xml:id="mouse-skills"><info><title>Habilitats amb el ratolí</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosbasic-2"/>

  <indexterm><primary>habilitats bàsiques</primary> <secondary>habilitats amb el ratolí</secondary></indexterm>
  <indexterm><primary>ratolí</primary> <secondary>habilitats bàsiques</secondary></indexterm>
  
  <!-- Notes for future development of the mouse section
  Contents list:
  * buttons
  * click, drag, etc
  * what you actually do with those: the concept of focus, selection, etc. 
    basically, an introduction to the 'noun, verb' grammar of GUIs
  * pointers
  -->

  <para>Aquesta secció descriu el que fan els botons del ratolí i el significat dels diferents punters.</para>

    <para>Un ratolí és un dispositiu assenyalador que us permet moure el punter del ratolí en la pantalla. El punter del ratolí sol ser una fletxa xicoteta amb la qual apunteu als objectes a la pantalla. En prémer un botó del ratolí, es realitzarà una acció particular en l'objecte sobre el qual es troba el punter del ratolí, en funció del botó que premeu.</para>

  <section xml:id="mouse-conventions"><info><title>Convencions dels botons del ratolí</title><titleabbrev>Botons</titleabbrev></info>
    
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-44"/>

    <indexterm><primary>ratolí</primary> <secondary>convencions dels botons</secondary></indexterm>

    <para xml:lang="en">The instructions in this manual are for three buttoned, right-handed mouse devices, the most common type.
        If you use another type of mouse or pointing device, you should take care to locate the corresponding buttons on your mouse.  If you use a left-handed mouse,
        see the paragraph on setting mouse orientation below.
    </para>

        <note><para xml:lang="en">If you set your mouse device to be left-handed, you should reverse the mouse button
        conventions used in this manual. This is normally also implied in most documentation and in many
        applications.</para></note>

    <para>En alguns ratolins falta el botó central. Si teniu un ratolí de dos botons, el vostre sistema pot estar configurat per a utilitzar la <firstterm>pressió simultània</firstterm> per a permetre l'emulació del botó central. Si està habilitada la pressió simultània, premeu simultàniament els botons esquerre i dret del ratolí, per a simular el botó central del ratolí. El botó central no és necessari per a utilitzar el MATE.</para>

    <para>Les convencions dels botons del ratolí utilitzades en aquest manual són les següents:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Botó esquerre del ratolí</term>
        <listitem><para>El botó que està al costat esquerre d'un dispositiu de ratolí. Aquest és el botó principal del ratolí, que s'utilitza per a seleccionar, activar, prémer botons, etc. Quan se us indique que "feu clic", implica que haureu de fer clic amb el botó esquerre, tret que s'indique el contrari.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botó central del ratolí</term>
        <listitem><para>El botó central d'un dispositiu de ratolí. En molts ratolins amb una roda de desplaçament, la roda de desplaçament es pot prémer cap avall per a fer un clic amb el clic amb el botó central del ratolí.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botó dret del ratolí</term>
        <listitem><para>El botó que està al costat dret d'un dispositiu de ratolí. Sovint, aquest botó mostra un menú contextual per a l'objecte que hi ha davall del punter.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Utilitzeu les <application>preferències del ratolí</application> per a invertir l'orientació del dispositiu del ratolí. A continuació, haureu d'invertir les convencions dels botons del ratolí utilitzades en aquest manual i en qualsevol altra documentació de MATE. Consulteu <xref linkend="prefs-mouse"/> per a obtindre més informació sobre com configurar les preferències del vostre ratolí.</para>

  </section>

  <section xml:id="mouse-actions"><info><title>Accions del ratolí</title><titleabbrev>Accions</titleabbrev></info>
    
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-45"/>
    <anchor xml:id="gosbasic-6"/>
    
    <indexterm><primary>ratolí</primary> <secondary>convencions de les accions</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>ratolí</primary> <secondary>terminologia de les accions</secondary></indexterm>
    
    <para>Les convencions següents s'utilitzen en aquest manual per a descriure les accions que feu amb el ratolí:</para>
    
    <!-- convert to variablelist -->
    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="63.64*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Acció</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Definició</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Fer clic</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premeu i deixeu anar el botó esquerre del ratolí sense moure el ratolí.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Fer clic amb el botó esquerre</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>El mateix que <emphasis>fer clic</emphasis>. El terme «fer clic amb el botó esquerre» s'utilitza on hi pot haver confusió amb<emphasis>fer clic amb el botó dret</emphasis>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Fer clic amb el botó central</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premeu i deixeu anar el botó central del ratolí sense moure el ratolí.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Fer clic amb el botó dret</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premeu i deixeu anar el botó dret del ratolí sense moure el ratolí.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Fer doble clic</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premeu i deixeu anar el botó esquerre del ratolí dues vegades ràpidament sense moure el ratolí. Podeu configurar la sensibilitat per a fer doble clic canviant el paràmetre <emphasis>temps d'espera del doble clic:</emphasis> consulteu <xref linkend="prefs-mouse"/> per a obtindre'n més informació.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Fer clic i arrossegar</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premeu i no deixeu anar el botó esquerre del ratolí, després moveu el ratolí amb el botó encara premut, i finalment deixeu anar el botó.</para>
                            
              <para>Arrossegar amb el ratolí s'utilitza en molts contextos diferents. Aquesta acció mou un objecte per a pantalla amb el ratolí. L'objecte es <emphasis>deixa</emphasis> en la ubicació on es deixa anar el botó del ratolí. Aquesta acció també s'anomena <emphasis>arrossegar i deixar anar</emphasis>. Fer clic en un element de la interfície per a moure'l s'anomena de vegades <emphasis>agafa</emphasis>.</para>		  
			  
			                
              <para>Per exemple, podeu canviar la posició d'una finestra arrossegant-ne la barra del títol, o moure un fitxer arrossegant la seua icona des d'una finestra i deixant-la anar en una altra.</para>           
              
              <para>El botó esquerre del ratolí normalment s'utilitza per a realitzar accions d'arrossegament, tot i que el botó central del ratolí s'utilitza de vegades per a una acció alternativa d'arrossegament.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Fer clic i mantindre premut</para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Premeu i no deixeu anar el botó esquerre del ratolí.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    
    <indexterm><primary>ratolí</primary> <secondary>accions</secondary></indexterm>

    <para>Podeu realitzar les accions següents amb el ratolí:</para>
    
    <!--
    Problem with the word 'action' here, since it's already used
    to describe things like click, drag, etc. Suggestion: tasks?
    -->

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Botó esquerre del ratolí</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Seleccionar text.</para></listitem>
            <listitem><para>Seleccionar elements.</para></listitem>
            <listitem><para>Arrossegar elements.</para></listitem>
            <listitem><para>Activar elements.</para></listitem>
          </itemizedlist>        
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botó central del ratolí</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Apegar text.</para></listitem>
            <listitem><para>Moure elements.</para></listitem>
            <listitem><para>Moure finestres al fons.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Botó dret del ratolí</term>
        <listitem><para>Utilitzeu el botó dret del ratolí per a obrir el menú contextual d'un element, si en té. Per a molts elements, també podeu utilitzar la drecera <keycombo><keycap>Maj</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> per a obrir el menú contextual una vegada heu seleccionat l'element.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Per exemple, quan es visualitzen fitxers en el gestor de fitxers, un clic amb el botó esquerre del ratolí selecciona un fitxer i un doble clic l'obri. Un clic amb el botó dret del ratolí fa que aparega el menú contextual per a aquest fitxer. </para>

    <tip><para>En moltes aplicacions, podeu seleccionar text amb el botó esquerre del ratolí i apegar-lo en una altra aplicació utilitzant el botó central de ratolí. Això s'anomena apegar la selecció principal, i funciona independentment de les operacions normals del porta-retalls.  </para></tip>

    <tip><para>Per a seleccionar més d'un element, podeu mantindre la tecla <keycap>Ctrl</keycap> per a seleccionar diversos elements, o mantindre la tecla <keycap>Maj</keycap> per a seleccionar un interval d'elements contigus. També podeu arrossegar un <firstterm>quadre contenidor</firstterm> per a seleccionar diversos elements començant per fer clic en un espai buit i arrossegant el ratolí per a formar un rectangle al voltant dels elements.</para></tip>

  </section>

  <section xml:id="mouse-pointers"><info><title>Punters del ratolí</title><titleabbrev>Punters</titleabbrev></info>
    
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosbasic-7"/>

    <indexterm><primary>ratolí</primary> <secondary>punters</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>punters</primary> <see>punters del ratolí</see></indexterm>

    <para>En moure el ratolí, l'aparença del punter del ratolí pot canviar. L'aparença del punter dóna informació sobre una operació concreta, una ubicació o un estat.</para>

   <para>Els següents punters de ratolí es mostren quan el ratolí passa per damunt dels diversos elements de la pantalla:</para>
   
   <note><para>Els vostres punters de ratolí poden ser diferents dels que es mostren ací si utilitzeu un tema de punters diferent. El vostre distribuïdor o venedor pot haver definit un tema per defecte diferent. </para></note>
   
   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/normal_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter normal.</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter normal</term>
        <listitem><para>Aquest punter apareix durant l'ús normal del ratolí.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/busy_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter ocupat.</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter ocupat</term>
        <listitem><para>Aquest punter apareix sobre una finestra que està ocupada realitzant una tasca. No podeu utilitzar el ratolí per a realitzar una acció en aquesta finestra, però podeu desplaçar-vos a una altra finestra per a treballar-hi. </para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/resize_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter de redimensionament.</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter de redimensionament</term>
        <listitem><para>Aquest punter indica que podeu fer clic per a redimensionar zones de la interfície. Apareix sobre les vores de les finestres i sobre les anses de redimensionament que separen les subfinestres d'una finestra. La direcció de les fletxes indica la direcció del redimensionament. </para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/hyperlink_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter amb forma de mà</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter amb forma de mà</term>
        <listitem><para>Aquest punter apareix quan el ratolí passa per damunt d'un <glossterm>enllaç</glossterm>, en una pàgina web per exemple. Aquest punter indica que podeu fer clic a l'enllaç per a carregar un document nou o realitzar una acció.</para></listitem>
      </varlistentry>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/ibeam_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter amb forma de I</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter amb forma de I</term>
        <listitem><para>Aquest punter es mostra quan el ratolí està sobre un text que podeu seleccionar o editar. Feu clic per a situar el cursor al lloc on voleu escriure text, o arrossegar el ratolí per a seleccionar text.</para></listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>      
      
   <para>Els següents punters de ratolí es mostren quan s'arrossega un element com ara un fitxer o un fragment de text. Aquests indiquen el resultat d'alliberar el botó del ratolí per a deixar anar l'objecte que s'estava movent.</para>      
      
    <variablelist>      
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter de moviment.</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter de moviment</term>
        <listitem><para>Aquest punter indica que quan deixeu anar l'objecte, aquest es mourà de la ubicació antiga a la nova.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/copy_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter de còpia.</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter de còpia</term>
        <listitem><para>Aquest punter indica que quan deixeu anar l'objecte, es crearà una còpia de l'objecte on l'heu deixat anar.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/link_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter d'enllaç simbòlic.</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter d'enllaç simbòlic</term>
        <listitem><para>Aquest punter indica que quan deixeu anar l'objecte, un <firstterm>enllaç simbòlic</firstterm> a l'objecte es crearà a la ubicació on l'heu deixat anar. Un enllaç simbòlic és un tipus especial de fitxer que apunta a un altre fitxer o carpeta. Per a obtindre'n més informació, consulteu <xref linkend="caja-symlink"/>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/ask_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter de pregunta.</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter de pregunta</term>
        <listitem><para>Aquest punter indica que quan deixeu anar l'objecte, tindreu l'opció de triar què fer. S'obrirà un menú que us permetrà triar quina operació voleu realitzar. Per exemple, podeu moure, copiar o crear un enllaç simbòlic.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/not_available_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter no disponible.</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter no disponible</term>
        <listitem><para>Aquest punter indica que no podeu deixeu anar l'objecte a la ubicació actual. El fet d'alliberar el botó del ratolí no tindrà cap efecte: l'objecte arrossegat tornarà a la ubicació inicial.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/move_panel_object_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter de moviment de l'objecte en el tauler.</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter de moviment de l'objecte en el tauler</term>
        <listitem><para>Aquest punter apareix en arrossegar un tauler o un objecte d'un tauler amb el botó central del ratolí. Vegeu <xref linkend="panels"/> per a obtindre més informació sobre els taulers.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term><inlinemediaobject> <imageobject> <imagedata format="PNG" fileref="figures/movewindow_pointer.png"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Punter de moviment de la finestra.</phrase> </textobject> </inlinemediaobject> Punter de moviment de la finestra</term>
        <listitem><para>Aquest punter apareix en arrossegar una finestra per a moure-la. Vegeu <xref linkend="windows-manipulating"/> per a obtindre més informació sobre el moviment de finestres.</para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>
  </section>
</section>

<section xml:id="keyboard-skills"><info><title>Habilitats amb el teclat</title></info>
  

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosbasic-51"/>

  <indexterm><primary>habilitats bàsiques</primary> <secondary>habilitats amb el teclat</secondary></indexterm>
  <indexterm><primary>teclat</primary> <secondary>habilitats bàsiques</secondary></indexterm>

  <para>Per a la majoria de les tasques que podeu realitzar amb el ratolí, podeu utilitzar el teclat per a realitzar la mateixa tasca. Les <firstterm>tecles de drecera</firstterm> són tecles que permeten realitzar una tasca ràpidament.</para>

  <para>Podeu utilitzar tecles de drecera per a realitzar tasques generals de l'escriptori MATE i treballar amb elements de la interfície, com ara els taulers o les finestres. També podeu utilitzar les dreceres en les aplicacions. Per a personalitzar les tecles de drecera, utilitzeu l'eina de les preferències <application>tecles de drecera</application>. Vegeu <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/> per a obtindre més informació sobre la configuració de les tecles de drecera.</para>

  <note><para>Molts teclats de PC tenen dues tecles especials per al sistema operatiu Windows: una tecla amb el logo Microsoft Windows™ i una tecla per a accedir als menús contextuals.</para>
  <para>En MATE, la tecla de Windows se sol configurar per a actuar com una tecla addicional de modificació, anomenada <firstterm>tecla Súper</firstterm>. La tecla de menú contextual es pot utilitzar per a accedir al menú contextual de l'element seleccionat, de la mateixa manera que la tecla de drecera <keycombo><keycap>Maj</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>.</para></note>

  <para>També podeu modificar les preferències de l'escriptori MATE per a utilitzar les funcionalitats d'accessibilitat del teclat. Vegeu <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/> per a obtindre més informació sobre aquestes funcionalitats.</para>

  <para>Les seccions següents descriuen les tecles de drecera que podeu utilitzar en l'escriptori i les aplicacions.</para>

  <section xml:id="shortcuts-global"><info><title>Tecles de dreceres globals</title></info>
    

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosbasic-62"/>

    <indexterm><primary>tecles de les dreceres</primary> <secondary>global</secondary></indexterm>

    <para>Les tecles de drecera globals permeten utilitzar el teclat per a realitzar tasques relacionades amb l'escriptori en lloc de tasques en la finestra o l'aplicació seleccionades. La taula següent presenta algunes tecles de drecera globals:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tecla de drecera</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Funció</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F1</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Obri el <guimenu>menú d'aplicacions</guimenu>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F2</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Mostra el diàleg <guilabel>Executa una aplicació</guilabel>. Consulteu <xref linkend="tools-run-app"/> per a obtindre'n més informació.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Impr. Pant.</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Fa una captura de pantalla de tot l'escriptori. Vegeu <xref linkend="tools-screenshot"/> per a obtindre'n més informació.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>Impr. Pant.</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Fa una captura de pantalla de la finestra activa actualment.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap> <keycap>tecles de cursor</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Canvia a l'espai de treball en la direcció especificada de l'espai de treball actual. Vegeu <xref linkend="overview-workspaces"/> per a obtindre més informació sobre l'ús de diversos espais de treball.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap> <keycap>D</keycap></keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Minimitza totes les finestres i enfoca l'escriptori.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Canvia entre finestres. Es mostra una llista de finestres que podeu seleccionar. Deixeu anar les tecles per a seleccionar una finestra. Podeu prémer la tecla <keycap>Maj</keycap> per a recórrer les finestres en ordre invers.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap> <keycap>Tab</keycap></keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Canvia el focus entre els taulers i l'escriptori. Es mostra una llista d'elements que podeu seleccionar. Solteu les tecles per a seleccionar-ne un. Podeu prémer la tecla <keycap>Maj</keycap> per a recórrer els elements en ordre invers.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section xml:id="shortcuts-window"><info><title>Tecles de drecera de finestra</title></info>
    
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosbasic-58"/>

    <indexterm><primary>tecles de drecera</primary> <secondary>finestra</secondary></indexterm>

    <para>Les tecles de drecera de la finestra permeten utilitzar el teclat per a realitzar tasques en la finestra activa. La taula següent presenta algunes tecles de drecera de finestra</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="35.67*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="64.33*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tecla de drecera</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Funció</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Canvia entre finestres. Es mostra una llista de finestres que podeu seleccionar. Deixeu anar les tecles per a seleccionar una finestra. Podeu prémer la tecla <keycap>Maj</keycap> per a recórrer les finestres en ordre invers.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Tanca la finestra activa.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Desmaximitza la finestra actual si està maximitzada.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Mou la finestra activa. Després de prémer aquesta tecla de drecera podeu moure la finestra utilitzant el ratolí o les tecles de cursor. Per a finalitzar el moviment, feu clic en el ratolí o premeu qualsevol tecla del teclat.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para xml:lang="en">Resize the currently focused window.  After pressing this
              shortcut, you can resize the window using either the mouse or
              the arrow keys.  To finish resizing, click the mouse or press
              any key on the keyboard.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Minimitza la finestra actual.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Maximitza la finestra actual.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Alt</keycap><keycap>barra espaiadora</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Obri el menú per a la finestra actualment seleccionada. El menú de finestra permet realitzar accions en les finestres, com ara minimitzar-les, moure-les entre espais de treball i tancar-les.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Maj</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap> <keycap>tecles de cursor</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Mou la finestra actual a un altre espai de treball en la direcció especificada. Vegeu  <xref linkend="overview-workspaces"/> per a obtindre més informació sobre l'ús de diversos espais de treball.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section xml:id="shortcuts-apps"><info><title>Tecles d'aplicació</title></info>
    

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosbasic-59"/>
    <anchor xml:id="gosbasic-61"/> <!-- was Panel Shortcut Keys -->

    <indexterm><primary>tecles de drecera</primary> <secondary>aplicació</secondary></indexterm>

    <para>Les tecles de drecera d'aplicació permeten realitzar tasques d'aplicació. Les tecles de drecera les podeu utilitzar per a realitzar tasques d'aplicació més ràpidament que si utilitzeu el ratolí. La taula següent presenta algunes tecles d'aplicació comunes:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tecla de drecera</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Acció</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Crea un document nou o una finestra nova.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Retalla la regió o el text seleccionats per a col·locar-los al porta-retalls.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Copia la regió o el text seleccionats al porta-retalls.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Apega el contingut del porta-retalls.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo> <keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Desfà l'última acció.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycombo> <keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Guarda el document actual al disc.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0">
              <para><keycap>F1</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1">
              <para>Carrega el document d'ajuda en línia per a l'aplicació.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>A més d'aquestes tecles de drecera, totes les aplicacions tenen un conjunt de tecles per a navegar i treballar amb la interfície d'usuari. Aquestes tecles permeten realitzar operacions que normalment podeu realitzar amb un ratolí. La taula següent descriu algunes tecles de control de la interfície:</para>

    <informaltable frame="topbot">
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="45.00*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="55.00*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Tecles</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Acció</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para>Tecles de cursor o <keycap>Tab</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>S'utilitzen per a moure's entre els controls en la interfície o els elements en una llista.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Retorn</keycap> o <keycap>barra espaiadora</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Activa o tria l'element seleccionat.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>F10</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Activa el menú situat més a l'esquerra de la finestra de l'aplicació.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycombo> <keycap>Maj</keycap><keycap>F10</keycap> </keycombo></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Activa el menú contextual per a l'element seleccionat.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" valign="top">
              <para><keycap>Esc</keycap></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" valign="top">
              <para>Tanca un menú sense seleccionar cap element del menú o cancel·la una operació d'arrossegament.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>

  <section xml:id="shortcuts-access"><info><title>Tecles d'accés</title></info>
    

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosbasic-63"/>

    <indexterm><primary>tecles d'accés</primary></indexterm>

    <para>Una <firstterm>barra de menús</firstterm> és una barra en la part superior d'una finestra i que conté els menús de l'aplicació. Una <firstterm>tecla d'accés</firstterm> és una lletra subratllada en una barra de menú o diàleg i que podeu utilitzar per a realitzar una acció. En una barra de menú està subratllada la tecla d'accés per a cada menú.</para>

    <para>Per a obrir un menú, manteniu premuda la tecla <keycap>Alt</keycap> i premeu la tecla d'accés. En el menú, la tecla d'accés per a cada element del menú està subratllada. Per a triar un element del menú, premeu la tecla d'accés corresponent a aquest element.</para>

    <para>Per exemple, per a obrir una finestra nova en l'aplicació <application>Ajuda</application>, premeu <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> per a obrir el menú <guimenu>Fitxer</guimenu>, després premeu <keycap>N</keycap> per a activar l'element de menú <guimenuitem>Finestra nova</guimenuitem>.</para>

    <para>També podeu utilitzar les tecles d'accés per a accedir a elements d'un diàleg. En un diàleg, està subratllada una lletra en la majoria dels elements. Per a accedir a un element determinat, manteniu premuda la tecla <keycap>Alt</keycap>, i tot seguit premeu la tecla d'accés.</para>
  </section>
</section>

</chapter>
