<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="prefs" xml:lang="ca-valencia">
    <info><title>Configuració de l'escriptori</title></info>
  
  <!-- ids in this section are gradually being converted 
  to something like 'prefs-mouse'.
  remember to add an anchor for the old id in the right place -->

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-6"/>

  <!-- Desktop Overview / Desktop Preferences -->
  <anchor xml:id="gosoverview-55"/>
  
  <!-- ids of sections removed from this document for 2.14 -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-10"/><!-- Customizing Your Panels -->

  <highlights>
    <para>Aquest capítol descriu com utilitzar les eines de preferències per a personalitzar l'escriptori MATE.</para>
  </highlights>
  <!-- move the following to its own section, "Using Pref Tools"? -->
  <para xml:lang="en">A preference tool is a small application that allows you to change settings in the MATE Desktop. Each preference tool covers a particular aspect of your computer. For example, with the <application>Mouse</application> preference tool you can set your mouse to left-handed or right-handed use, or change the speed of the pointer on the screen. With the <application>Windows</application> preference tool you can set behavior common to all windows such as the way in which you select them with the mouse.</para>
  <para>Per a obrir l'eina de preferències, trieu <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferències</guisubmenu></menuchoice> al quadre superior. Trieu l'eina que vulgueu des del submenú.</para>
  <para>Els canvis que realitzeu en els paràmetres d'una eina de preferències solen ser immediats, sense que siga necessari tancar l'eina de preferències. Podeu mantindre oberta la finestra de l'eina de preferències mentre proveu els canvis, i fer-ne d'altres.</para>
  <para>Algunes aplicacions o components del sistema poden afegir les pròpies eines de preferències al menú.</para>
  <note><para>Algunes eines de preferències permeten modificar parts essencials del sistema i per tant requereixen accés d'administrador. En obrir l'eina de preferències un quadre de diàleg us demanarà la contrasenya. Aquests quadres es troben al submenú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Administració</guisubmenu></menuchoice>. Aquest menú també conté altres utilitats més complexes per a gestionar i actualitzar el sistema.</para></note>

<section xml:id="prefs-personal"><info><title>Personal</title></info>
  
  <!-- Was Login Photo prefs, could go to About Me if that was enabled by default -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-95"/>

  <section xml:id="goscustaccess-11"><info><title>Preferències de les tecnologies d'assistència</title></info>
    <indexterm><primary>accessibilitat</primary> <secondary>configuració de les preferències de les tecnologies d'assistència</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Tecnologies d'assistència</secondary></indexterm>
    <para>L'eina de preferències <application>Tecnologies d'assistència</application> permet activar les tecnologies d'assistència en l'escriptori MATE. També podeu utilitzar l'eina de preferències <application>Tecnologies d'assistència</application> per a obrir altres eines de preferències que contenen paràmetres relacionats amb les tecnologies d'assistència.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Aplicacions preferides</guibutton> us permet especificar les aplicacions de tecnologies d'assistència que s'iniciaran automàticament en iniciar la sessió. Vegeu <xref linkend="prefs-preferredapps"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Accessibilitat del teclat</guibutton> us permet configurar les funcionalitats d'accessibilitat del teclat, com ara les tecles permanents, lentes o de rebot. Vegeu <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Accessibilitat del ratolí</guibutton> us permet configurar les funcionalitats d'accessibilitat del ratolí, com ara el clic en pausa. Vegeu <xref linkend="goscustdesk-53"/></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>La <xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> llista de les preferències de les tecnologies d'assistència que podeu modificar.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustaccess-TBL-14"><info><title>Preferències de les tecnologies d'assistència</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Element de diàleg              </para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Descripció</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para><guilabel>Habilita les tecnologies d'assistència</guilabel></para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Seleccioneu aquesta opció per a activar les tecnologies d'assistència en l'escriptori MATE.</para>
              <para>Tingueu en compte que per raons tècniques cal tornar a iniciar la sessió després d'activar aquesta opció perquè siga totalment efectiva.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section xml:id="prefs-keyboard-shortcuts"><info><title>Preferències de les tecles de drecera</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-39"/>
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Tecles de drecera del teclat</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>tecles de drecera</primary> <secondary>configuració</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>tecles de drecera</primary> <secondary>configuració</secondary></indexterm>
    <para>Utilitzeu l'eina de preferències <application>Tecles de drecera</application> per a personalitzar les tecles de drecera predeterminades.</para>    
    
    <para>Una <firstterm>tecla de drecera</firstterm> és una tecla o combinació de tecles que proporciona una alternativa a les maneres estàndard de realitzar una acció. Per a obtindre més informació sobre les tecles de drecera i una llista de les dreceres predeterminades del MATE, vegeu <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>

    <para>Per a editar una tecla de drecera realitzeu els passos següents:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para xml:lang="en">
	    Double-click on the shortcut that you want to edit. If you are using the keyboard, use the arrow keys to select the shortcut and press <keycap>Return</keycap>.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Premeu la tecla nova o la combinació de tecles que voleu assignar a l'acció.</para>
	      <para>Per a eliminar una drecera, premeu <keycap>Retrocés</keycap>. L'acció apareix ara marcada com a <guilabel>Inhabilitada</guilabel>.</para>
	    </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>Per a cancel·lar l'assignació d'una drecera feu clic en qualsevol part de la finestra o premeu la tecla <keycap>Escapada</keycap>.</para>
    
    <para>Les tecles de drecera que es poden personalitzar s'agrupen d'aquesta manera:</para>
    
    <variablelist>
    	<varlistentry><term>Escriptori</term>
    	  <listitem><para xml:lang="en">These are general shortcuts for the whole desktop, such as logging out, locking your screen (see <xref linkend="lock-screen"/>), opening the panel menubar (see <xref linkend="menubar"/>), or launching a web browser.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>So</term>
    	  <listitem><para>Són les tecles de drecera per a controlar el reproductor de música i el volum del sistema.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Gestor de finestres</term>
    	  <listitem><para>Són les tecles de drecera per a treballar amb finestres i espais de treball, com ara maximitzar o moure la finestra actual i canviar a un altre espai de treball. Per a obtindre més informació sobre aquests tipus d'accions, vegeu <xref linkend="windows-manipulating"/> i <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    	</varlistentry>
        <varlistentry><term>Accessibilitat</term>
          <listitem><para>Són les tecles de drecera per a iniciar les tecnologies d'assistència, com ara un lector de pantalla, una lupa o un teclat en pantalla.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Dreceres personalitzades</term>
          <listitem><para>Són les tecles de drecera personalitzades que s'han afegit amb el botó <guilabel>Afig</guilabel>. Aquest apartat no es mostrarà si no hi ha tecles de drecera personalitzades.</para></listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Per a afegir tecles de drecera personalitzades utilitzeu el botó <guilabel>Afig</guilabel> a l'àrea d'acció. Cal donar un nom i una ordre a la tecla de drecera nova. Aquesta apareixerà en la llista de dreceres i es podrà editar de la mateixa manera que les tecles de drecera predefinides.</para>
    <para>Per a eliminar una drecera personalitzada, utilitzeu el botó <guilabel>Suprimeix</guilabel>.</para>
  </section>  

  <section xml:id="prefs-preferredapps"><info><title>Aplicacions preferides</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdoc-2"/>       
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Aplicacions preferides</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>aplicacions predeterminades</primary> <see>aplicacions preferides</see></indexterm>
    <para>Utilitzeu l'eina de les preferències <application>Aplicacions preferides</application> per a especificar les aplicacions que voleu que l'escriptori MATE utilitze en iniciar una aplicació. Per exemple, podeu especificar l'aplicació de navegador web (<application>Epiphany </application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Opera</application> ...) que s'executarà en fer clic en un enllaç en altres aplicacions, com ara clients de correu electrònic o visualitzadors de documents.</para>

	<para>Les <application>Aplicacions preferides</application> es troben al menú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferències</guisubmenu><guimenuitem>Aplicacions preferides</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Podeu personalitzar les preferències de l'eina <application>Aplicacions preferides</application> en les àrees funcionals següents.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Internet</guilabel> (web, correu)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Multimèdia</guilabel> (reproductor multimèdia)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Sistema</guilabel> (terminal)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Accessibilitat</guilabel> (visual, mobilitat)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Per a cada categoria d'aplicació preferida, un menú desplegable conté una llista d'aplicacions possibles. La llista depén de les aplicacions instal·lades en l'equip.</para>
    <para>En cada categoria, l'últim element del menú (<guimenuitem>Personalitzat</guimenuitem>) us permet personalitzar l'ordre que utilitzarà el sistema quan tinga lloc l'acció d'execució específica.</para>
    
    <section xml:id="goscustlookandfeel-32"><info><title>Opcions de l'ordre personalitzada</title></info>
      <indexterm><primary>aplicacions preferides</primary> <secondary>ordre personalitzada</secondary></indexterm>
      <para>La taula següent resumeix les diverses opcions que podeu triar quan seleccioneu <guimenuitem>Personalitzat</guimenuitem> al menú desplegable de l'aplicació.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustlookandfeel-TBL-37"><info><title>Opcions de l'ordre personalitzada</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Ordre</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Introduïu l'ordre que s'ha d'executar en iniciar l'aplicació personalitzada. Per a les aplicacions <application>Navegador web</application> i  <application>Lector de correu</application>, podeu incloure un <literal>%s</literal>després de l'ordre per a dir a l'aplicació que utilitze l'URL o adreça de correu que heu clicat. Els arguments exactes de l'ordre depenen de l'aplicació específica.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Executa en un terminal</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a executar l'ordre en la finestra del terminal. Seleccioneu aquesta opció per a una aplicació que no crea una finestra on executar-se.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Indicador d'execució (només per al terminal)</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>La majoria d'aplicacions de terminal tenen una opció que fa que tracten la resta de les opcions de la línia d'ordres com a ordres per executar  (<option>-x</option> per a <application>mate-terminal</application>). Introduïu ací aquesta opció. Per exemple, això s'utilitza en executar una ordre d'un llançador quan el tipus triat és «Aplicació en un terminal».</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Executa a l'inici (només per a accessibilitat)</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a executar l'ordre en iniciar sessió.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>
</section>

<section xml:id="prefs-look-and-feel"><info><title>Aspecte i comportament</title></info>

  <section xml:id="prefs-appearance"><info><title>Preferències de l'aparença</title></info>
    <para>L'eina de preferències <application>Aparença</application> us permet configurar diversos aspectes de l'aparença de l'escriptori:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Tema</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fons d'escriptori</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Tipus de lletra</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Interfície d'usuari</para>
      </listitem>
     </itemizedlist>

  <section xml:id="prefs-theme"><info><title>Preferències del tema</title></info>
    <anchor xml:id="goscustdesk-12"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-54"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-82"/>
  
    <indexterm><primary>temes</primary> <secondary>configuració de les opcions de controls</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>temes</primary> <secondary>configuració de les opcions de marc de finestra</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>temes</primary> <secondary>configuració de les opcions d'icones</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>finestres</primary> <secondary>configuració de les opcions de tema de marcs</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Tema</secondary></indexterm>

    <para>Un tema és un grup de paràmetres coordinats que especifiquen l'aparença visual d'una part de l'escriptori MATE. Podeu triar temes per a canviar l'aspecte de l'escriptori MATE. Utilitzeu la pestanya <application>Tema</application> per a seleccionar un tema, que podeu triar d'una llista de temes disponibles. Aquesta llista inclou alguns temes per a usuaris amb necessitats d'accessibilitat.</para>
    <para>Un tema conté paràmetres que afecten parts diferents de l'escriptori MATE, com ara:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Controls</term>
        <listitem>
          <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>GTK+
themes</primary><see>themes, controls options</see></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>themes</primary><secondary>controls options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm>The controls setting for a theme determines
the visual appearance of windows, panels, and applets. The controls setting
also determines the visual appearance of the MATE-compliant interface items
that appear on windows, panels, and applets, such as menus, icons, and buttons.
Some controls setting options that are available are designed for special
accessibility needs. You can choose an option for the controls setting from
the <guilabel>Controls</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Colors</term>
        <listitem>
           <para><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>themes</primary><secondary>color options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></default:indexterm><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>color themes</primary><see>themes, color options</see></default:indexterm>La configuració de color per a un tema determina el color d'alguns elements de la interfície d'usuari. Podeu triar alguns parells de colors des de la pestanya <guilabel>Colors</guilabel> a la finestra <guilabel>Tema pesonalitzat</guilabel>.</para>
           <note><para>És important triar parells de colors que tinguen un bon contrast entre si, si no el text no es podrà llegir fàcilment.</para></note>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Marc de finestra</term>
        <listitem>
          <para><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>themes</primary><secondary>window frame options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></default:indexterm><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>Marco themes</primary><see>themes, window frame options</see></default:indexterm>La configuració del marc de la finestra per a un tema determina l'aparença dels marcs al voltant de les finestres. Podeu triar una opció per a la configuració del marc des de la pestanya <guilabel>Marc de finestra</guilabel> a la finestra <guilabel>Tema personalitzat</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Icones</term>
        <listitem>
          <para><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>themes</primary><secondary>icons options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></default:indexterm><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>icon themes</primary><see>themes, icons options</see></default:indexterm>La configuració de les icones per a un tema determina l'aparença de les icones en els quadres i en el fons de l'escriptori. Podeu triar una opció per a la configuració de les icones des de la pestanya  <guilabel>Icones</guilabel> a la finestra <guilabel>Tema personalitzat</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Punter</term>
        <listitem>
          <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>themes</primary><secondary>pointer options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>pointer themes</primary><see>themes, pointer options</see></indexterm>The pointer setting for a theme determines the appearance of
and size of the mouse pointer. You can choose the options for setting the pointer from the <guilabel>Pointer</guilabel> tabbed section in the <guilabel>Customize Theme</guilabel> window.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <section xml:id="goscustdesk-61"><info><title>Creació d'un tema personalitzat</title></info>
      
      <para>Els temes llistats en la pestanya <guilabel>Tema</guilabel> són combinacions diferents d'opcions de controls, de marc de finestra i d'icones. Podeu crear un tema personalitzat combinant aquestes diferents opcions.</para>
      <para>Per a crear un tema personalitzat, realitzeu els passos següents:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Obriu l'eina de preferències <application>Aparença</application> i, a continuació, la pestanya <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccioneu un tema de la llista de temes.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Feu clic al botó <guibutton>Personalitza</guibutton> i es mostrarà el quadre de diàleg <guilabel>Tema personalitzat</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccioneu l'opció de controls que voleu utilitzar en el tema personalitzat des de la llista en la pestanya <guilabel>Controls</guilabel>. La llista d'opcions de controls disponibles inclou algunes opcions per a usuaris amb necessitats d'accessibilitat.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Feu clic a la pestanya <guilabel>Marc de finestra</guilabel> perquè se'n mostren les opcions. Seleccioneu el marc de finestra que voleu utilitzar en el tema personalitzat des de la llista d'opcions disponibles. Aquesta llista d'opcions inclou algunes opcions per a usuaris amb necessitats d'accessibilitat.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Feu clic a la pestanya <guilabel>Icones</guilabel> perquè se'n mostren les opcions. Seleccioneu l'opció d'icones que voleu utilitzar en el tema personalitzat de la llista d'opcions disponibles. Aquesta llista inclou algunes opcions per a usuaris amb necessitats d'accessibilitat.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Feu clic a <guibutton>Tanca</guibutton> per a tancar el quadre de diàleg <guilabel>Tema personalitzat</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A l'eina de preferències <application>Aparença</application>, feu clic al botó <guibutton>Anomena i guarda</guibutton>. Es mostrarà el quadre de diàleg <guilabel>Anomena i guarda el tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Escriviu un nom i una xicoteta descripció del tema personalitzat en el quadre de diàleg i després feu clic a <guibutton>Guarda</guibutton>. Ara el tema personalitzat apareixerà en la llista de temes disponibles.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-62"><info><title>Instal·lació d'un tema nou</title></info>
      <para>Podeu afegir un tema a la llista de temes disponibles. El tema nou ha de ser un fitxer d'arxiu comprimit amb tar i zip; és a dir, el tema nou ha de ser un fitxer <filename>.tar.gz</filename>.</para>
      <para>Per a instal·lar un tema nou, realitzeu els passos següents:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Obriu l'eina de preferències <application>Aparença</application> i, a continuació, la pestanya <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Feu clic al botó <guibutton>Instal·la</guibutton>. Es mostrarà un diàleg de selecció de fitxers.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduïu la ubicació del fitxer d'arxiu del tema en l'entrada de la ubicació. També podeu seleccionar-lo en la llista de fitxers. Després feu clic a <guibutton>Obri</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Feu clic al botó <guibutton>Instal·la</guibutton> per a instal·lar el tema nou.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

<!--How does this work nowadays ?
    <sect4 id="goscustdesk-80">
      <title>To Install a New Theme Option</title>
      <para>You can install new controls options, window frame options, or icons
options. You can find many controls options on the Internet.</para>
      <para>To install a new controls option, window frame option, or icons option,
perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
An <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the tab for the type of theme that you want to install.
For example, to install an icons option, click on the <guilabel>Icons</guilabel>
tab.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install Theme</guibutton> button.
A <guilabel>Theme Installation</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the option archive file in the drop-down
combination box. Alternatively, to browse for the file, click on the <guibutton>Browse</guibutton> button. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button to install
the new option. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

    <section xml:id="goscustdesk-81"><info><title>Supressió d'una opció de tema</title></info>
      <para>Podeu eliminar opcions de controls, de marc de finestra o d'icones.</para>
      <para>Per a eliminar una opció de controls, de marc de finestra o d'icones realitzeu els passos següents:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Obriu l'eina de preferències <application>Aparença</application> i, a continuació, la pestanya <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Feu clic al botó <guibutton>Personalitza</guibutton> i es mostrarà el quadre de diàleg <guilabel>Tema personalitzat</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Feu clic a la pestanya corresponent al tipus d'opció que voleu eliminar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Seleccioneu l'opció del tema que voleu eliminar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilitzeu el botó <guibutton>Suprimeix</guibutton> per a eliminar l'opció seleccionada. Observeu que no es poden eliminar les opcions del tema de tot el sistema.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-desktopbackground"><info><title>Preferències de fons de l'escriptori</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-7"/>       
    <indexterm><primary>escriptori</primary> <secondary>personalització del fons</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>eines de preferències de l'escriptori MATE</primary> <see>eines de preferències</see></indexterm>
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Fons</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>fons</primary> <secondary>personalització del fons d'escriptori</secondary></indexterm>
    <para xml:lang="en">The <xref linkend="overview-desktop"/> background is the image or color that is applied to your
desktop. You can open <guilabel>Background</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool by right-clicking on the desktop and choosing <guimenuitem>Change Desktop Background</guimenuitem>, as well as from the <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu></menuchoice> menu.</para>
    <para>Podeu personalitzar el fons de l'escriptori de les maneres següents:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Seleccioneu una imatge per al fons de l'escriptori. La imatge se superposa al color del fons de l'escriptori. El color del fons de l'escriptori està visible si seleccioneu una imatge transparent o si la imatge no cobreix tot l'escriptori.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccioneu un color per al fons de l'escriptori. Podeu seleccionar un color sòlid o crear un efecte de degradat amb dos colors. Aquest efecte és un efecte visual en el qual un color es mescla gradualment amb un altre color.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip><para xml:lang="en">You can also drag a color or a pattern to the desktop from the <guilabel>Backgrounds
and Emblems</guilabel> dialog in the <application>Caja</application> file manager (see <xref linkend="caja-backgrounds-and-emblems"/>).</para></tip>
    <para>El <xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> llista les preferències del fons que podeu modificar.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-14"><info><title>Preferències de fons de l'escriptori</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Element de diàleg              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descripció</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guibutton>Fons d'escriptori</guibutton></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Trieu una imatge de la llista. També podeu utilitzar el botó<guibutton>Afig</guibutton> per a triar qualsevol imatge a l'equip.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Estil</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Per a especificar com s'ha de mostrar la imatge, seleccioneu una de les opcions següents de la llista desplegable <guilabel>Estil</guilabel>:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Centrat</guilabel>: mostra la imatge en el centre de l'escriptori, respectant la grandària original de la imatge</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Ompli la pantalla</guilabel>: augmenta la imatge per a cobrir l'escriptori, alterant les proporcions si és necessari</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Escalat</guilabel>: augmenta la imatge fins que la imatge arriba a les vores de la pantalla i manté les proporcions de la imatge.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Zoom</guilabel>: augmenta la dimensió més xicoteta de la imatge fins que arriba a les vores de la pantalla; la imatge pot estar escapçada en l'altra dimensió.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Mosaic</guilabel>: duplica la imatge en la grandària original les vegades necessàries i les imprimeix unes al costat de les altres de manera que cobreixen totalment l'escriptori."</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Afig</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Feu clic a <guibutton>Afig</guibutton> per a navegar i buscar una imatge en l'equip. Es presentarà un selector de fitxers estàndard. Trieu la imatge que voleu i feu clic a <guibutton>Obri</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Suprimeix</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Trieu la imatge que voleu eliminar i feu clic a <guilabel>Suprimeix</guilabel>. Això elimina la imatge de la llista dels fons disponibles; no obstant això, la imatge no s'elimina de l'equip.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Colors</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Per a especificar una combinació de colors utilitzeu les opcions en la llista desplegable <guilabel>Estil</guilabel> i els botons del selector de colors.</para>
              <para>Podeu especificar un esquema de colors d'una de les maneres següents:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Trieu <guilabel>Color sòlid</guilabel> des de la llista desplegable <guilabel>Estil de fons</guilabel> per a especificar un únic color per al fons de l'escriptori.</para>
                  <para>Per a triar el color feu clic al botó <guibutton>Color</guibutton>. Es mostra el diàleg <guilabel>Trieu un color</guilabel>, trieu-ne un i feu clic a <guibutton>D'acord</guibutton>.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Trieu <guilabel>Degradat horitzontal</guilabel> de la llista desplegable <guilabel>Estil de fons</guilabel>. Aquesta opció crea un efecte de degradat des de la vora esquerra cap a la vora dreta de la pantalla.</para>
                  <para>Feu clic al botó <guibutton>Color de l'esquerra</guibutton> per a mostrar el diàleg <guilabel>Trieu un color</guilabel>. Trieu el color que voleu que aparega a la vora esquerra de la pantalla.</para>
                  <para>Feu clic al botó <guibutton>Color de la dreta</guibutton>. Trieu el color que voleu que aparega a la vora dreta de la pantalla.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Trieu <guilabel>Degradat vertical</guilabel> de la llista desplegable <guilabel>Estil de fons</guilabel>. Aquesta opció crea un efecte de degradat des de la vora superior cap a la vora inferior de la pantalla.</para>
                  <para>Feu clic al botó <guibutton>Color de la part superior</guibutton> per a mostrar el diàleg <guilabel>Trieu un color</guilabel>. Trieu el color que voleu que aparega a la vora superior de la pantalla.</para>
                  <para>Feu clic al botó <guibutton>Color de la part inferior</guibutton>. Trieu el color que voleu que aparega a la vora inferior de la  pantalla.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section xml:id="prefs-font"><info><title>Preferències dels tipus de lletra</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-38"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-83"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-94"/>
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Tipus de lletra</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>tipus de lletra</primary> <secondary>escriptori</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>tipus de lletra</primary> <secondary>aplicacions</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>tipus de lletra</primary> <secondary>títol de les finestres</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>tipus de lletra</primary> <secondary>terminal</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>tipus de lletra</primary> <secondary>renderització</secondary></indexterm>
    <para>Utilitzeu la pestanya <guilabel>Tipus de lletra</guilabel> en l'eina de preferències <application>Aparença</application> per a triar els tipus de lletra que s'utilitzaran en diferents parts de l'escriptori i la manera en què es mostraran en la pantalla.</para>

    <section xml:id="prefs-font-choose"><info><title>Selecció dels tipus de lletra</title></info>
      <para>El botó del selector de tipus de lletra en mostra el nom i la grandària. El nom també es mostra en negreta, cursiva o normal.</para>
      <para>Per a canviar el tipus de lletra feu clic al botó del selector de tipus de lletra i s'obri el diàleg corresponent. Seleccioneu, de les llistes, la família del tipus de lletra, l'estil i la grandària. L'àrea de previsualització mostra l'elecció actual. Feu clic a <guibutton>D'acord</guibutton> per a acceptar el canvi i actualitzeu l'escriptori.</para>
      <para>Podeu seleccionar tipus de lletra per a les següents parts de l'escriptori:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Tipus de lletra de les aplicacions</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Aquest tipus de lletra s'utilitza en els menús, barres d'eines i quadres de diàleg de les aplicacions.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Tipus de lletra dels documents</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Aquest tipus de lletra s'utilitza per a mostrar els documents en les aplicacions.</para>
      	    <note><para>En algunes aplicacions podeu redefinir aquesta elecció en el diàleg de preferències de l'aplicació.</para></note>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Tipus de lletra de l'escriptori</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Aquest tipus de lletra s'utilitza en les etiquetes de les icones de l'escriptori.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Tipus de lletra del títol de les finestres</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Aquest tipus de lletra s'utilitza en les barres de títol de les finestres.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Tipus de lletra d'amplària fixa</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Aquest tipus de lletra s'utilitza en l'aplicació <application>Terminal</application> i en les aplicacions relatives a la programació.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	</variablelist>
  	</section>
	
  	<section xml:id="prefs-font-rendering"><info><title>Renderització del tipus de lletra</title></info>
      <para>Pel que fa a la manera en què es mostren els tipus de lletra en la pantalla, podeu establir les opcions següents:</para>
	
    	<variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Renderització</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Per a especificar com es renderitzen els tipus de lletra en l'escriptori, seleccioneu una de les opcions següents:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Monocrom</guilabel>: presenta els tipus de lletra només en blanc i negre. Les vores dels caràcters poden aparéixer irregulars en alguns casos perquè els caràcters no estan suavitzats. <firstterm>Antialiàsing</firstterm> és un efecte que s'aplica a les vores dels caràcters perquè semblen més suaus.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Millors formes</guilabel>: suavitza els tipus de lletra, antialiàsing, on siga possible. Utilitzeu aquesta opció per a monitors estàndard de tubs de raigs catòdics (CRT).</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Millor contrast</guilabel>: ajusta els tipus de lletra per a donar el major contrast possible i també fa l'antialiàsing als tipus de lletra, de manera que els caràcters tinguen vores més suaus. Aquesta opció pot millorar l'accessibilitat de l'escriptori MATE als usuaris amb discapacitats visuals.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Suavitzat de subpíxel (LCD)</guilabel>: utilitza tècniques que exploten la forma dels píxels individuals de les pantalles de cristall líquid (LCD) per a renderitzar els tipus de lletra i fer-los més suaus. Utilitzeu aquesta opció per a pantalles planes o LCD."</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guibutton>Detalls</guibutton></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Feu clic en aquest botó per a especificar altres detalls sobre com renderitzar els tipus de lletra en la pantalla.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Resolució (punts per polzada)</guilabel>: utilitzeu la casella de selecció numèrica per a especificar la resolució que s'utilitza per al renderitzat dels tipus de lletra a la pantalla.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Suavitzat</guilabel>: seleccioneu una de les opcions per a especificar com s'aplica l'antialiàsing als tipus de lletra</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Contorn</guilabel>(optimització): l'<firstterm>optimització</firstterm> del contorn és una tècnica de renderització de tipus de lletra que millora la qualitat dels tipus de lletra de grandàries xicotetes en baixes resolucions de pantalla. Seleccioneu una de les opcions per a especificar com aplicar l'optimització als tipus de lletra.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Ordre dels subpíxels</guilabel>: seleccioneu una de les opcions per a especificar l'ordre de color del subpíxel per als tipus de lletra. Utilitzeu aquesta opció per a pantalles planes o LCD.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
   
    </section>

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-83">
      <title>Previewing a Font</title>
      <indexterm>
        <primary>fonts</primary>
        <secondary>previewing</secondary>
      </indexterm>
      <para>A preview of a font shows the characters of a font at different sizes, as well as copyright and technical information. To preview a font, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Appearance</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the top panel.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>
        <listitem>
          <para>Open a font to display a preview.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-94">
      <title>Adding a TrueType Font</title>
      <para>To add a TrueType font to your system, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Font</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the panel menubar.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>      
        <listitem>
          <para>Open a file manager window and select the TrueType font that
you want to add.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Copy the TrueType font file that you want to add to the <guilabel>Fonts</guilabel> folder.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <warning><para>The new font will not appear in the <guilabel>Fonts</guilabel> folder until you next log in. You will need to relaunch applications for them to have access to the new font. These are known bugs in Mate.</para></warning>
      
      <tip><para>You can also open the <guilabel>Fonts</guilabel> folder by typing the following URI into <application>Caja</application> file manager's <link linkend="caja-open-location">Open Location dialog</link>: <command>fonts:///</command>.</para></tip>
    </sect4>
-->
  </section>

  <section xml:id="prefs-menustoolbars"><info><title>Preferències de la interfície</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustuserinter-2"/>    
    <indexterm><primary>barres d'eines, personalització de l'aparença</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Menús i barres d'eines</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>menús</primary> <secondary>en aplicacions, personalització de l'aparença</secondary></indexterm>
    <para>Podeu utilitzar la pestanya <guilabel>Interfície</guilabel> en l'eina de preferències <application>Aparença</application> per a personalitzar l'aparença de menús, barres dels menús i barres d'eines per a aplicacions que són part del MATE.</para>
    <para>A mesura que es fan canvis en els paràmetres, s'actualitza la previsualització en la finestra. Això us permet veure els canvis si, actualment, no hi ha cap finestra d'aplicació oberta.</para>
    <variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Mostra les icones als menús</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Seleccioneu aquesta opció per a mostrar una icona al costat dels elements en els menús d'aplicació i el menú del quadre. No tots els elements del menú tenen una icona.</para>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Tecles de drecera de menú editables</guilabel></term>
	      <listitem><para>Seleccioneu aquesta opció per a definir dreceres noves per a elements de menú.</para>
	      <para>Per a canviar una tecla de drecera d'una aplicació, obriu el menú i amb el punter del ratolí en l'element del menú que voleu canviar, premeu la combinació de tecles nova. Per a eliminar una drecera premeu <keycap>Retrocés</keycap> o <keycap>Elimina</keycap>.</para>
	      <warning>
	        <para>Quan s'utilitza aquesta funcionalitat, el sistema no avisarà si en assignar una tecla de drecera nova a una ordre també l'elimina d'una altra ordre.</para>
	        <para>No hi ha cap manera de restaurar la tecla de drecera original o predeterminada d'una ordre.</para>
	        <para>Aquesta funcionalitat no guarda tecles de drecera normalment comunes a totes les aplicacions, com ara <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo> per a copiar, la qual cosa pot dur a inconsistències en les aplicacions de MATE.</para>
	      </warning>
	      </listitem>
      </varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Etiquetes de botons de la barra d'eines</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Trieu una de les opcions següents per a especificar el que s'ha de mostrar en les barres d'eines de les aplicacions compatibles amb MATE:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Text davall de les icones</guilabel>: seleccioneu aquesta opció per a mostrar les barres d'eines amb text davall de la icona en cada botó.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Text al costat de les icones</guilabel>: seleccioneu aquesta opció per a mostrar les barres d'eines amb només una icona en cada botó i amb text en els botons més importants.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Només icones</guilabel>: seleccioneu aquesta opció per a mostrar les barres d'eines amb només una icona en cada botó.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Només text</guilabel>: seleccioneu aquesta opció per a mostrar les barres d'eines amb només text en cada botó.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
  </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-windows"><info><title>Preferències de les finestres</title></info>
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-58"/>    

    <indexterm><primary>gestor de finestres</primary> <secondary>personalització</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Finestres</secondary></indexterm>
    <para>Utilitzeu l'eina de preferències <application>Finestres</application> per a personalitzar el comportament de la finestra de l'escriptori MATE.</para>
    <para><xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> llista les preferències de les finestres que podeu modificar.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustwindows-TBL-14"><info><title>Preferències de les finestres</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Element de diàleg              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descripció</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Selecciona finestres quan el ratolí hi passe per damunt</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccioneu aquesta opció per a enfocar una finestra en assenyalar-la. La finestra es manté enfocada fins que s'assenyale una altra finestra.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Eleva les finestres seleccionades després d'un interval</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccioneu aquesta opció per a elevar la finestra poc després que haja rebut el focus.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Interval abans d'elevar-la</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Especifiqueu l'interval de temps abans d'elevar una finestra enfocada.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Doble clic en la barra de títol per a realitzar aquesta acció</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccioneu el comportament que voleu que es produïsca en fer doble clic a la barra de títol d'una finestra. Seleccioneu una de les opcions següents:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximitza</guilabel>: maximitza la finestra</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximitza verticalment</guilabel>: maximitza la finestra verticalment sense canviar-ne l'amplària.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maximitza horitzontalment</guilabel>: maximitza la finestra horitzontalment sense canviar-ne l'alçària.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Minimitza</guilabel>: minimitza la finestra.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Enrotlla</guilabel>: enrotlla la finestra.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Cap</guilabel>: no fa res.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>Si una finestra ja està maximitzada o enrotllada, en fer doble clic en la barra de títol tornarà a l'estat normal.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Per a moure una finestra, manteniu premuda aquesta tecla i agafeu la finestra</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccioneu la tecla que s'ha de mantindre premuda mentre arrossegueu una finestra per a moure-la.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <note>
      <para>La posició de les tecles Control, Alt i Súper del teclat pot modificar-se en el diàleg d'opcions de distribució del teclat, vegeu <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
    </note>
  </section>

  <section xml:id="prefs-screensaver"><info><title>Preferències de l'estalvi de pantalla</title></info>
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>estalvi de pantalla</secondary></indexterm>
    <para>Un <firstterm>estalvi de pantalla</firstterm> mostra en la pantalla imatges en moviment quan l'equip no s'utilitza. L'estalvi de pantalla també fa que els monitors antics no es facen malbé en mostrar la mateixa imatge durant llargs períodes de temps. Per a parar l'estalvi de pantalla i tornar a l'escriptori, moveu el ratolí o premeu una tecla del teclat.</para>
    <para>Utilitzeu l'eina de preferències <application>estalvi de pantalla</application> per a establir-ne el tipus, el temps que tarda a iniciar-se i si demana una contrasenya per a tornar a l'escriptori.</para>
    <para>Podeu modificar els paràmetres següents:</para>
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    	  <term>Estalvi de pantalla</term>
    	  <listitem><para>Seleccioneu el <guilabel>tema de l'estalvi de pantalla</guilabel> de la llista. Es mostra una versió reduïda del tema seleccionat. Premeu <guibutton>Previsualització</guibutton> per a mostrar el tema seleccionat en tota la pantalla. Durant la previsualització, utilitzeu els botons de fletxa en la part superior de la pantalla per a previsualitzar els diversos temes de l'estalvi de pantalla.</para>
    	  <itemizedlist>
	        <listitem><para>El tema <guilabel>Pantalla buida</guilabel> no mostra cap imatge, només mostra una pantalla negra.</para></listitem>
	        <listitem><para>El tema <guilabel>Aleatori</guilabel> selecciona de la llista un estalvi de pantalla a l'atzar.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    	  <para>Quins estalvis de pantalla es mostren en la resta de la llista depén del distribuïdor o venedor.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Considera l'ordinador com a inactiu després de...</term>
    	  <listitem><para>L'equip es torna inactiu després d'un temps sense detectar cap activitat de l'usuari, com ara moure el ratolí o escriure. Això pot afectar la gestió de l'alimentació (el monitor pot apagar-se, per exemple) o la missatgeria instantània (les aplicacions de xat poden establir l'estat com a «absent»). Utilitzeu el botó lliscant per a establir el temps en minuts o hores.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Activa l'estalvi de pantalla quan l'ordinador està inactiu</term>
    	  <listitem><para>Seleccioneu aquesta opció perquè s'inicie l'estalvi de pantalla després del temps establit</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Bloqueja la pantalla quan l'estalvi de pantalla està actiu</term>
    	  <listitem><para>Si aquesta opció està seleccionada, l'estalvi de pantalla demanarà la contrasenya quan tracteu de tornar a l'escriptori. Si voleu més informació sobre el bloqueig de pantalla, vegeu <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>  	
    	</varlistentry>
  </variablelist>
  </section>
</section>

<section xml:id="prefs-internet-and-network"><info><title>Internet i xarxa</title></info>

  <section xml:id="prefs-network-admin"><info><title>Paràmetres de xarxa</title></info>
    <para>La <application>Configuració de la xarxa</application> us permet especificar de quina manera el sistema es connecta a altres equips i a Internet.</para>
    <para>Quan inicieu l'eina <application>Administració de la xarxa</application>, se us demanarà la contrasenya d'administració, ja que els canvis realitzats amb aquesta eina afectaran tot el sistema.</para>

  <section xml:id="prefs-network-admin-getting-started"><info><title>Com començar</title></info>
    <para>La finestra principal de l'eina <application>Administració de la xarxa</application> conté quatre seccions:</para>
    <variablelist>
	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Connexions</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Mostra totes les interfícies de xarxa i també permet modificar-ne els paràmetres.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>General</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Permet modificar el nom de l'ordinador central del sistema i el nom del domini.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

    	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>DNS</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Conté dues seccions: els <guilabel>servidors DNS</guilabel> que són els que utilitza l'equip per a resoldre les adreces IP dels noms de domini i els <guilabel>dominis de cerca</guilabel> que són els dominis predeterminats en què el sistema cercarà qualsevol amfitrió quan no s'ha especificat cap domini.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Amfitrions</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Mostra la llista d'àlies per a accedir a altres equips.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section xml:id="prefs-network-admin-usage"><info><title>Ús</title></info>

    <section xml:id="tool-modify-connection"><info><title>Per a modificar els paràmetres d'una connexió</title></info>
	 <para>En la secció <guilabel>Connexions</guilabel> seleccioneu la interfície que voleu modificar i premeu el botó <guilabel>Propietats</guilabel>. Depenent del tipus d'interfície podreu modificar diferents dades.</para>

	 <variablelist>
	   <varlistentry>
		<term>Interfícies Ethernet i IRLAN</term>
		<listitem>
		  <para>Podeu modificar la manera de configurar la interfície (DHCP o manualment). Si la interfície es configura manualment, també podeu modificar l'adreça IP de la interfície, la màscara de xarxa i la passarel·la.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfícies sense fil</term>
		<listitem>
		  <para>Podeu modificar la manera de configurar la interfície (DHPC o manualment). Si la interfície es configura manualment també podeu modificar l'adreça IP de la interfície, la màscara de xarxa i la passarel·la i, a més, el nom de xarxa (ESSID) per a aquesta interfície.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfícies de port paral·lel</term>
		<listitem>
		  <para>Podeu modificar l'adreça IP de la interfície, així com l'adreça IP remota.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Interfícies PPP/Mòdem</term>
		<listitem>
		  <para>Podeu modificar el dispositiu de mòdem, si voleu marcar utilitzant tons o pulsacions, el volum del mòdem, el número de telèfon, el nom d'usuari i la contrasenya que us ha assignat el vostre ISP, i altres paràmetres avançats del PPP.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>
	 </variablelist>
    </section>

    <section><info><title>Per a activar o desactivar una interfície</title></info>
	 <para>En la secció <guilabel>Connexions</guilabel> activeu o desactiveu la casella de selecció al costat de la interfície.</para>
    </section>
    
    <section><info><title>Per a canviar el nom de l'amfitrió i el nom de domini</title></info>
	 <para>En la secció <guilabel>General</guilabel>, canvieu el nom de l'amfitrió o el nom de domini en els quadres de text corresponents.</para>
    </section>

    <section><info><title>Per a afegir un servidor de noms de domini</title></info>
	 <para>En la secció <guilabel>Servidor DNS</guilabel>, premeu el botó <guilabel>Afig</guilabel> i ompliu la línia nova de la llista amb el nou servidor de noms de domini.</para>
    </section>

    <section><info><title>Per a suprimir un servidor de noms de domini</title></info>
	 <para>En la secció <guilabel>Servidors DNS</guilabel>, seleccioneu l'adreça IP d'un DNS de la llista i premeu el botó <guilabel>Suprimeix</guilabel>.</para>
    </section>

    <section><info><title>Per a afegir un domini de cerca nou</title></info>
	 <para>En la secció <guilabel>Dominis de cerca</guilabel>, premeu el botó <guilabel>Afig</guilabel> i ompliu la fila nova de la llista amb el domini de cerca nou.</para>
    </section>

    <section><info><title>Per a suprimir un domini de cerca</title></info>
	 <para>En la secció <guilabel>Dominis de cerca</guilabel>, seleccioneu un domini de cerca de la llista i premeu el botó <guilabel>Suprimeix</guilabel>.</para>
    </section>

    <section><info><title>Per a afegir un àlies d'amfitrió</title></info>
	 <para>En la secció <guilabel>Amfitrions</guilabel>, premeu el botó <guilabel>Afig</guilabel> i en la finestra emergent introduïu l'adreça IP i els àlies que corresponen a aquesta adreça.</para>
    </section>

    <section><info><title>Per a modificar un àlies d'amfitrió </title></info>
	 <para>En la secció <guilabel>Amfitrions</guilabel>, seleccioneu un àlies de la llista, premeu el botó <guilabel>Propietats</guilabel> i en la finestra emergent modifiqueu els paràmetres dels àlies.</para>
    </section>

    <section><info><title>Per a suprimir un àlies d'amfitrió</title></info>
	 <para>En la secció <guilabel>Amfitrions</guilabel>, seleccioneu un àlies de la llista i premeu el botó <guilabel>Suprimeix</guilabel>.</para>
    </section>

    <section xml:id="prefs-network-admin-add-new-profile"><info><title>Per a guardar la configuració actual de la xarxa com una «Ubicació»</title></info>
	 <para>Premeu el botó <guilabel>Afig</guilabel> al costat del menú <guilabel>Ubicació</guilabel> i en la finestra emergent especifiqueu el nom de la ubicació.</para>
    </section>

    <section><info><title>Per a suprimir una ubicació</title></info>
	 <para>Premeu el botó <guilabel>Suprimeix</guilabel> al costat del menú <guilabel>Ubicació</guilabel>, i el perfil seleccionat se suprimirà.</para>
    </section>

    <section><info><title>Per a canviar a una ubicació</title></info>
	 <para>Seleccioneu una ubicació del menú <guilabel>Ubicació</guilabel>. Tota la configuració canviarà automàticament a la ubicació triada.</para>
    </section>

  </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-networkproxy"><info><title>Preferències del servidor intermediari de xarxa</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-50"/>       
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Servidor intermediari de xarxa</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>servidor intermediari de xarxa</primary> <secondary>preferències de configuració</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>Internet</primary> <secondary>configuració de la connexió</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>servidor intermediari de xarxa</primary> <secondary>preferències de configuració</secondary></indexterm>
    <para>Les <application>Preferències del servidor intermediari de xarxa</application> us permet configurar de quina manera es connecta el sistema a Internet.</para>
    <para>Podeu configurar l'escriptori MATE perquè es connecte a un <firstterm>servidor intermediari</firstterm>, i especificar els detalls del servidor intermediari. Un servidor intermediari és un servidor que intercepta les sol·licituds a un altre servidor i les realitza si pot. Podeu introduir el nom del domini o l'adreça del Protocol d'Internet (IP) del servidor intermediari. Un <firstterm>nom de domini</firstterm> és un identificador alfabètic únic per a un equip en una xarxa. Una <firstterm>adreça IP</firstterm> és un identificador numèric únic per a un equip en una xarxa.</para>
    <para>Com que és possible que necessiteu utilitzar una configuració diferent del servidor intermediari en llocs diferents, les <application>Preferències del servidor intermediari de xarxa</application> us permeten definir configuracions del servidor intermediari separades i intercanviar-les utilitzant el quadre desplegable <guilabel>Ubicació</guilabel> en la part superior de la finestra. Trieu <guilabel>Ubicació nova</guilabel> per a crear una configuració de servidor intermediari per a una ubicació nova. Les ubicacions es poden eliminar utilitzant el botó <guilabel>Suprimeix la ubicació</guilabel> en la part inferior de la finestra.</para>
  
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Connexió directa a Internet</guilabel></term>
        <listitem><para>Seleccioneu aquesta opció per a connectar-vos a Internet sense un servidor intermediari.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Configuració manual del servidor intermediari</guilabel></term>
        <listitem><para>Seleccioneu aquesta opció per a connectar-vos a Internet a través d'un servidor intermediari i configurar-lo manualment.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Servidor intermediari d'HTTP</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Introduïu el nom del domini o adreça IP del servidor intermediari que s'utilitzarà quan demaneu un servei HTTP. Introduïu el número de port del servei HTTP en el servidor intermediari en el camp <guilabel>Port</guilabel>.</para>
              <para>Si el servidor intermediari d'HTTP sol·licita autenticació, feu clic al botó <guibutton>Detalls</guibutton> per a introduir el nom d'usuari i contrasenya.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Servidor intermediari d'HTTP segur</guilabel></term>
            <listitem><para>Introduïu el nom del domini o adreça IP del servidor intermediari que voleu utilitzar quan demaneu un servei HTTP segur. Introduïu el número de port del servei HTTP en el servidor intermediari en el camp <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Servidor intermediari d'FTP</guilabel></term>
            <listitem><para>Introduïu el nom de domini o adreça IP del servidor intermediari que s'ha d'utilitzar quan demaneu el servei FTP. Introduïu el número de port del servei FTP en el servidor intermediari en el camp <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Servidor de sòcols</guilabel></term>
            <listitem><para>Introduïu el nom de domini o adreça IP del servidor de sòcols que s'ha d'utilitzar. Introduïu el número de port per al protocol de sòcols en el servidor intermediari en el camp <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem></varlistentry>
      <varlistentry><term><guilabel>Configuració automàtica del servidor inrtermediari</guilabel></term><listitem><para>Seleccioneu aquesta opció si voleu connectar-vos a Internet a través d'un servidor intermediari i si voleu configurar-lo automàticament.</para>
      <para>La configuració automàtica del servidor intermediari funciona mitjançant el fitxer denominat PAC, que el navegador baixa des d'un servidor de xarxa. Si no especifiqueu l'URL per a un fitxer PAC en l'entrada <guilabel>URL d'autoconfiguració</guilabel>, el navegador tractarà de localitzar-ne un automàticament.</para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term><guilabel>URL d'autoconfiguració</guilabel></term><listitem><para>Introduïu l'URL o un fitxer PAC que continga la informació sol·licitada per a configurar el servidor intermediari automàticament.</para></listitem></varlistentry>
      </variablelist></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    
    <para>Podeu definir quins servidors no han d'utilitzar el servidor intermediari a <guilabel>Llista d'ordinadors ignorats</guilabel> a la pestanya <guilabel>Amfitrions ignorats</guilabel>. En accedir a aquests servidors us connectareu a Internet directament sense cap servidor intermediari.</para>
  </section>

  <section xml:id="prefs-remotedesktop"><info><title>Preferències de l'escriptori remot</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-90"/>
    <indexterm><primary>configuració de les preferències de compartició de la sessió</primary></indexterm>           
    <para>L'eina de les preferències <application>Escriptori remot</application> permet compartir una sessió de l'escriptori MATE entre diversos usuaris i configurar les preferències de compartició de la sessió.</para>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-91"/> llista les preferències de compartició de sessió que podeu configurar. Aquestes preferències tenen un impacte directe  en la seguretat del sistema.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-91"><info><title>Preferències de la compartició de la sessió</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Element de diàleg              </para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Descripció</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Permet a altres usuaris veure l'escriptori</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccioneu aquesta opció per a permetre als usuaris remots veure la vostra sessió. S'ignoren totes les incidències del teclat, del punter i del porta-retalls de l'usuari remot.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Permet a altres usuaris controlar el vostre escriptori</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Seleccioneu aquesta opció per a permetre a altres usuaris accedir i controlar la vostra sessió des d'una ubicació remota.</para>
            </entry>
          </row>
          <!--
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Users
can view your desktop using this command:</guilabel>
                
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Click on the command text to send it to
another user by email.</para>
            </entry>
          </row>
          -->
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Quan un usuari tracta de veure o controlar l'escriptori</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Seleccioneu les consideracions de seguretat següents quan un usuari tracta de veure o controlar la sessió:<itemizedlist><listitem><para><guilabel>Demana confirmació:</guilabel> seleccioneu aquesta opció si voleu que els usuaris remots us demanen confirmació quan volen compartir la vostra sessió. Aquesta opció us permet saber si altres usuaris es connecten a la vostra sessió. També podeu decidir quin és el moment adient perquè un usuari remot es connecte a la vostra sessió.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Demana a l'usuari introduir aquesta contrasenya:</guilabel> seleccioneu aquesta opció per a autenticar l'usuari remot si s'utilitza autenticació. Aquesta opció dóna un nivell addicional de seguretat.</para></listitem></itemizedlist></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Contrasenya</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Introduïu la contrasenya que el client que tracta de visualitzar o controlar la sessió ha d'introduir.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>  
</section>

<section xml:id="prefs-hardware"><info><title>Maquinari</title></info>
	
  <section xml:id="prefs-keyboard"><info><title>Preferències del teclat</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustperiph-2"/>       
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Teclat</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>teclat</primary> <secondary>configuració de les preferències generals</secondary></indexterm>
    <para>Utilitzeu l'eina de preferències <application>Teclat</application> per a modificar les preferències de repetició automàtica del teclat, i configurar els paràmetres de descans de tecleig.</para>
    <!--
    adds no information until each tab can be briefly summarized.
    
    <para>You can set the preferences for the <application>Keyboard</application>
preference tool in the following functional areas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Keyboard</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Typing Break</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layouts</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layout Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    <para xml:lang="en">To open the <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/> tool, click the <guibutton>Accessibility</guibutton> button.</para>    
    <section xml:id="goscustdesk-40"><info><title>Preferències del teclat</title></info>
      
      <para>Utilitzeu la pestanya <guilabel>General</guilabel> per a establir preferències generals del teclat.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> llista les preferències de teclat que podeu modificar.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustperiph-TBL-3"><info><title>Preferències del teclat</title></info>
        
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Les pulsacions de tecla es repeteixen quan es manté premuda la tecla</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a permetre la repetició de tecles. Si la repetició de tecles està activada, quan premeu i manteniu una tecla, l'acció associada a la tecla es realitza repetidament. Per exemple, si premeu i manteniu una tecla de caràcter, el caràcter s'escriu repetidament.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Retard</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu el temps que passa des que premeu una tecla fins que comença la repetició de l'acció.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Velocitat</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu la velocitat amb què l'acció es repeteix.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>El cursor parpelleja en camps i quadres de text</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a habilitar que el cursor parpellege en camps i quadres de text.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Velocitat</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilitzeu la barra lliscant per a especificar la velocitat amb què el cursor parpelleja en els camps i quadres de text.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para><guilabel>Teclegeu per a provar els paràmetres</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>L'àrea de prova és una interfície interactiva que us permet comprovar l'aplicació dels paràmetres del teclat. Escriviu text en l'àrea de prova per a veure l'efecte dels paràmetres triats.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="prefs-keyboard-layouts"><info><title>Preferències de les disposicions del teclat</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscustdesk-100"/>         
      <para>Utilitzeu la pestanya <guilabel>Disposicions</guilabel> per a definir l'idioma del teclat així com la marca i model que utilitzeu.</para>
      <para>Això permet que el MATE utilitze tecles multimèdia especials en el teclat i mostre els caràcters correctes per a l'idioma del teclat.</para>
      
      <variablelist>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Model del teclat</guilabel></term>
	        <listitem><para xml:lang="en">Use the browse button (labeled with the currently selected keyboard model) to choose another keyboard make and model.</para></listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Separa la disposició per a cada finestra</guilabel></term>
	        <listitem><para>Quan aquesta opció està seleccionada, cada finestra té una disposició de teclat pròpia. Canviar a una disposició diferent només afectarà la finestra actual.</para>
	        <para>Això permet escriure amb una disposició de teclat en rus en un processador de textos, i després, canviar al navegador web i escriure amb una disposició de teclat en anglés, per exemple.</para></listitem>
              </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Disposicions seleccionades</guilabel></term>
	        <listitem><para>Podeu canviar entre disposicions seleccionades per a canviar els caràcters que produeix el teclat en escriure. Per a afegir una disposició feu clic a <guibutton>Afig</guibutton>. Podeu tindre fins a quatre disposicions. Per a eliminar-ne una, seleccioneu-la i premeu <guibutton>Suprimeix</guibutton>.</para>
	        <para>Per a canviar entre disposicions de teclat, utilitzeu la miniaplicació del quadre <application>Indicador de disposició de teclat</application>.</para>
                 <para>Per a afegir una disposició a la llista de disposicions seleccionades feu clic al botó <guibutton>Afig</guibutton>. S'obri un diàleg de selecció de disposició de teclat que permet fer la selecció de la disposició per país o per idioma.</para> 
	        </listitem>
	      </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Feu clic a <guibutton>Reinicia als valors predeterminats</guibutton> per a restaurar tots els paràmetres de disposició del teclat a l'estat inicial per al sistema i configuració local.</para>

      <para>Feu clic al botó <guibutton>Opcions...</guibutton> per a obrir el diàleg <guilabel>Opcions de la disposició del teclat</guilabel>.</para>
   </section>
    
    <section xml:id="prefs-keyboard-layoutoptions"><info><title>Opcions de la disposició del teclat</title></info> 
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscustdesk-101"/>
      <para xml:lang="en">The <guilabel>Keyboard Layout Options</guilabel> dialog has options for the behavior of keyboard modifier keys and certain shortcut options.</para>
      <para>Expandiu cada etiqueta de grup per a mostrar les opcions disponibles. Una etiqueta en negreta indica que les opcions del grup s'han canviat des de la configuració predeterminada.</para>
      <note><para>Les opcions mostrades en aquest diàleg depenen del sistema de finestres X que utilitzeu. Potser no totes les opcions següents apareixeran en la llista en el vostre sistema i, potser, no totes hi funcionaran.</para></note>

      <!-- the options of mystery!!!       
           for future reference, these are in
           /etc/X11/xkb/rules/xorg.xml
      -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Afig el símbol de l'euro a algunes tecles</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Utilitzeu aquestes opcions per a afegir el símbol de moneda euro € a una tecla com a caràcter de tercer nivell. Per a accedir a aquest símbol, cal assignar un <guilabel>selector de tercer nivell</guilabel>.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportament de la tecla Alt/Win</guilabel></term>
                <listitem><para xml:lang="en">
                  This group of options allows you to assign the behavior of Unix modifier keys Super, Meta, and Hyper to the <keycap>Alt</keycap> and <keycap>Windows</keycap> keys on your keyboard.
                </para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportament de la tecla Bloq Maj</guilabel></term>
                <listitem><para>Aquest grup té diverses opcions per a la tecla <keycap>Bloq Maj</keycap>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Posició de la tecla de composició</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>La tecla de composició permet combinar dues tecles per a fer un únic caràcter. S'utilitza per a crear un caràcter accentuat que potser no està en el teclat. Per exemple, premeu la tecla de composició, després <keycap>'</keycap>, i a continuació <keycap>e</keycap> per a obtindre una e amb accent agut.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Posició de la tecla Control</guilabel></term>
                <listitem><para>Utilitzeu aquest grup d'opcions per a definir la ubicació de la tecla <keycap>Ctrl</keycap> perquè coincidisca amb la disposició en els teclats més antics.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Comportament del grup Maj/Bloq</guilabel></term>
                <listitem><para>Seleccioneu les tecles o combinacions de tecles per a canviar la disposició del teclat quan es premen.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Opcions de compatibilitat diverses</guilabel></term>
                <listitem>
                  <variablelist>
	                  <varlistentry>
	                    <term><guilabel>Maj amb tecles del teclat numèric funciona com en MS Windows.</guilabel></term>
                    	<listitem>
                    	  <para>Amb aquesta opció seleccionada, en utilitzar <keycap>Maj</keycap> amb tecles del teclat numèric quan <keycap>Bloq Num</keycap> està desactivat, s'amplia la selecció actual.</para>
                    	  <para xml:lang="en">With this option unselected, use <keycap>Shift</keycap> with keys on the numerical pad to obtain the reverse of the current behavior for that key. For example, when <keycap>NumLock</keycap> is off, the <keycap>8</keycap> key acts as an up-arrow. Press <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>8</keycap></keycombo> to type an '8'.</para></listitem>
                    	</varlistentry>
                    	<varlistentry><term><guilabel>Tecles especials (Ctrl+Alt+&lt;key&gt;) gestionades en un servidor.</guilabel></term>
	<listitem><para>Seleccioneu aquesta opció per a tindre algunes tecles de drecera en el sistema de finestres X en lloc de ser gestionades pel MATE.</para></listitem>
</varlistentry>
                    </variablelist>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Selectors de tercer nivell</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Una tecla de <firstterm>tercer nivell</firstterm> permet obtindre un tercer caràcter des d'una tecla, de la mateixa manera que en prémer <keycap>Maj</keycap> amb una tecla es produeix un caràcter diferent del caràcter que s'obté en prémer només la tecla.</para>
                  <para>Utilitzeu aquest grup per a seleccionar una tecla perquè actue com una tecla de modificació de tercer nivell.</para>
                  <para>En prémer la tecla de tercer nivell i <keycap>Maj</keycap> es produeix un quart caràcter a partir de la tecla.</para>
                  <para>Els caràcters de tercer i quart nivell per a la disposició del vostre teclat es mostren en la finestra de visualització de la disposició <application>Indicador del teclat</application>.</para>
                  <!-- better link, pending CVS commit of gswitchit docs: "help:gswitchit?layout-view" -->
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Utilitza el LED del teclat per a mostrar un grup alternatiu.</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Utilitzeu aquesta opció per a especificar que un dels indicadors de llum del teclat ha d'indicar quan s'utilitza una disposició de teclat alternativa.</para>
                  <note><para>La llum del teclat seleccionat no tornarà a indicar la funció estàndard. Per exemple, la llum de Bloq Maj no reaccionarà a la tecla <keycap>tecla Bloq Maj</keycap>.</para></note>
                </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="prefs-keyboard-a11y"><info><title>Preferències d'accessibilitat del teclat</title></info>
    <indexterm><primary>AccessX</primary> <see>eines de preferències, accessibilitat del teclat</see></indexterm>
    <indexterm><primary>teclat</primary> <secondary>configuració de les opcions d'accessibilitat</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>accessibilitat</primary> <secondary>configuració del teclat</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Accessibilitat del teclat</secondary></indexterm>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
      <anchor xml:id="goscustaccess-6"/>
      <anchor xml:id="goscustaccess-8"/>
      <anchor xml:id="goscustaccess-9"/>
      <para>La pestanya <guilabel>Accessibilitat</guilabel> permet establir opcions, com ara filtrar les pulsacions de tecla involuntàries i utilitzar tecles de drecera sense haver de mantindre premudes diverses tecles alhora. Aquestes funcionalitats es coneixen també com a AccessX.</para>

       <para>Aquesta secció descriu cadascuna de les preferències que podeu definir. Si voleu una descripció més orientada a les tasques d'accessibilitat del teclat vegeu la <citetitle>Guia d'accessibilitat de l'escriptori MATE</citetitle>.</para>

      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-85"/> llista les preferències d'accessibilitat que podeu modificar.</para>
     <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-85"><info><title>Preferències d'accessibilitat</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Les funcions d'accessibilitat es poden commutar amb les dreceres</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Seleccioneu aquesta opció per a mostrar una icona a l'àrea de notificació que oferisca un accés ràpid a les funcions d'accessibilitat.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Simula pulsacions de tecles simultànies</guilabel></para>
                  <indexterm><primary>accessibilitat</primary> <secondary>tecles persistents</secondary></indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a realitzar operacions de pulsacions de tecles simultànies en prémer les tecles de manera seqüencial. També es pot activar la funció de tecles persistents en prémer cinc vegades la tecla <keycap>Maj</keycap>.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                    <para><guilabel>Inhabilita les tecles persistents si es premen dues tecles alhora</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                    <para>Seleccioneu aquesta opció per a especificar que si es premen dues tecles simultàniament ja no és possible prémer tecles de manera seqüencial per a realitzar múltiples pulsacions de tecles simultàniament.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Accepta només tecles premudes durant un temps</guilabel></para>
                  <indexterm><primary>accessibilitat</primary> <secondary>tecles lentes</secondary></indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Select this option to control the period that you must press-and-hold
a key before acceptance. Alternatively, to enable the slow keys feature, press-and-hold <keycap>Shift</keycap> for eight seconds.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Retard</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Use the slider
to specify the period that you must press-and-hold
a key before acceptance.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Ignora les pulsacions duplicades ràpides</guilabel></para>
                  <indexterm><primary>accessibilitat</primary> <secondary>tecles de rebot</secondary></indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a acceptar l'entrada d'una tecla i per a controlar les característiques de repetició de la tecla.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Retard</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Utilitzeu la barra lliscant per a especificar l'interval entre la primera pulsació de la tecla i l'inici de la repetició automàtica de la tecla premuda.</para>
                </entry>
             </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Teclegeu per a provar els paràmetres</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>L'àrea de prova és una interfície interactiva que us permet comprovar l'aplicació dels paràmetres del teclat. Escriviu text en l'àrea de prova per a veure l'efecte dels paràmetres triats.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Per a configurar la resposta d'àudio per a funcionalitats d'accessibilitat del teclat, feu clic al botó <guibutton>Resposta d'àudio</guibutton>. S'obri la finestra <guilabel>Resposta d'àudio de l'accessibilitat del teclat</guilabel>.</para>
    </section>

   <section><info><title>Resposta d'àudio d'accessibilitat del teclat</title></info>
      <para>Configura la resposta d'àudio per a funcionalitats d'accessibilitat del teclat.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-86"/> llista les preferències de resposta d'àudio que podeu modificar.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-86"><info><title>Preferències de la resposta d'àudio</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Emet un avís sonor quan s'habiliten o inhabiliten les funcionalitats d'accessibilitat</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció perquè hi haja una indicació sonora quan una funció com ara les tecles persistents o les tecles lentes s'activa o desactiva.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Emet un avís sonor quan es prema una tecla commutadora</guilabel></para>
                 <indexterm><primary>accessibilitat</primary> <secondary>tecles commutadora</secondary></indexterm>
              </entry>
	      <entry valign="top">
                 <para>Seleccioneu aquesta opció perquè hi haja a una indicació sonora d'una pulsació de tecla commutadora. Sentireu un so en activar una tecla commutadora i dos sons en desactivar-la.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Emet un avís sonor quan es prema una tecla de modificació</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Seleccioneu aquesta opció perquè hi haja una indicació sonora en prémer una tecla de modificació.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Emet un avís sonor quan es prema una tecla</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Seleccioneu aquesta opció perquè hi haja una indicació sonora quan es prema una tecla.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Emet un avís sonor quan s'accepte la tecla</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Seleccioneu aquesta opció perquè hi haja una indicació sonora quan s'accepte una tecla.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Emet un avís sonor quan es denegue la tecla</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Seleccioneu aquesta opció perquè hi haja una indicació sonora quan es denegue una tecla.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
   </section>
 
   <section><info><title>Preferències de les tecles del ratolí</title></info>
     <anchor xml:id="goscustaccess-10"/>
     <para>Les opcions en la pestanya <guilabel>Tecles del ratolí</guilabel> permeten configurar el teclat com a substitut del ratolí.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-88"/> llista les preferències de les tecles del ratolí que podeu modificar.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-88"><info><title>Preferències del descans de tecleig</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Es pot controlar el punter utilitzant el teclat</guilabel></para>
                <indexterm><primary>accessibilitat</primary> <secondary>tecles del ratolí</secondary></indexterm>
              </entry>
              <entry valign="top">
               <para>Seleccioneu aquesta opció perquè el teclat numèric emule les accions del ratolí. El llistat de tecles i les seues equivalències es troba en la <citetitle>Guia d'accessibilitat de l'escriptori MATE </citetitle>en la secció<citetitle> Com activar el teclat perquè emule el ratolí</citetitle>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Acceleració</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Utilitzeu la barra lliscant per a especificar el temps que tarda el punter en accelerar fins a la velocitat màxima.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Velocitat</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Utilitzeu la barra lliscant per a especificar la velocitat màxima a què el punter es mou per la pantalla.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Retard</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Use the slider to specify the period that must pass
after a keypress before the pointer moves.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
  </section>

    <section xml:id="goscustdesk-86"><info><title>Preferències del descans de tecleig</title></info>
      
      <para>Configureu les preferències de descans de tecleig perquè el MATE us recorde que heu de descansar després d'haver utilitzat el teclat i el ratolí durant un període llarg de temps. Durant el descans de tecleig la pantalla es bloquejarà.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> llista les preferències del descans de tecleig que podeu modificar.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-87"><info><title>Preferències del descans de tecleig</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Bloqueja la pantalla per a forçar un descans de tecleig</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a bloquejar la pantalla quan es fa un descans de tecleig.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>L'interval de treball dura</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Utilitzeu la casella de selecció numèrica per a especificar el temps que podeu treballar abans d'un descans de tecleig.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>L'interval de descans dura</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Utilitzeu la casella de selecció numèrica per a especificar la duració del descans de tecleig.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Permet l'ajornament dels descansos</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció si voleu que es puguen ajornar els descansos de tecleig.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Si deixeu d'utilitzar el teclat i el ratolí durant un temps igual a l'<guilabel>Interval de descans</guilabel>, es reinicialitzarà l'interval de treball actual.</para></note>
    </section>    
  </section>

  <section xml:id="prefs-mouse"><info><title>Preferències del ratolí</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="goscustperiph-5"/>
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Ratolí</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>ratolí</primary> <secondary>configuració</secondary></indexterm>

    <para>Amb l'eina de preferències <application>Ratolí</application> podeu:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Configurar el ratolí per a l'ús amb la mà dreta o l'esquerra.</para>
      </listitem>
      <listitem>      
        <para>Especificar la velocitat i sensibilitat del moviment del ratolí.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Configurar les funcionalitats d'accessibilitat del ratolí.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <section xml:id="goscustdesk-55"><info><title>Preferències generals del ratolí</title></info>
      <para>Utilitzeu la pestanya <guilabel>General</guilabel> per a especificar si els botons del ratolí estan configurats per a l'ús amb la mà esquerra o dreta i per a configurar la velocitat i sensibilitat del ratolí.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> llista les preferències generals del ratolí que podeu modificar.</para>

    <!-- convert to variablelist -->
    <table frame="topbot" xml:id="goscustperiph-TBL-6"><info><title>Preferències dels botons del ratolí</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Dretà</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a configurar el ratolí per a l'ús amb la mà dreta. Quan es configura el ratolí per a dretans, el botó esquerre del ratolí és el botó primari i el botó dret és el secundari.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Esquerrà</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a configurar el ratolí per a l'ús amb la mà esquerra. Quan es configura el ratolí per a esquerrans, les funcions dels botons esquerre i dret del ratolí s'intercanvien.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Mostra la posició del punter quan es prema la tecla de control</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a activar l'animació del punter del ratolí quan premeu i deixeu anar la tecla Control. Aquesta funció pot ajudar a localitzar el punter del ratolí.</para>
                <note>
                  <para>La posició de la tecla Control en el teclat es pot modificar al diàleg de les opcions de disposició del teclat, vegeu la <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Acceleració</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilitzeu la barra lliscant per a especificar la velocitat a què el punter del ratolí es mou en la pantalla quan moveu el ratolí.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Sensibilitat</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilitzeu la barra lliscant per a especificar la sensibilitat del punter del ratolí als moviments del ratolí.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Llindar</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilitzeu la barra lliscant per a especificar la distància a què s'ha de moure un element abans que l'acció de moviment s'interprete com a acció d'arrossegar i deixa anar.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Temps d'espera</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilitzeu la barra lliscant per a especificar l'interval de temps entre clics en fer doble clic. Si l'interval entre el primer i el segon clic excedeix el temps especificat, l'acció no s'interpretarà com a doble clic.</para>
                <para>Utilitzeu la icona de bombeta per a comprovar la sensibilitat del doble clic: la bombeta s'encendrà breument per a un clic però es mantindrà encesa per a doble clic.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-53"><info><title>Preferències d'accessibilitat del ratolí</title></info>
      <para>Utilitzeu la pestanya <guilabel>Accessibilitat</guilabel> per a configurar les funcions d'accessibilitat que poden ajudar les persones amb dificultat per a posicionar el punter o prémer els botons del ratolí:</para>
      <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>Obrir un menú contextual en fer clic i mantindre el botó primari del ratolí; aquesta funció és útil per als usuaris que només poden manipular un botó.</para>
         </listitem>
         <listitem>
            <para>Realitzar diferents tipus de clics dels botons del ratolí a través del programari; aquesta funció és útil per a usuaris que no poden manipular cap botó. Els tipus de clic que es poden realitzar són: <variablelist>
                 <varlistentry>
                   <term>Un sol clic</term>
                   <listitem>
                     <para>Un sol clic del botó primari del ratolí</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Doble clic</term>
                   <listitem>
                     <para>Un doble clic del botó primari del ratolí</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Clic d'arrossegar</term>
                   <listitem>
                     <para>Un clic que comença una operació d'arrossegar</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Clic secundari</term>
                   <listitem>
                     <para>Un sol clic del botó secundari del ratolí</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
               </variablelist></para>
         </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> llista les preferències d'accessibilitat del ratolí que podeu modificar:</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-47"><info><title>Preferències del moviment del ratolí</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Activa el clic secundari en mantindre premut el botó primari</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a activar clics secundaris simulats en prémer el botó primari del ratolí durant un temps.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Botó lliscant de <guilabel>Retard</guilabel> en la secció <guilabel>Clic secundari simulat</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Utilitzeu el botó lliscant per a especificar quant de temps s'ha de prémer el botó primari del ratolí perquè simule un clic secundari.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Inicia el clic quan es pare el moviment del punter</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a activar clics automàtics quan es para el ratolí. Utilitzeu les preferències addicionals de la secció <guilabel>Clic en pausa</guilabel> per a configurar com es tria el tipus de clic.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Botó lliscant de <guilabel>Retard</guilabel> en la secció <guilabel>Clic en pausa</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Utilitzeu el botó lliscant per a especificar el temps que el punter ha d'estar parat abans que s'active un clic automàtic.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Botó lliscant <guilabel>Llindar de moviment</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Utilitzeu el botó lliscant per a especificar quant es pot moure el punter perquè encara es considere que està parat.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Seleccioneu el tipus de clic abans</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a triar el tipus de clic que s'ha de realitzar des d'una finestra o una miniaplicació de quadre.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Mostra la finestra dels tipus de clic</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Quan aquesta opció està activada, els diferents tipus de clic (un sol clic, doble clic, clic d'arrossegar o clic secundari) es poden seleccionar en una finestra.</para> 
                <note><para>Es pot utilitzar la miniaplicació del quadre <guilabel>Clic en pausa</guilabel> en lloc de la finestra.</para></note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Trieu el tipus de clic amb gestos del ratolí</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Seleccioneu aquesta opció per a triar el tipus de clic movent el ratolí cap a una direcció. Els quatre quadres combinats que hi ha en aquesta opció permeten  assignar direccions als diferents tipus de clic. Observeu que només es pot utilitzar cada direcció per a un tipus de clic.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Un sol clic</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Trieu la direcció per a activar un sol clic.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Doble clic</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Trieu la direcció per a activar un doble clic.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Clic d'arrossegar</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Trieu la direcció per a activar un clic d'arrossegar.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Clic secundari</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Trieu la direcció per a activar un clic secundari.</para> 
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="goscustdesk-70"><info><title>Monitors</title></info>
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Pantalla</secondary></indexterm>
    <para>Utilitzeu les <application>Preferències del monitor</application> per a configurar els monitors que utilitza l'equip.</para>
<note><para>En la majoria de teclats de portàtils podeu utilitzar la combinació de tecles <keycombo><keycap>Fn</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> per a passar per diverses configuracions de monitor típiques sense haver d'iniciar el diàleg <application>Preferències del monitor</application>.</para></note>
<para>Arrossegueu les representacions gràfiques dels monitors en la part superior esquerra de la finestra per a definit l'organització dels monitors. Les <application>Preferències del monitor</application> mostra etiquetes xicotetes en el cantó superior esquerre de cada monitor per a ajudar a identificar quin rectangle correspon a cada monitor.</para>
<para>Els canvis que realitzeu en les <application>Preferències del monitor</application> no seran efectius fins que no feu clic al botó <guibutton>Aplica</guibutton>. Els paràmetres tornaran a la configuració anterior a menys que es confirmen els canvis. Així s'eviten configuracions de pantalla incorrectes que deixen l'equip inutilitzable.</para>

<variablelist>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>La mateixa imatge en tots els monitors</guilabel></term>
    <listitem><para>En seleccionar aquesta opció tot l'escriptori s'ajustarà a un únic monitor i cada monitor mostrarà la mateixa còpia de l'escriptori. Si l'opció no està seleccionada, l'escriptori s'estén per múltiples monitors i cada monitor mostra només una part de l'escriptori complet.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Detecta els monitors</guilabel></term>
    <listitem><para>Feu clic en aquest botó per a buscar monitors que s'han afegit o connectat recentment.</para></listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
    <term><guilabel>Mostra els monitors en el quadre</guilabel></term>
    <listitem><para>En seleccionar aquesta opció apareixerà una icona en el quadre que permetrà canviar ràpidament alguns paràmetres sense obrir les <application>Preferències del monitor</application>.</para></listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>

<para>La llista següent explica les opcions que podeu establir per a cada monitor. El monitor actualment seleccionat és aquell la representació gràfica del qual té un contorn negre. També s'indica pel color del fons de l'etiqueta de la secció.</para>

<variablelist>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Activat</guilabel> / <guilabel>Desactivat</guilabel></term>
    <listitem><para>Els monitors individuals es poden desactivar totalment seleccionant <guilabel>Desactivat</guilabel>.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Resolució</guilabel></term>
    <listitem><para>Seleccioneu de la llista desplegable la resolució que voleu utilitzar per al monitor seleccionat. La <emphasis>resolució</emphasis> fa referència a les dimensions dels píxels de la pantalla. Una major resolució implica que s'encaixen més coses en la pantalla però tot serà més xicotet.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Velocitat de refresc</guilabel></term>
    <listitem><para xml:lang="en">Select the refresh rate to use for the currently
                selected monitor from the drop-down list. The <emphasis>refresh
                rate</emphasis> determines how often the computer redraws the
                screen. A too low refresh rate (below 60) makes the monitor
                flicker and can cause discomfort to your eyes. This is less
                of a problem on LCDs.
              </para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Rotació</guilabel></term>
    <listitem><para>Seleccioneu la rotació per al monitor seleccionat actualment. Pot ser que aquesta opció no siga compatible amb totes les targetes gràfiques.</para></listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>
</section>

  <section xml:id="goscustmulti-2"><info><title>Preferències de so</title></info>
    
    <indexterm><primary>Eines de preferències</primary> <secondary>So</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>so</primary> <secondary>configuració de les preferències</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>so</primary> <secondary>associació d'esdeveniments amb sons</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>esdeveniments, associació de sons amb</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>volum</primary></indexterm>
    <para>L'eina de preferències <application>So</application> permet controlar els dispositius i el volum d'entrada i eixida del so. També podeu especificar quins sons cal reproduir en ocórrer determinats esdeveniments.</para>
    <para>Podeu personalitzar els paràmetres per a l'eina de preferències de <application>So</application> en les àrees funcionals següents:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Esdeveniments de so</guilabel></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Entrada</guilabel></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Eixida</guilabel></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Podeu canviar el volum d'eixida general utilitzant la barra lliscant <guilabel>Volum d'eixida</guilabel> a la part superior de la finestra. La casella de selecció <guilabel>Silenci</guilabel> permet suprimir temporalment l'eixida sense tocar el volum actual.</para>

    <section xml:id="goscustdesk-48"><info><title>Preferències dels efectes de so</title></info>
      <para>Un tema de so és un conjunt d'efectes de so associats a diverses accions, com ara obrir un diàleg, fer clic en un botó o seleccionar un element d'un menú. Un dels sons d'acció més importants és el so <emphasis>Avís del sistema</emphasis> que sovint s'utilitza per a indicar un error d'entrada del teclat. Utilitzeu la pestanya <guilabel>Efectes de so</guilabel> de l'eina de preferències <application>So</application> per a triar un tema de so i modificar el so d'avís.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> llista les preferències dels efectes de so que podeu modificar.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustmulti-TBL-6"><info><title>Preferències dels efectes de so</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Barra lliscant del <guilabel>volum d'avís</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilitzeu la barra lliscant del <guilabel>volum d'avís</guilabel> per a controlar el volum dels esdeveniments de so.</para>
                <para>La casella de selecció <guilabel>Silenci</guilabel> permet suprimir temporalment els esdeveniments de so sense modificar el volum actual.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Tema de so </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilitzeu aquest quadre combinat per a seleccionar un tema de so diferent.</para>
                <para>Trieu <guilabel>Cap so</guilabel> per a desactivar tots els sons associats a esdeveniments.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Llista <guilabel>Trieu un so d'avís</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Trieu de la llista un so diferent per a l'avís del sistema.</para>
                <para>Quan se selecciona un element de la llista es reprodueix el so corresponent.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Casella de selecció <guilabel>Activa els sons de les finestres i dels botons</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Desactiveu aquesta opció si no voleu sentir cap so per a esdeveniments relatius a finestres (com ara l'aparició d'un diàleg o un menú) ni els clics sobre els botons.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section><info><title>Preferències de l'entrada de so</title></info>
      <para>Utilitzeu la pestanya <guilabel>Entrada</guilabel> per a establir les preferències per a l'entrada de so.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/> llista les preferències de l'entrada de so que podeu modificar.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-1"><info><title>Preferències de l'entrada de so</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Barra lliscant del <guilabel>volum d'entrada</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Utilitzeu la barra lliscant del volum d'entrada per a controlar el nivell d'entrada.</para>
                <para>La casella de selecció <guilabel>Silenci </guilabel> permet suprimir temporalment qualsevol entrada sense tocar el nivell d'entrada actual.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Nivell d'entrada</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>La pantalla <guilabel>Nivell d'entrada</guilabel> proporciona una resposta visual que ajuda a seleccionar una entrada de volum adient.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Llista <guilabel>Trieu un dispositiu per a l'entrada de so</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Trieu el dispositiu des d'on voleu rebre l'entrada de so.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Observeu que el volum d'entrada també es pot controlar utilitzant la icona del micròfon que es mostra en l'àrea de notificació del quadre quan una aplicació espera una entrada de so.</para></note>
    </section>

    <section><info><title>Preferències de l'eixida de so</title></info>
      <para>Utilitzeu la pestanya <guilabel>Eixida</guilabel> per a establir les preferències per a l'eixida de so.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustdesk-TBL-2"/> llista les preferències de l'eixida de so que podeu modificar.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-2"><info><title>Preferències de l'eixida de so</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Barra lliscant del <guilabel>volum d'eixida</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Utilitzeu la barra lliscant del volum d'eixida per a controlar el volum d'eixida general.</para>
                <para>La casella de selecció <guilabel>Silenci </guilabel> permet suprimir temporalment qualsevol eixida sense tocar el volum actual.</para>
                <para>Observeu que la barra lliscant <guilabel>Volum d'eixida</guilabel> està ubicada damunt de les pestanyes en la part superior de la finestra.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Llista <guilabel>un dispositiu per a l'eixida de so </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Trieu el dispositiu des d'on voleu sentir l'eixida de so.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Barra lliscant del <guilabel>Balanç </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Utilitzeu la barra lliscant del <guilabel>Balanç</guilabel> per a controlar el balanç esquerra/dreta d'un dispositiu d'eixida amb més d'un canal (per exemple estèreo o 5.1).</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Observeu que el volum d'eixida també es pot controlar utilitzant la icona de l'altaveu que es mostra en l'àrea de notificació del quadre.</para></note>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-41"><info><title>Preferències de so de les aplicacions</title></info>
      <para>Utilitzeu la pestanya <guilabel>Aplicacions</guilabel> per a controlar el volum del so que es reprodueix en les diverses aplicacions.</para>
      <para>Cada aplicació que reprodueix actualment un so s'identifica pel seu nom i icona.</para>
    </section>
  </section>

<!--
<sect2 id="goscustdesk-79">
<title>Customizing PalmOS Devices</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>PalmOS devices</secondary>
</indexterm><para>Information to be supplied in a future release.</para>
</sect2>
-->
</section>

<section xml:id="prefs-system"><info><title>Sistema</title></info>

  <section xml:id="prefs-sessions"><info><title>Preferències de les sessions</title></info>
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustsession-5"/>   
    <indexterm><primary>eines de preferències</primary> <secondary>Sessions</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>sessions</primary> <secondary>preferències</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>aplicacions d'inici</primary> <secondary>personalització</secondary></indexterm>
    <para>L'eina de preferències <application>Sessions</application> permet gestionar les sessions. Podeu establir preferències de sessió i especificar quines aplicacions s'executen en iniciar la sessió. Podeu configurar sessions per a guardar l'estat de les aplicacions en l'escriptori MATE i restaurar-ne l'estat en iniciar una altra sessió. També podeu utilitzar aquesta eina de preferències per a gestionar múltiples sessions del MATE.</para>
    <para>Podeu personalitzar la configuració de les sessions i les aplicacions d'inici en les àrees funcionals següents:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Opcions de sessió</guilabel></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Programes d'inici</guilabel></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section xml:id="goscustsession-16"><info><title>Configuració de les preferències de sessió</title></info>
      <indexterm><primary>sessions</primary> <secondary>opcions de configuració</secondary></indexterm>
      <para>Utilitzeu la pestanya <guilabel>Opcions de sessió</guilabel> per a gestionar diverses sessions i per a establir preferències de la sessió actual.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustsession-TBL-11"/> llista les opcions de sessió que podeu modificar.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustsession-TBL-11"><info><title>Opcions de sessió</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Recorda automàticament les aplicacions en funcionament en eixir de la sessió</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm><primary>aplicacions d'inici</primary> <secondary>gestor de sessions</secondary></indexterm>
                <para>Seleccioneu aquesta opció si voleu que el gestor de sessions guarde l'estat actual de la sessió en tancar-la. El gestor de sessions guarda les aplicacions gestionades en la sessió que estiguen obertes i els paràmetres associats amb aquestes aplicacions quan eixiu de la sessió. La propera vegada que inicieu una sessió, les aplicacions s'iniciaran automàticament amb els paràmetres guardats.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Recorda les aplicacions que estan en execució actualment</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm><primary>aplicacions d'inici</primary> <secondary>gestor de sessions</secondary></indexterm>
                <para>Seleccioneu aquesta opció si voleu que el gestor de sessions guarde l'estat actual de la sessió. El gestor de sessions guarda les aplicacions gestionades en la sessió que estiguen obertes i els paràmetres associats amb aquestes aplicacions. La propera vegada que inicieu una sessió, les aplicacions s'iniciaran automàticament amb els paràmetres guardats.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscustsession-12"><info><title>Configuració de les aplicacions d'inici</title></info>
      <indexterm><primary>aplicacions d'inici</primary> <secondary>sessions no gestionades</secondary></indexterm>
      <para>Utilitzeu la pestanya <guilabel>Programes d'inici</guilabel> en l'eina de preferències <application>Sessions</application> per a especificar les <firstterm>aplicacions d'inici</firstterm> que no estan gestionades pel gestor de sessions. Les aplicacions d'inici són aplicacions que s'inicien automàticament en iniciar la sessió. Especifiqueu les ordres necessàries per a executar aquestes aplicacions en la pestanya <guilabel>Programes d'inici</guilabel>. Les ordres s'executen automàticament en iniciar la sessió.</para>
      <para>També podeu iniciar automàticament aplicacions gestionades pel gestor de sessions. Per a obtindre més informació vegeu <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para>La <xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> llista les preferències de les aplicacions d'inici que podeu modificar.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustsession-TBL-19"><info><title>Preferències dels programes d'inici</title></info>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Element de diàleg              </para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Descripció</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel> Programes d'inici addicionals</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Utilitzeu aquesta taula per a gestionar aplicacions d'inici no gestionades pel gestor de sessions, com es mostra a continuació:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">To add a startup application, click on the <guibutton>Add</guibutton> button. The <guilabel>New Startup Program</guilabel> dialog is displayed. Enter the name of the application in the <guilabel>Name</guilabel> field. Then enter the command to start the application in the <guilabel>Command</guilabel> field. You can also specify a comment in the <guilabel>Comment</guilabel> field</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Per a editar una aplicació d'inici seleccioneu l'aplicació d'inici, després feu clic a <guibutton>Edita</guibutton>; es mostra el diàleg <guilabel>Edita el programa d'inici</guilabel>. Utilitzeu el diàleg per a modificar l'ordre i l'ordre d'inici de l'aplicació.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Per a eliminar una aplicació d'inici seleccioneu-la i feu clic al botó <guilabel>Suprimeix</guilabel>.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>
</section>
</chapter>
