<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="glossary-1" xml:lang="id">
    <info><title>Daftar Istilah</title>
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Kukuh Syafaat</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>syafaatkukuh@gmail.com</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2017.</db:year>
      
      <db:holder>Kukuh Syafaat</db:holder>
    </db:copyright>
  </info>
  
  <glossentry xml:id="glossary-6">
    <glossterm>aplet</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An applet is a small, interactive application that resides
within a panel, for example the <application>Volume Control</application>. Each
applet has a simple user interface that you can operate with the mouse or
keyboard. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-40">
    <glossterm>desktop</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Bagian dari Desktop MATE dimana tidak ada benda grafis antar muka, seperti panel dan jendela.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-31">
    <glossterm>latar belakang desktop</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Gambar atau warna yang diterapkan pada desktop Anda.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-9">
    <glossterm>objek desktop</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ikon pada desktop Anda yang dapat Anda pakai untuk membuka berkas, folder, dan aplikasi Anda. Anda dapat memakai objek desktop untuk menyediakan akses yang lebih nyaman ke berkas, folder, dan aplikasi yang sering Anda pakai.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-20">
    <glossterm>Nama DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Identifier alfabetik unik bagi suatu komputer pada suatu jaringan.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-8">
    <glossterm>laci</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A drawer is a sliding extension to a panel that you can open
or close from a drawer icon. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-fileextension">
    <glossterm>ekstensi berkas</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">The final portion of a file's name, after the last period (.) in the name. For example, the file extension of the file <filename>picture.jpeg</filename> is <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para xml:lang="en">The file extension can identify the type of file. <application>Caja</application> file manager uses this information when to determine what to do when you open a file. For more on this, see <xref linkend="caja-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-23">
    <glossterm>format</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Melakukan format media adalah menyiapkan media untuk dipakai dengan suatu sistem berkas tertentu. Ketika Anda memformat media, Anda menimpa semua informasi yang ada pada media.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-10">
    <glossterm>Aplikasi yang patuh-MATE</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An application that uses the standard MATE programming libraries
is called a MATE-compliant application. For example, <application>Caja</application> file manager and <application>pluma</application> text editor
are MATE-compliant applications.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-21">
    <glossterm>Alamat IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Identifier numerik unik bagi suatu komputer pada suatu jaringan.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-25">
    <glossterm>pintasan papan tik</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <firstterm>keyboard shortcut</firstterm> is a key or combination
of keys that provides an alternative to standard ways of performing an action. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-3">
    <glossterm>peluncur</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Peluncur mulai menjalankan aplikasi tertentu, mengeksekusi perintah, atau membuka berkas. Peluncur dapat berada di panel atau menu.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-11">
    <glossterm>bilah menu</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Bilah menu adalah bilah di puncak jendela aplikasi yang memuat menu bagi aplikasi.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-27">
    <glossterm>jenis MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A Multipurpose Internet Mail Extension (MIME) type identifies
the format of a file. The MIME type enables applications to read the file.
For example, an email application can use the <literal>image/png</literal>
MIME type to detect that a Portable Networks Graphic (PNG) file is attached
to an email.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-24">
    <glossterm>mount</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Mengait membuat suatu sistem berkas tersedia untuk diakses. Ketika Anda mengait suatu sistem berkas, sistem berkas tersebut ditempelkan sebagai subdirektori ke sistem berkas Anda.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-4">
    <glossterm>panel</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A pane is a subdivision of a window. For example, the <application>Caja</application> window contains a side pane and a view pane. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-2">
    <glossterm>alat preferensi</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Perkakas perangkat lunak terdedikasi yang mengendalikan bagian tertentu dari perilaku Desktop MATE.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-5">
    <glossterm>tombol pintas</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Tombol pintas adalah ketukan tombol yang menyediakan cara cepat untuk melakukan suatu aksi.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-15">
    <glossterm>urutan penumpukan</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Urutan penumpukan adalah urutan dimana jendela saling ditumpukkan satu sama lain pada layar Anda. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-13">
    <glossterm>bilah status</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Bilah status adalah bilah di dasar jendela yang menyediakan informasi tentang keadaan kini dari apa yang sedang Anda tilik di jendela.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-28">
    <glossterm>taut simbolik</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Jenis berkas khusus yang menunjuk ke berkas atau folder lain. Ketika Anda melakukan suatu aksi pada suatu taut simbolik, aksi dilakukan pada berkas atau folder yang ditunjuk oleh taut simbolik. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-12">
    <glossterm>bilah alat</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Bilah alat adalah bilah yang memuat tombol-tombol bagi perintah yang paling sering dipakai pada suatu aplikasi. Biasanya, bilah alat tampil di bawah bilah menu.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-29">
    <glossterm>Uniform Resource Identifier</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Identifier (URI) adalah string yang mengidentifikasi suatu lokasi tertentu pada sistem berkas atau Web. Sebagai contoh, alamat dari suatu laman web adalah sebuah URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-19">
    <glossterm>Uniform Resource Locator</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Locator (URL) adalah alamat suatu lokasi tertentu pada Web.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-16">
    <glossterm>tilikan</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <application>Caja</application> component that enables
you to display a folder in a particular way. For example, <application>Caja</application> contains an icon view which enables you to display the contents
of a folder as icons. <application>Caja</application> also contains a
list view which enables you to display the contents of a folder as a list. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-7">
    <glossterm>area kerja</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ruang kerja adalah wilayah diskret pada Desktop MATE dimana Anda dapat bekerja di dalamnya.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
