<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="menubar" xml:lang="eu">
    <info><title>Menu-barra nagusia erabiltzea</title></info>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor xml:id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>MATE paneleko menu-barra nola erabili azaltzen da kapitulu honetan.</para>
  </highlights>
  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>menus</primary>
    <secondary>introduction</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>menus</primary>
    <secondary>Menu Bar</secondary>
    <see>Menu Bar</see>
  </indexterm>
  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>Menu Bar</primary>
    <secondary>introduction</secondary>
  </indexterm>  

  <para>MATEn sartzeko puntu nagusietako bat da paneleko menu-barra. Erabili <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menua aplikazioak abiarazteko, <guimenu>Lekuak</guimenu> ordenagailuko edo sareko kokalekuak irekitzeko, <guimenu>Sistema</guimenu> sistema pertsonalizatzeko, MATEren laguntza eskuratzeko, eta MATEtik irteteko edo ordenagailua itzaltzeko.</para>
  <para>Ondoko atalek hiru menu horiek azaltzen dituzte.</para>
  <tip><para xml:lang="en">By default, the panel menubar is on the <xref linkend="top-panel"/>. But like any other panel object, you can move the menubar to another panel, or have more than one instance of the menubar in your panels. For more on this, see <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section xml:id="applications-menu"><info><title>Aplikazioak menua </title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-8"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>menus</primary>
      <secondary>Applications menu</secondary>
    </indexterm>
    <para><guimenu>Aplikazioak</guimenu> menuak azpimenuen hierarkia du, eta hortik MATEren aplikazio eta hobespen-tresna estandarrak abiaraz ditzakezu.</para>
    <para xml:lang="en">Each submenu corresponds to a category. For example, in the <guimenu>Sound &amp; Video</guimenu> submenu, you will find applications for playing CDs and recording sound.</para>
    <para>Aplikazio bat abiarazteko, egin urrats hauek:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Ireki <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menuaren gainean klik eginez.</para></listitem>
      <listitem><para>Eraman sagua menuan beherantz, erabili nahi duzun aplikazioa daukan kategoriara. Azpimenu bakoitza ireki egingo da, kategoriaren gainean sagua pasatzean.</para></listitem>
      <listitem><para>Egin klik aplikazioaren menu-elementuan.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Aplikazio berria instalatzen duzunean, automatikoki gehitzen zaio <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menuari dagokion kategorian. Adibidez, istanteko mezularitzako aplikazio bat instalatzen baduzu, VoIP aplikazio bat edo FTP bezero bat instalatzen baduzu, <guimenu>Internet</guimenu> azpimenuan aurkituko duzu.</para>
  </section>

  <section xml:id="places-menu"><info><title>Lekuak menua</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>Places menu</primary>
    </indexterm>
    <para><guimenu>Lekuak</guimenu> menuak ordenagailuko eta sare lokaleko leku askotara joateko modu azkarra eskaintzen du. <guimenu>Lekuak</guimenu> menuak elementu hauek irekitzeko aukera ematen dizu:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para xml:lang="en">Your Home folder<remark>Add link!</remark></para></listitem>    
      <listitem><para>Mahaigainaren karpeta, mahaigainean bistaratzen diren elementuei dagokie.</para></listitem>    
      <listitem><para>Caja-eko laster-marketako elementuak. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Ordenagailua. Unitate guztiak erakusten ditu.</para></listitem>
      <listitem><para>Caja CD/DVD sortzailea. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="caja-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Sare lokala. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="caja-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Menuko azken hiru elementuek ekintzak egiten dituzte kokalekuak ireki baino.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Konektatu zerbitzarira</guimenuitem> aukerak sareko zerbitzari bat aukeratzeko bide ematen dizu. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="caja-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><guimenuitem>Search for Files</guimenuitem> lets you search for files on your computer. For more on this, see the <link xlink:href="help:mate-search-tool">Search for Files Manual</link>.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>Azken dokumentuak</guimenuitem> azpimenuak duela gutxi irekitako dokumentuak zerrendatzeko aukera ematen dizu. Azpimenuko azken sarrerak garbitu egiten du zerrenda.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>

  <section xml:id="desktop-menu"><info><title>Sistema menua</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>System Menu</primary>
    </indexterm>
    <para><guimenu>Sistema</guimenu> menuak aukera ematen dizu MATE mahaigainaren hobespenak ezartzeko, MATEren erabilerari buruzko laguntza eskuratzeko, eta MATEtik irteteko edo ordenagailua itzaltzeko.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para><guimenuitem>Kontrol-zentroa</guimenuitem> izeneko elementuak ordenagailua konfiguratzeko hobespen-tresnak dauzka. Hobespen-tresna horien erabilerari buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>Laguntza</guimenuitem> elementuak Laguntza-arakatzailea abiarazten du.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>MATEri buruz</guimenuitem> elementuak MATEri buruzko sarrera laburra, MATEren webgunearen estekak eta kredituak ditu.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>Blokeatu pantaila</guimenuitem> komandoak pantaila-babeslea abiarazten du, eta zure pasahitza eskatzen du mahaigainera itzultzeko. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Hautatu <guimenuitem>Amaitu saioa</guimenuitem> MATEtik irteteko, edo erabiltzailez aldatzeko.</para></listitem>
      <listitem><para>Hautatu <guimenuitem>Itzali</guimenuitem> MATE saioa amaitu eta ordenagailua itzaltzeko edo berrabiarazteko.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>Informazio gehiago nahi izanez gero saioa amaitzeari edo ordenagailua itzaltzeari buruz, ikusi <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>

  <section xml:id="menu-editor"><info><title>Panelaren menu-barra pertsonalizatzea</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-54"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>menus</primary>
      <secondary>customizing</secondary>
    </indexterm>

    <para>Menu hauen edukia alda dezakezu:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenu>Aplikazioak</guimenu> menua</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Hobespenak</guisubmenu></menuchoice> azpimenua</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Administrazioa</guisubmenu></menuchoice> azpimenua</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Menu horietako elementuak editatzeko, egin klik eskuineko botoiarekin panelaren menu-barran, eta hautatu <guimenuitem>Editatu menuak</guimenuitem>. <guilabel>Menu-diseinua</guilabel>ren leihoa irekiko da.</para>
    <para xml:lang="en">The <guilabel>Menu Layout</guilabel> window lists the menus in the left pane. Click on the expand arrows to show or hide submenus. Choose a menu in the left pane to see its items listed in the right pane.</para>
    <para>Menu batetik elementu bat kentzeko, desautatu zerrendan. Elementua berriro gehi daiteke menuan, berriro hautatuz.</para>

  </section>
</chapter>
