<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="overview" xml:lang="eu">
    <info><title>Mahaigainaren ikuspegi orokorra</title></info>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor xml:id="gosoverview-1"/>

<!-- MOVE THESE ANCHORS -->
<!-- Desktop Overview / To Find Out More -->
<anchor xml:id="gosoverview-12"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About MATE Desktop Topics -->
<anchor xml:id="gosoverview-31"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applets -->
<anchor xml:id="gosgetstarted-33"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applications -->
<anchor xml:id="gosgetstarted-35"/>

<highlights>
  <para>Atal honetan mahaigaineko oinarri-oinarrizko osagai batzuk azaltzen dira. Osagai horien artean sartzen dira <glossterm>Leihoak</glossterm>, <glossterm>Laneko areak</glossterm> eta <glossterm>Aplikazioak</glossterm>. MATEn egin duzun lan edo jolas gehiena osagai hauek baliatuz egiten da.</para>
  
  <note>
  <para xml:lang="en">This chapter describes the default configuration of MATE.
  Your vendor or system administrator may have configured your
  desktop to look different from what is described here.</para>
  </note>
</highlights>

<section xml:id="overview-intro"><info><title>Sarrera</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosoverview-5"/>

  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>MATE Desktop components, introducing</primary>
  </indexterm>

  <para>Mahaigaineko inguruneko saio bat lehen aldiz abiarazten duzunean abioko pantaila lehenetsia ikusi behar duzu, panel, leiho eta hainbat ikonorekin.</para>
  
  <para>MATE mahaigaineko inguruneko osagai nagusiak hauek dira:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Mahaigaina </term>
      <listitem><para xml:lang="en">The desktop itself is behind all the other components on the
      desktop.  You can place objects on the desktop to access your files and
      directories quickly, or to start applications that you use often.  See
      <xref linkend="overview-desktop"/> for more information.</para></listitem>
    </varlistentry>  
    <varlistentry>
      <term>Panelak</term>
      <listitem><para><firstterm>Panelak</firstterm> pantailaren goian eta behean luzatzen diren bi barrak dira. Lehenespenez, MATEren menu nagusiaren barra, data eta ordua eta MATEren laguntza-sistemaren abiarazlea erakusten ditu goiko panelak, eta behekoak, berriz, irekitako leihoak eta laneko arearen aldatzailea.</para>
      <para>Panelak pertsonaliza daitezke zenbait tresna edukitzeko, beste menu eta abiarazle batzuk esate baterako, eta utilitate-aplikazioak ere bai, <firstterm>paneleko aplikazioak</firstterm>, hain zuzen. Adibidez, panela konfigura dezakezu zure herriko eguraldia bistaratzeko. Panelei buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="panels"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Leihoak</term>
      <listitem><para>Aplikazio gehienak leiho batean edo gehiagotan exekutatzen dira. Hainbat leiho bistara ditzakezu aldi berean mahaigainean. Leihoak tamainaz aldatu eta inguruan lekuz alda daitezke, laneko fluxuari egokitzeko. Leiho bakoitzak <firstterm>titulu-barra</firstterm> dauka goian, leihoa ikonotzeko, maximizatzeko eta ixteko botoiekin. Leihoekin lan egiteko moduari buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="overview-windows"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Laneko areak</term>
      <listitem><para>Mahaigaina hainbat <firstterm>laneko area</firstterm> bereizitan zatitu dezakezu. Laneko area bakoitzak hainbat leiho izan ditzake, hainbat ataza talde berean sartu ahal izateko. Laneko areak erabiltzeko moduari buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Fitxategi-kudeatzailea</term>
      <listitem><para><application>Caja</application> fitxategi-kudeatzaileak fitxategietarako, karpetetarako eta aplikazioetarako sarbidea emango dizu. Karpeten edukia kudea dezakezu fitxategi-kudeatzailean, eta fitxategiak dagozkien aplikazioekin ireki ditzakezu. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="caja"/>.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Kontrol-zentroa</term>
      <listitem><para xml:lang="en">You can customize your computer using the 
      <application>Control Center</application>, which can be found in the 
      <guimenu>System</guimenu> menu on the top panel menubar. 
      Each preference tool in the Control Center allows you to change
      a particular part of the behavior of your computer. See 
      <xref linkend="prefs"/> for more information on the 
      Control Center.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Ordenagailuaren saltzaileak edo administratzaileak aldaketak egin ditzake konfigurazioan zure beharretara egokitzeko, eta horregatik, hain zuzen, beharbada zure mahaigaina ez da izango eskuliburu honetan azalduko berdin-berdina. Dena den, mahaigaineko hainbat osagairen erabilerari buruzko sarrera erabilgarria emango dizu eskuliburu honek.</para>
</section>

<section xml:id="overview-desktop"><info><title>Mahaigaina</title></info>
  <anchor xml:id="caja-desktop"/>
  
  <para>Mahaigaina pantailako gainerako osagai guztien atzean dago. Leihorik ez dagoenean ikusgai, beheko eta goiko panelen arteko pantaila zatia da mahaigaina. Erraz atzitu nahi dituzun fitxategiak eta karpetak jar ditzakezu mahaigainean.</para>
  <para>Mahaigainak hainbat objektu berezi izaten ditu:</para>
    <itemizedlist>
	    <listitem><para xml:lang="en">The <interface xml:lang="en">Computer</interface> icon gives you access to CDs, removable media such as floppy disks, and also the entire filesystem (also known as the root filesystem). By default, you do not have the security permissions to read other users' files or edit system files, but you may need to do so something such as configure a web server on the computer.</para></listitem>
	    <listitem><para xml:lang="en">Your Home Folder, labeled <interface xml:lang="en"><replaceable>username</replaceable>'s Home</interface><!-- translators, change this example as required for your locale -->, where all of your personal files are kept. You can also open this folder from the <guimenu>Places</guimenu> menu.</para></listitem>
	    <listitem><para xml:lang="en">The <interface xml:lang="en">Trash</interface> is a special folder in which to place files and folders you no longer need. For more on this, see <xref linkend="caja-trash"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para xml:lang="en">When you insert a CD, a flash drive, or other removable media, or a device containing files such as a music player or a digital camera, an icon representing this device will appear on the desktop.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Ordenagailuarekin lanean ari zaren bitartean, mahaigaina ilundu egingo da lanean ari diren leihoekin. Mahaigaina berehala ikusteko leiho guztiak ikonotuz, urrats hauetako bat egin dezakezu:</para>
    
    <itemizedlist>
	    <listitem><para xml:lang="en">Click on the <guibutton>Show Desktop</guibutton> button at the far left of the <xref linkend="bottom-panel"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para>Sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
    <para>Ekintza horietako edozeinek leihoak lehengo egoerara itzuliko ditu. Bestela, mahaigaineko beste laneko area batera joan zaitezke.</para>
    
    <para xml:lang="en">You can change the color of the desktop background or the image displayed there. For more on this, see <xref linkend="prefs-desktopbackground"/>.</para>

    <note><para xml:lang="en">The files and folders you put on the desktop are stored in a special folder within your Home Folder, called <filename>Desktop</filename>. Like any other folder, you can put files and other folders directly into it. The only difference is that anything placed into the Desktop folder will then show up on desktop itself.</para></note>
  
</section>

<section xml:id="overview-windows"><info><title>Leihoak</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosoverview-18"/>

  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>windows</primary>
    <secondary>overview</secondary>
  </indexterm>

  <para xml:lang="en">A <firstterm>window</firstterm> is a rectangular area of the screen, usually with a border all around and a title bar at the top. You can think of a window as a screen within the screen. Each window displays an application, allowing you to have more than one application visible, and work on more than one task at a time. You can also think of windows as pieces of paper on your desktop: they can overlap, or be side by side, for example.</para>
  
  <para>Leihoak pantailan duen posizioa ere kontrola dezakezu, tamainaz gainera. Zuk kontrola dezakezu zein leiho jartzen den zeinen gainean, lanerako behar duzuna erabat ikusgai ipintzeko. Informazio gehiago nahi izanez gero leihoak lekuz aldatzeari eta tamaina aldatzeari buruz, ikusi <xref linkend="windows-manipulating"/>.</para>
  
  <para>Leiho bakoitzak ez du zertan aplikazio desberdinekoa izan behar. Aplikazio bakoitzak normalean leiho nagusi bat izaten du, eta leiho gehiago ere ireki daitezke, erabiltzaileak hala nahi badu.</para>

  <para xml:lang="en">The rest of this section describes the different types of windows and how you
  can interact with them.</para>

  <section xml:id="windows-types"><info><title>Leiho motak</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-16"/>

    <para>Bi leiho mota nagusi daude:</para>
    
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Aplikazio-leihoak</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Application windows allow all minimize, 
            maximize and close operations through the buttons on the titlebar. 
            When opening an application you will usually see a 
            window of this type appear.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Elkarrizketa-leihoak</term>
        <listitem>
            <para>Elkarrizketa-koadroen leihoak aplikazio-leiho batek eskatu dituelako irekitzen dira. Elkarrizketa-koadroek arazoen berri ematen dute, ekintza baten berrespena eskatzen dute, edo erabiltzaileari sarreraren bat eskatzeko erabiltzen dira.</para>
            
            <para>Adibidez, dokumentua gordetzeko esaten badiozu aplikazio bati, elkarrizketa-koadro bat bistaratuko da, fitxategia non gorde nahi duzun galdetzeko. Oraindik lanean ari dela irteteko esaten badiozu aplikazio bati, egiten ari zaren lana utzi nahi duzun berresteko eskatuko dizu ziur asko.</para>
            
            <para>Elkarrizketa-koadro batzuk ez dute uzten aplikazio-leiho nagusiaren interakzioan aritzea, elkarrizketa-koadro horiek itxi arte: horrelako leihoei elkarrizketa <firstterm>modal</firstterm> esaten zaie. Aplikazioaren besteak irekita utz ditzakezu leiho nagusiarekin lan egiten duzun bitartean: beste leiho horiei <firstterm>behin-behineko</firstterm> elkarrizketa esaten zaie.</para>
            
            <tip><para xml:lang="en">You can select the text in a dialog with the mouse. This allows you to copy it to the clipboard (by right-clicking the text and selecting <guilabel>Copy</guilabel>), and paste it into another application. This is useful if you wish to quote the text you see in a dialog when requesting support on the Internet.</para></tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section xml:id="windows-manipulating"><info><title>Leihoak manipulatzea</title></info>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-32"/>

    <para xml:lang="en">You can change the size and position of windows on the screen. This allows you to see more than one application and do different tasks at the same time. For example, you might want to read text on a web page while writing with a word processor, or to change to another application to do a different task or check its progress.</para> 
    
    <para xml:lang="en">You can <firstterm>minimize</firstterm> a window if you are not currently interested in seeing it. This hides it from view. You can <firstterm>maximize</firstterm> a window to fill the whole screen so you can give it your full attention.</para> 
    
    <para xml:lang="en"><anchor xml:id="gosoverview-FIG-33"/>Most of these actions are carried out by using the mouse on different parts of the window's frame (see <xref linkend="mouse-actions"/> for a recap of using the mouse). The top edge of the window frame, called the <firstterm>titlebar</firstterm> because it also displays the title of the window, contains several buttons that change the way the window is displayed.</para>
    <para xml:lang="en"><xref linkend="fig-titlebar-anno-window"/> shows the titlebar for a typical application window. From left to right, this contains the Window Menu button, the window title, the minimize button, the maximize button, and the close button.</para>
    
    <figure xml:id="fig-titlebar-anno-window"><info><title>Aplikazio-leiho arrunt baten titulu-barra</title></info>
      
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/titlebar_window.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Titlebar of application window frame.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para xml:lang="en">All actions can also be carried out from the Window Menu. To open this, click on the Window Menu button at the left-hand edge of the titlebar. Common actions can also be carried out with keyboard shortcuts: see <xref linkend="shortcuts-window"/> for a simple list of these. The following lists the actions you can carry out on a window, with the mouse or the keyboard:</para>

   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Leihoa lekuz aldatu</term>
        <listitem>
            <para>Arrastatu titulu barra leihoa lekuz aldatzeko. Titulu-barraren edozein lekutan klik egin dezakezu, edozein ertzetako botoiak izan ezik, arrastatzeko ekintzari ekiteko. Leihoa pantailan zehar mugituko da, zuk sagua mugitu ahala. Ahalmen txikiagoko ordenagailuetan, leihoaren mugimendua leihoaren ertzaren eskema bat mugituz adieraziko da beharbada.</para>
            
            <para xml:lang="en">You can also choose Move from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo>, and then either move the mouse or press the keyboard arrow keys to move the window.</para>
            
            <para><keycap>Alt</keycap> tekla sakatuta mantendu eta leihoaren edozein zati arrastatzea izango litzateke beste aukera bat.</para>            
            
            <para>Leihoa lekuz aldatzen duzunean, pantailaren zati batzuk mugimenduari eutsiko diote pixka bat. Leihoak mahaigainaren ertzetara, paneletara eta beste leiho batzuen ertzetara errazago eraman ahal izateko egin da hori.</para>
            
            <para>Leihoa lekuz aldatzean ere <keycap>Maius</keycap> sakatuta manten dezakezu, eta horrela mahaigainaren ertzen eta beste leihoen artean bakarrik mugituko da.</para>
            
           <tip><para><keycap>Blok zenb</keycap> tekla desaktibatuta badago, zenbakizko teklatuko geziak erabil ditzakezu, eta baita ere <keycap>7</keycap>, <keycap>9</keycap>, <keycap>1</keycap> eta <keycap>3</keycap> teklak diagonalki mugitzeko.</para></tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Leihoaren tamaina aldatzea</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Drag one of the borders to expand or contract the window on that side. Drag a corner to change two sides at once. The resize pointer (see <xref linkend="mouse-pointers"/>) appears when your mouse is in the correct position to begin the drag action.</para>

            <para xml:lang="en">You can also choose Resize from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo>. The resize pointer appears. Move the mouse in the direction of the edge you want to resize, or press one of the keyboard arrows keys. The pointer changes to indicate the chosen edge. Now you can use the mouse or the arrow keys to move this edge of the window. Click the mouse or press <keycap>Return</keycap> to accept the change. Press <keycap>Escape</keycap> to cancel the resize action and return the window to its original size and shape.</para> 
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Leihoa ikonotzea</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Click on the Minimize button in the titlebar, the leftmost of the group of three on the right. This removes the window from view. The window can be restored to its previous position and size on the screen from the <firstterm>window list</firstterm> on the <xref linkend="bottom-panel"/> or the <firstterm>window selector</firstterm> in the top panel.</para>
            
            <para xml:lang="en">You can also choose Minimize from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
            </keycombo>.</para>  
            
            <tip>
            <para>Minimizatutako leihoa leiho-zerrendan eta leiho-hautatzailean erakusten da, tituluan [ ] duela.</para>
            </tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Leihoa maximizatzea</term>
        <listitem>
            <para>Egin klik titulu-barrako Maximizatu botoian, eskuinaldeko hiru botoietan erdikoan. Orduan leihoa zabaldu egingo da, pantaila bete arte (panelak ikusgai geratzen dira).</para>
            <para xml:lang="en">You can also choose Maximize from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, or double-click any part of the titlebar except the buttons at either end.</para>

            <tip>
            <para>Nahiago baduzu, klik bikoitzeko ekintza eslei dezakezu leihoa <firstterm>biltzeko</firstterm>: ikusi <xref linkend="prefs-windows"/>.</para>
            </tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>    
      <varlistentry>
        <term>Leihoa desmaximizatzea</term>
        <listitem>
            <para>Leihoa maximizatuta dagoenean, egin klik berriro Maximizatu botoian, pantailan zuen aurreko posiziora eta tamaina itzultzeko.</para>

            <para xml:lang="en">You can also choose Unmaximize from the Window Menu, press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo>, or double-click any part of the titlebar except the buttons at either end.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>          
      <varlistentry>
        <term>Leihoa ixtea</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Click the Close button, the rightmost of the group of three on the right. Closing the window may also close the application itself. The application will ask you to confirm closing a window that contains unsaved work.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>                        
    </variablelist>

  </section>

    <section xml:id="windows-focus"><info><title>Leiho bati fokua ematea</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosoverview-20"/>       
      <para xml:lang="en">To work with an application, you need to give the <firstterm>focus</firstterm> to its window. When a window has focus, any actions such as mouse clicks, typing text, or keyboard shortcuts, are directed to the application in that window. Only one window can have focus at a time. The window that has focus will appear on top of other windows, so nothing covers any part of it. It may also have a different appearance from other windows, depending on your choice of <xref linkend="prefs-theme"/>.</para>
      <para>Leiho bati fokua emateko moduak:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Saguarekin, egin klik leihoaren edozein lekutan, leihoa ikusgai badago.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Beheko panelean, egin klik <application>Leiho-zerrendan </application> leihoa ordezkatzen duen <guibutton>leiho-zerrendaren botoian</guibutton>.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Goiko panelean, egin klik <guibutton>leiho-zerrendaren ikonoan</guibutton> eta hautatu zein leihotara aldatu nahi duzun zerrendatik. <guibutton>Leiho-zerrendaren ikonoa</guibutton> panelaren eskuinean dago, eta ikonoa bat dator uneko leihoaren <guibutton>Leihoaren menuaren botoiarekin</guibutton>.</para>
          <note><para>Zuk aukeratzen duzun leihoa beste laneko area batean badago, laneko area horretara aldatuko zara. Laneko areei buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></note>
          </listitem>    
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
          With the keyboard, hold the <keycap>Alt</keycap> key and press the <keycap>Tab</keycap> key. A pop-up window appears with a list of icons representing each window. While still holding <keycap>Alt</keycap>, press <keycap>Tab</keycap> to move the selection along the list: a black rectangle frames the selected icon and the position of the window it corresponds to is highlighted with a black border. When the window you want to see is selected, release the <keycap>Alt</keycap> key. Using <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> instead of just <keycap>Tab</keycap> cycles through the icons in reverse order.      
          </para>
          <note><para xml:lang="en">
            You can customize the shortcut used to perform this action with the <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/> tool.
          </para></note>
        </listitem>      
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="overview-workspaces"><info><title>Laneko areak</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-39"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>workspaces</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>Pantailan zein leiho agertzen diren kudeatzeko erabiltzen dira laneko areak. Laneko areak nolabaiteko pantaila birtualak direla esan daiteke, eta batetik bestera nahi duzunean pasa zaitezke. Laneko area bakoitzak mahaigain bera, panel berak eta menu berak dituzte. Hala ere, laneko area bakoitzean aplikazio desberdinak exekutatu eta leiho desberdinak ireki daitezke. Laneko area bakoitzeko aplikazioak hor mantenduko dira laneko area batetik bestera joaten zarenean.</para>

    <para xml:lang="en">By default, four workspaces are available. You can switch between them with the <application>Workspace Switcher</application> applet at the right of the <xref linkend="bottom-panel"/>. This shows a representation of your workspaces, by default a row of four rectangles. Click on one to switch to that workspace. In <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/>, <application>Workspace Switcher</application> contains four workspaces. The first three workspaces contain open windows. The last workspace does not contain currently open windows. The currently active workspace is highlighted.</para>
    
    <figure xml:id="gosoverview-FIG-42"><info><title>Laneko arearen aldatzailean bistaratzen diren laneko areak</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Workspace Switcher. The context describes the graphic.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>    
    
     <para>Laneko area bakoitzean irekitako hainbat aplikazio egon daitezke. Laneko areen kopurua pertsonaliza daiteke: ikusi <xref linkend="workspace-add"/>.</para>
     
     <tip><para>Laneko areek MATE mahaigaina antolatzeko aukera ematen dizute hainbat aplikazio irekita dituzunean aldi berean. Laneko areak erabiltzeko modu bat da funtzio zehatz bat ematea laneko area bakoitzari: bat posta elektronikorako, bat weba arakatzeko, bat diseinu grafikora, etab. Nolanahi ere, bakoitzak bere hobespenak izaten ditu, eta ez daukazu zertan honela erabili beharrik laneko areak.</para></tip>
    
    <section xml:id="gosoverview-41"><info><title>Laneko area batetik bestera aldatzea</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>workspaces</primary>
        <secondary>switching between</secondary>
      </indexterm>
      <para>Laneko area batetik bestera aldatzeko, jarraitu urrats hauei:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><application>Laneko arearen aldatzailea</application> miniaplikazioan, beheko panelean, egin klik lanerako erabili nahi duzun laneko arean.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Mugitu saguaren erakuslea <application>Laneko arearen aldatzailea</application> miniaplikazioaren gainean, beheko panelean, eta korritu saguaren gurpila.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>Sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>eskuinera gezia</keycap></keycombo> uneko laneko arearen eskuineko laneko areara aldatzeko.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sakatu <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>ezkerrera gezia</keycap></keycombo> uneko laneko arearen ezkerreko laneko areara aldatzeko.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note><para><application>Laneko arearen aldatzailea</application> miniaplikazioan laneko areak konfiguratutako moduaren arabera ibiltzen dira gezien laster-teklak. Panela aldatzen baduzu laneko areak bertikalki bistaratzeko horizontalki bistaratu beharrean, erabili <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>gora gezia</keycap></keycombo> eta <keycombo><keycap>Ktrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>behera gezia</keycap></keycombo> laneko area batetik bestera joateko.</para></note>
    </section>
    <section xml:id="workspace-add"><info><title>Laneko areak gehitzea</title></info>
      
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosoverview-40"/>         
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>workspaces</primary>
        <secondary>specifying number of</secondary>
      </indexterm>
      <para>MATE mahaigainean laneko areak gehitzeko, egin klik eskuineko botoiarekin <application>Laneko arearen aldatzailea</application> miniaplikazioan, eta ondoren hautatu <guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem>. <guilabel>Laneko arearen hobespenak</guilabel> elkarrizketa bistaratuko da. Erabili <guilabel>Laneko areen kopurua</guilabel> biratze-botoia zenbat laneko area behar dituzun zehazteko.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="overview-applications"><info><title>Aplikazioak</title></info>
    
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosoverview-54"/>       
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>applications</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
   
    <para><firstterm>Aplikazio</firstterm> bat ordenagailuko programa bat da, ataza jakin bat egiteko aukera ematen duena. Aplikazioak erabil ditzakezu testu-dokumentuak sortzeko, gutunak edo txostenak adibidez, edo kalkulu-orriekin lan egiteko, edo zure gogoko musika entzuteko, edo Interneten nabigatzeko, edo irudiak eta bideoak sortzeko, editatzeko edo ikusteko, besteak beste. Ataza horietako bakoitzerako aplikazio desberdin bat erabiliko zenuke normalean.</para>
    
    <para>Aplikazio bat abiarazteko, ireki <guimenu>Aplikazioak</guimenu> menua eta aukeratu nahi duzun programa azpimenuetatik. Informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="applications-menu"/>.</para>
       
    <para>MATEren aplikazioetan hauek aurkituko dituzu:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:pluma" type="help"><application>Pluma Text Editor</application></link> can read, create, or modify any kind of simple text without any formatting.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:mate-dictionary" type="help"><application>Dictionary</application></link> allows you to look up definitions of a word. </para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:eom" type="help"><application>Image Viewer</application></link> can display single image files, as well as large image collections.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:gucharmap" type="help"><application>Character Map</application></link> lets you choose letters and symbols from the <firstterm>Unicode</firstterm> character set and paste them into any application. If you are writing in several languages, not all the characters you need will be on your keyboard.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><application>Caja File Manager</application> (see <xref linkend="caja"/>) displays your folders and their contents. Use this to copy, move and classify your files, and to access CDs, USB flash drives, and any other removable media. When you choose an item from the <xref linkend="places-menu"/>, a <application>Caja File Manager</application> window opens showing that location.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:mate-terminal" type="help"><application>Terminal</application></link> gives you access to the system command line.</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para xml:lang="en">Further standard MATE applications include games, music and video players, a web browser, software accessibility tools, and utilities to manage your system. Your distributor or vendor may have added other applications, such as a word processor and a graphics editor. They may also provide you with a way to install further applications.</para>
    
    <para>MATE aplikazio guztiek eginbide asko dituzten berdinak, eta horrek asko errazten du MATE aplikazioekin lan egiteko modua. Atal honetako gainerako zatian eginbide horietako batzuk azaltzen dira.</para>

    <section xml:id="overview-lookandfeel"><info><title>Eginbide komunak</title></info>
      <para xml:lang="en">The applications that are provided with the MATE Desktop
  share many common features, such as similar open and save dialogs and similar-looking icons. This is because they have all been developed using the MATE development platform. An application developed using this platform is called a <firstterm>MATE-compliant application</firstterm>. For example, <application>Caja</application> and the <application>pluma</application> text editor are MATE-compliant applications.</para>
      <para xml:lang="en">Some features of MATE-compliant applications are as follows:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Itxura eta izaera iraunkorra</para>
          <para xml:lang="en">MATE-compliant applications have a consistent look-and-feel. You can use the <xref linkend="prefs-theme"/> tool to change the look-and-feel of your MATE-compliant applications.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Menu-barrak, tresna-barrak eta egoera-barrak</para>
          <para xml:lang="en">Most MATE-compliant applications have a menubar, a toolbar, and a statusbar.
  The menubars usually have a similar structure; for example, the <guimenu>Help</guimenu> menu always
  contains an <guimenuitem>About</guimenuitem> menu item.</para>
          <para xml:lang="en">A <firstterm>toolbar</firstterm> is a bar that appears under the menubar.
  A toolbar contains buttons for the most commonly-used commands. A <firstterm>statusbar</firstterm> is a bar at the bottom of a window that provides information about the current state of what you are viewing in the window. Applications might also contains other bars. For example, <application>Caja</application> contains a location bar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Laster-tekla lehenetsiak</para>
          <para xml:lang="en">MATE-compliant applications use the same shortcut keys to perform the
  same actions. See <xref linkend="keyboard-skills"/> for a list of common shortcut keys.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Arrastatu eta jaregin</para>
          <para xml:lang="en">When you drag-and-drop something into a MATE-compliant application, 
          it will recognize the format of the items that you dragged and will handle 
          them in an appropriate manner. For example, when you drag an HTML file
  from a <application>Caja</application> window to a web browser, the file
  is displayed in HTML format in the browser. However, when you drag the HTML
  file to a text editor, the file is displayed in plain text format in the text
  editor. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="overview-files"><info><title>Fitxategiekin lan egitea</title></info>
      <para xml:lang="en">The work you do with an application is stored in <firstterm>files</firstterm>. These may be on your computer's hard drive, or on a removable device such as a USB flash drive. You <firstterm>open</firstterm>  a file to examine it or work on it, and you <firstterm>save</firstterm> a file to store your work. When you are done working with a file, you <firstterm>close</firstterm> it.</para>
      <para>MATE aplikazio guztiek elkarrizketa berak erabiltzen dituzte fitxategiak irekitzeko eta ixteko, interfaze berdina eskainiz. Ondorengo ataletan irekitzeko eta gordetzeko elkarrizketaren xehetasunak aurkituko dituzu.</para>
    </section>

    <section xml:id="filechooser-open"><info><title>Irekitzeko fitxategi bat aukeratzea</title></info>
      <para><guilabel>Ireki fitxategia</guilabel> elkarrizketarekin fitxategi bat aukeratu dezakezu aplikazio batean irekitzeko.</para>
      <para>Elkarrizketako eskuinaldeko zerrendan, uneko kokalekuko fitxategiak eta karpetak ikusiko dituzu. Sagua edo teklatuko gezi-teklak erabil ditzakezu fitxategi bat hautatzeko.</para>
      <para>Behin zerrendako fitxategi bat hautatutakoan, egin ekintza hauetako bat irekitzeko:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Hautatu <guibutton>Ireki</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Sakatu <keycap>Sartu</keycap>.</para></listitem>
        <listitem><para>Sakatu <keycap>Zuriune-barra</keycap>.</para></listitem>        
        <listitem><para>Egin klik bikoitza fitxategian.</para></listitem>
      </itemizedlist>      
      <para>Karpeta edo kokaleku bat irekitzen baduzu fitxategi bat ireki beharrean, <guilabel>Ireki fitxategia</guilabel> elkarrizketa eguneratu egingo da, karpeta edo kokaleku horretako edukia erakusteko.</para>
      
      <para>Eskuineko panelean erakusten den kokalekua aldatzeko, egin ekintza hauetako bat:</para>
      <itemizedlist>
	      <listitem><para>Ireki kokaleku horretan zerrendatutako karpeta bat.</para></listitem>
	      <listitem><para xml:lang="en">Open an item in the left-hand pane. This pane lists places such as your Documents folder, your Home Folder, media such as CDs and flash drives, places on your network, and your bookmarks (see <xref linkend="caja-bookmarks"/> for more on bookmarks).</para></listitem>
	      <listitem><para>Egin klik fitxategi-zerrendaren panelaren goiko bide-barrako botoietako batean. Horrela, uneko kokalekuak dituen karpeten hierarkia ikusiko duzu. Erabili botoi-barraren edozein aldeetako botoiak, karpeten zerrenda luzeegia bada sartzeko.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para><guilabel>Ireki fitxategia</guilabel> elkarrizketaren behealdean aukera gehiago ager daitezke, uneko aplikazioaren aukera espezifikoak, hain zuzen.</para>
              
      <section xml:id="filechooser-open-filter"><info><title>Fitxategi-zerrenda iragaztea</title></info>
        <para xml:lang="en">You can restrict the file list to show only files of certain types. To do this, choose a file type from the drop-down list beneath the file list pane. The list of file types depends on the application you are currently using. For example, a graphics application will list different image file formats, and a text editor will list different types of text file.</para>
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-find"><info><title>Bilatu idatzi ahala</title></info>
          <para>Ireki nahi duzun fitxategiaren izena baldin badakizu, hasi idazten: fitxategi-zerrendak salto egingo du, idatzitako karaktereekin bat datorren izena daukaten fitxategiak erakusteko. Orduan gezi-teklek fitxategi horietatik bakarrik hautatuko dute. Zuk idatzitako karaktereak fitxategi-zerrendaren behealdeko laster-leiho batean agertzen dira.</para>
          <para>‘Bilatu idatzi ahala’ izeneko funtzioa bertan behera uzteko, sakatu <keycap>Ihes</keycap>.</para>    
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-folder"><info><title>Karpeta bat aukeratzea</title></info>
        <para xml:lang="en">You might sometimes need to choose a folder to work with rather than open a file. For example, if you use <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:engrampa" type="help"><application>Archive Manager</application></link> to extract files from an archive, you need to choose a folder to place the files into. In this case, the files in the current location are greyed out, and pressing <guibutton>Open</guibutton> when a folder is selected will choose that folder.</para>
      </section>      
           
      <section xml:id="filechooser-open-location"><info><title>Ireki kokalekua</title></info>
        <para xml:lang="en">You can type a full or relative path to the file you want to open. Press <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> or click the button at the top left of the window to show (or hide) the <guilabel>Location</guilabel> field. Alternatively, begin typing a full path starting with <filename>/</filename> to show the <guilabel>Location</guilabel> field.</para>
        <para>Idatzi bide-izen bat uneko kokalekutik, edo bide-izen absolutu bat <filename>/</filename> edo <filename>~/</filename> karaktereekin hasita. <guilabel>Kokalekua</guilabel> eremuak eginbide hauek ditu bide-izen osoak idaztea errazteko:</para>
        <itemizedlist>
	        <listitem><para>Fitxategi- eta karpeta-izen posibleen goitibeherako zerrenda bat bistaratzen da idazten hasi ahala. Erabili <keycap>behera gezia</keycap> eta <keycap>gora gezia</keycap> eta <keycap>Sartu</keycap> tekla zerrendatik aukeratzeko.</para></listitem>
	        <listitem><para>Idatzitako izen zatiak fitxategi edo karpeta bat bakarrik identifikatzen badu, izena automatikoki osatuko da. Sakatu <keycap>Tab</keycap> iradokitako testua onartzeko. Adibidez, "Do" idazten baduzu eta karpetan "Do" karaktereekin hasten den dokumentu bakarra <filename>Dokumentuak</filename> bada, izen osoa agertuko da eremuan.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-remote"><info><title>Urruneko kokalekuak irekitzea</title></info>
        <para xml:lang="en">You can open files in remote locations by choosing the location from the left panel, or by typing a path to a remote location into the <guilabel>Location</guilabel> field.</para>
        <para>Pasahitza behar bada urruneko kokaleku horretan sartzeko, eskatu egingo zaizu irekitzean.</para>
      </section> 
                   
      <section xml:id="filechooser-open-bookmarks"><info><title>Laster-markak gehitzea eta kentzea</title></info>
        <para>Uneko kokalekua gehitzeko laster-marken zerrendan, sakatu <guibutton>Gehitu</guibutton>, edo egin klik eskuineko botoiarekin fitxategi-zerrendako karpeta batean eta hautatu <guimenuitem>Gehitu laster-markei</guimenuitem>. Uneko kokalekuan dagoen edozein karpeta gehi dezakezu laster-marken zerrendara arrastatuz.</para>
        <para>Laster-marka bat zerrendatik kentzeko, hautatu laster-marka hori eta sakatu <guibutton>Kendu</guibutton>.</para>
        <note><para>Laster-marken zerrendan egiten dituzun aldaketek eragina dute <guimenu>Lekuak</guimenu> menuan ere. Informazio gehiago nahi izanez gero laster-markei buruz, ikusi <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></note>
      </section>      

      <section xml:id="filechooser-open-hidden"><info><title>Ezkutuko fitxategiak erakustea</title></info>
          <para>Fitxategi-zerrendako ezkutuko fitxategiak erakusteko, egin klik eskuineko botoiarekin zerrenda-fitxategian eta hautatu <guimenuitem>Erakutsi ezkutuko fitxategiak</guimenuitem>. Ezkutuko fitxategiei buruzko informazio gehiago nahi izanez gero, ikusi <xref linkend="caja-managing-hidden-files"/>.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="filechooser-save"><info><title>Fitxategiak gordetzea</title></info>
        <para xml:lang="en">The first time you save your work in an application, the <guilabel>Save As</guilabel> dialog will ask you for a location and name for the new file. When you save the file on subsequent occasions it will be updated immediately and you will not be asked to re-enter a location or name for the file. To save to a new file, choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Save As</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Fitxategi-izen bat sartu eta gordetzeko kokaleku bat hauta dezakezu laster-marken eta gehien erabiltzen diren kokalekuen goitibeherako zerrendan.</para>
                          
        <section xml:id="filechooser-save-expanded"><info><title>Beste leku batean gordetzea</title></info>
          <para>Goitibeherako zerrendan agertzen ez den beste kokaleku batean gordetzeko fitxategia, egin klik <guilabel>Arakatu beste karpeta batzuk</guilabel> hedapen-etiketan. <guilabel>Ireki fitxategia</guilabel> elkarrizketako fitxategi-arakatzailearen antzeko bistaratuko da.</para>
          <tip><para xml:lang="en">The expanded <guilabel>Save File</guilabel> dialog has the same features as the <guilabel>Open File</guilabel> dialog (see <xref linkend="filechooser-open"/>), such as filtering, find-as-you-type, and adding and removing bookmarks.</para></tip>
        </section>   
        
        <section xml:id="filechooser-save-overwrite"><info><title>Lehendik dagoen fitxategia ordeztea</title></info>
          <para>Lehendik dagoen fitxategi baten izena idazten baduzu, lehendik dagoen fitxategia uneko lanarekin ordeztu nahi duzun galdetuko zaizu. Ordeztu nahi duzun fitxategia arakatzailean hautatuz ere egin dezakezu.</para>
        </section>         
               
        <section xml:id="filechooser-save-path"><info><title>Bide-izena idaztea</title></info>
          <para>Fitxategi bat gordetzeko bide-izen bat zehaztu nahi baduzu, idatzi <guilabel>Izena</guilabel> eremuan. Fitxategi- eta karpeta-izen posibleen goitibeherako zerrenda bat bistaratzen da idazten hasi ahala. Erabili <keycap>behera gezia</keycap> eta <keycap>gora gezia</keycap> eta <keycap>Sartu</keycap> tekla zerrendatik aukeratzeko. Fitxategi edo karpeta bat bakarrik badator bat zuk idatzitako izen zatiarekin, sakatu <keycap>Tab</keycap> izena osatzeko.</para>       
        </section>
        
        <section xml:id="filechooser-save-newfolder"><info><title xml:lang="en">Creating a New Folder</title></info>
          <para xml:lang="en">If you would like to create a new folder to save your file in, press the <guibutton>Create Folder</guibutton> button. Type a name for the new folder and press <keycap>Return</keycap>. You can then choose to save your file in the new folder, as you would with any other folder.</para>
        </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
