<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="glossary-1" xml:lang="cs">
    <info><title>Slovník</title></info>
  
  <glossentry xml:id="glossary-6">
    <glossterm>applet</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Applet je malá interaktivní aplikace umístěná na některý z panelů. Příkladem je <application>Ovládání hlasitosti</application>. Každý applet má jednoduché uživatelské rozhraní ovladatelné pomocí myši nebo klávesnice.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-40">
    <glossterm>pracovní plocha</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Část Pracovního prostředí MATE, která neobsahuje žádné grafické elementy prostředí jako panely nebo okna.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-31">
    <glossterm>pozadí pracovní plochy</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Obrázek nebo barva na pracovní ploše.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-9">
    <glossterm>objekt pracovní plochy</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ikona na ploše, pomocí které lze otevírat soubory, složky nebo spouštět aplikace. Objekty plochy můžete použít pro pohodlný přístup k souborům. složkám a aplikacím, které často potřebujete.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-20">
    <glossterm>název DNS</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Unikátní alfabetický identifikátor pro počítač v síti.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-8">
    <glossterm>zásuvka</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Zásuvka je vysunovací rozšíření pro panel, které lze rozevřít či zavřít pomocí ikony zásuvky.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-fileextension">
    <glossterm>přípona souboru</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Zbývající část názvu souboru po posledním znaku tečky. Například přípona souboru s názvem <filename>obrázek.jpeg</filename> je <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para>Přípona souboru může být použita k identifikaci typu souboru. Správce souborů <application>Caja</application> využívá tuto informaci ke zjištění jakou operaci provést při pokusu o otevření souboru. Více informaci popisuje <xref linkend="caja-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-23">
    <glossterm>formátování</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Formátování média znamená, že se médium připraví pro použití určitého souborového systému. Při formátování média dojde k přepsání všech jeho dat.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-10">
    <glossterm>Aplikace vyhovující prostředí MATE</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An application that uses the standard MATE programming libraries
is called a MATE-compliant application. For example, <application>Caja</application> file manager and <application>pluma</application> text editor
are MATE-compliant applications.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-21">
    <glossterm>adresa IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Unikátní číselný identifikátor počítače v síti.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-25">
    <glossterm>klávesová zkratka</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <firstterm>keyboard shortcut</firstterm> is a key or combination
of keys that provides an alternative to standard ways of performing an action. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-3">
    <glossterm>spouštěč</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Spouštěč spouští aplikaci, příkaz nebo otevírá soubor. Může být umístěn v panelu nebo v nabídce.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-11">
    <glossterm>lišta nabídek</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Lišta nabídek je lišta u horního okraje okna aplikace, která obsahuje nabídku akcí dané aplikace.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-27">
    <glossterm>typ MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A Multipurpose Internet Mail Extension (MIME) type identifies
the format of a file. The MIME type enables applications to read the file.
For example, an email application can use the <literal>image/png</literal>
MIME type to detect that a Portable Networks Graphic (PNG) file is attached
to an email.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-24">
    <glossterm>připojení</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Připojení souborového systému umožní přístup k jeho datům. Při připojení je nový souborový systém připojen jako podadresář vašeho souborového systému.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-4">
    <glossterm>oblast</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A pane is a subdivision of a window. For example, the <application>Caja</application> window contains a side pane and a view pane. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-2">
    <glossterm>nástroj nastavení</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Samostatný softwarový nástroj, který ovládá konkrétní část chování pracovního prostředí MATE.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-5">
    <glossterm>klávesové zkratky</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Klávesové zkratky jsou kombinace kláves, které umožňují rychlé provádění akcí.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-15">
    <glossterm xml:lang="en">stacking order</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">The stacking order is the order in which windows are stacked
on top of each other on your screen. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-13">
    <glossterm>stavová lišta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Stavová lišta je lišta u spodního okraje okna, která zobrazuje informace o aktuálním stavu práce v okně.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-28">
    <glossterm>symbolický odkaz</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Zvláštní typ souboru, který ukazuje na soubor jiný. Akce prováděné na symbolickém odkazu se promítají na soubor nebo složku, na kterou symbolický odkaz ukazuje.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-12">
    <glossterm>nástrojová lišta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Nástrojová lišta je lišta obsahující tlačítka s nejčastěji používanými funkcemi. Nástrojová lišta je obvykle umístěna pod lištou nabídek.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-29">
    <glossterm>Uniform Resource Identifier</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Identifier (URI) je řetězec identifikující konkrétní umístění v počítači nebo na síti. Příkladem URI je adresa WWW stránky.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-19">
    <glossterm>Uniform Resource Locator</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Locator (URL) je řetězec identifikující konkrétní umístění na WWW.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-16">
    <glossterm>zobrazení</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <application>Caja</application> component that enables
you to display a folder in a particular way. For example, <application>Caja</application> contains an icon view which enables you to display the contents
of a folder as icons. <application>Caja</application> also contains a
list view which enables you to display the contents of a folder as a list. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-7">
    <glossterm>pracovní plocha</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pracovní plocha je plocha v prostředí MATE určená k práci.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
