<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="menubar" xml:lang="cs">
    <info><title>Používání hlavní nabídky</title></info>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor xml:id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>Tato kapitola popisuje, jak používat hlavní nabídku na panelu MATE.</para>
  </highlights>
  <indexterm><primary>nabídky</primary> <secondary>úvod</secondary></indexterm>
  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>menus</primary>
    <secondary>Menu Bar</secondary>
    <see>Menu Bar</see>
  </indexterm>
  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>Menu Bar</primary>
    <secondary>introduction</secondary>
  </indexterm>  

  <para>Hlavní nabídka na panelu je hlavním přístupovým bodem k MATE. Použijte nabídku <guimenu>Aplikace</guimenu> pro spouštění aplikací, nabídku <guimenu>Místa</guimenu> pro otevírání míst v počítači nebo v síti a nabídku <guimenu>Systém</guimenu> pro přizpůsobení svého systému, je zde i nápověda k MATE a také se zde odhlasíte z MATE nebo vypnete počítač.</para>
  <para>Následující části popisují tyto tři nabídky.</para>
  <tip><para>Ve výchozím nastavení je hlavní nabídka panelu na <xref linkend="top-panel"/>. Ale stejně jako jakýkoli jiný objekt na panelu, můžete hlavní nabídku přesunout na jiný panel, nebo mít na panelu více než jednu instanci hlavní nabídky. Další informace naleznete v v části <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section xml:id="applications-menu"><info><title>Nabídka Aplikace</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-8"/>
    <indexterm><primary>nabídky</primary> <secondary>nabídka aplikace</secondary></indexterm>
    <para>Nabídka <guimenu>Aplikace</guimenu> obsahuje hierarchii dílčích nabídek, ze kterých můžete spustit aplikace nainstalované ve vašem systému.</para>
    <para>Každé podnabídka odpovídá kategorii. Například v podnabídce <guimenu>Zvuk a video</guimenu> najdete aplikace pro přehrávání disků CD a nahrávání zvuku.</para>
    <para>Chcete-li spustit nějakou aplikaci, proveďte následující kroky:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Otevřete nabídku <guimenu>Aplikace</guimenu> pomocí kliknutí na ni.</para></listitem>
      <listitem><para>Přesuňte kurzor myši na nabídku kategorie, ve které se nachází požadovaná aplikace. Každá podnabídka se otevře při přechodu přes danou kategorii.</para></listitem>
      <listitem><para>Klikněte na položku dané aplikace v nabídce.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Při instalaci nové aplikace se tato automaticky přidá do nabídky <guimenu>Aplikace</guimenu> ve vhodné kategorii. Pokud například nainstalujete aplikaci pro instant messenger, aplikaci pro VoIP nebo aplikaci klienta FTP, najdete ji v podnabídce <guimenu>Internet</guimenu>.</para>
  </section>

  <section xml:id="places-menu"><info><title>Nabídka Místa</title></info>
    <indexterm><primary>nabídka Místa</primary></indexterm>
    <para xml:lang="en">The <guimenu>Places</guimenu> menu is a quick way to go to various locations on your computer and your local network. The <guimenu>Places</guimenu> menu allows you to open the following items:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para xml:lang="en">Your Home folder<remark>Add link!</remark></para></listitem>    
      <listitem><para xml:lang="en">The Desktop folder, which corresponds to the items displays in the desktop.</para></listitem>    
      <listitem><para xml:lang="en">The items in your Caja bookmarks. For more on this, see <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en">Your computer, which shows all your drives.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en">The Caja CD/DVD Creator. For more on this, see <xref linkend="caja-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en">The local network. For more on this, see <xref linkend="caja-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para xml:lang="en">The last three items on the menu perform actions rather than open locations.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para xml:lang="en"><guimenuitem>Connect to Server</guimenuitem> lets you choose a server on your network. For more on this, see <xref linkend="caja-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><guimenuitem>Search for Files</guimenuitem> lets you search for files on your computer. For more on this, see the <link xlink:href="help:mate-search-tool">Search for Files Manual</link>.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en">The <guimenuitem>Recent Documents</guimenuitem> submenu lists the documents you have recently opened. The last entry in the submenu clears the list.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>

  <section xml:id="desktop-menu"><info><title>Nabídka Systém</title></info>
    <indexterm><primary>nabídka Systém</primary></indexterm>
    <para xml:lang="en">The <guimenu>System</guimenu> menu allows you to set your preferences for the MATE Desktop, get help with using MATE, and log out or shut down.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para xml:lang="en">The <guimenuitem>Control Center</guimenuitem> item contains preference tools to configure your computer. For more information on using these preference tools, see <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en">The <guimenuitem>Help</guimenuitem> item launches the Help Browser.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en">The <guimenuitem>About MATE</guimenuitem> item has a brief introduction to MATE, links to the MATE website, and credits.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en">The <guimenuitem>Lock Screen</guimenuitem> command starts your screensaver, and requires your password to return to the desktop. For more on this, see <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en">Choose <guimenuitem>Log Out</guimenuitem> to log out of MATE, or to switch user.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en">Choose <guimenuitem>Shut Down</guimenuitem> to end your MATE session and turn off your computer, or restart it.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para xml:lang="en">For more on logging out and shutting down, see <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>

  <section xml:id="menu-editor"><info><title>Přizpůsobení hlavní nabídky panelu</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-54"/>
    <indexterm><primary>nabídky</primary> <secondary>přizpůsobení</secondary></indexterm>

    <para>Můžete upravit obsah následujících nabídek:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>nabídky <guimenu>Aplikace</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>podnabídku <menuchoice><guimenu>Systém</guimenu><guisubmenu>Předvolby</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>podnabídku <menuchoice><guimenu>Systém</guimenu><guisubmenu>Správa</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para xml:lang="en">To edit the items in these menus, right-click on the panel menubar, and choose <guimenuitem>Edit Menus</guimenuitem>. The <guilabel>Menu Layout</guilabel> window opens.</para>
    <para xml:lang="en">The <guilabel>Menu Layout</guilabel> window lists the menus in the left pane. Click on the expand arrows to show or hide submenus. Choose a menu in the left pane to see its items listed in the right pane.</para>
    <para xml:lang="en">To remove an item from a menu, deselect it in the list. The item can be added back to the menu by selecting it once again.</para>

  </section>
</chapter>
