<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="sessions" xml:lang="cs">
    <info><title>Sezení pracovní plochy</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-1"/>

  <highlights>
    <para>Tato kapitola popisuje informace o přihlášení a odhlášení z MATE a o spouštění, správě a ukončování sezení pracovní plochy.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="gosgetstarted-69"><info><title>Start sezení</title></info>
    <indexterm><primary>sezení</primary> <secondary>zahájení</secondary></indexterm>
    <para xml:lang="en">A <firstterm>session</firstterm> is the period you spend using MATE, between logging in and logging out. During a session, you use your applications, print, browse the web, and so on.</para>
    <para>Přihlášením do MATE se spustí vaše sezení. Přihlašovací obrazovka je brána k pracovní ploše MATE: je to místo, kam zadáváte své uživatelské jméno a heslo a kde můžete předvolit jazyk, který bude použit pro vaše sezení v MATE.</para>
    <tip><para>Obvykle je sezení ukončeno, když se odhlásíte, ale můžete také zvolit, že se aktuální stav sezení uloží a při příštím přihlášení do MATE se zas obnoví: viz <xref linkend="prefs-sessions"/>.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <section xml:id="gosstartsession-85"><info><title>Přihlášení do MATE</title></info>
      <indexterm><primary>sezení</primary> <secondary>přihlášení</secondary></indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm><primary>zahájení sezení</primary></indexterm>
      <para>Pokud se chcete přihlásit, proveďte následující kroky:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Na přihlašovací obrazovce klepněte na ikonu <guilabel>Sezení</guilabel> a z nabízených prostředí zvolte Pracovní prostředí MATE. Většina uživatelů nebude nucena tento krok udělat, protože je MATE je již většinou výchozím pracovním prostředím.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Zadejte své uživatelské jméno do políčka <guilabel>Uživatelské jméno</guilabel> na přihlašovací obrazovce a stiskněte <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Zadejte své heslo do políčka <guilabel>Heslo</guilabel> na přihlašovací obrazovce a stiskněte <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Pokud přihlášení proběhne úspěšně, bude MATE potřebovat chvilku na nastartování. Až celé prostředí MATE nastartuje, uvidíte před sebou pracovní plochu a můžete začít používat počítač.</para>
      <para>Při prvním přihlášení vytvoří správce sezení nové sezení. Pokud jste se přihlásili již v minulosti a uložili si dané sezení při odhlášení, správce sezení jej obnoví.</para>
      <para>Pokud chcete systém restartovat nebo vypnout ještě před přihlášením, klepněte na ikonu <guilabel>Systém</guilabel> na přihlašovací obrazovce. V zobrazeném okně pak vyberte akci, kterou chcete provést a klepněte na <guibutton>Budiž</guibutton>.</para>
      <para xml:lang="en">Your system distributor or vendor may have altered the login screen 
      so that it no longer has a <guilabel>System</guilabel> icon. In this case, 
      the option to shut down the computer may be found by clicking the 
      <guilabel>Other</guilabel> icon, or by clicking a separate 
      <guibutton>Shut Down</guibutton> button.</para>
<!--What about failsafe mate?-->
    </section>

    <section xml:id="gosstartsession-86"><info><title>Používání různých jazyků</title></info>
      <indexterm><primary>sezení</primary> <secondary>jiný jazyk, přihlašování</secondary></indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>language, logging in in different</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session in different language</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pokud se chcete přihlásit a při sezení použít jiný než obvyklý jazyk, proveďte následující.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Na přihlašovací obrazovce klepněte na ikonu <guilabel>Jazyk</guilabel> a ze seznamu nabízených jazyků zvolte jeden, který chcete použít.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Zadejte své uživatelské jméno do políčka <guilabel>Uživatelské jméno</guilabel> na přihlašovací obrazovce a stiskněte <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Zadejte své heslo do políčka <guilabel>Heslo</guilabel> na přihlašovací obrazovce a stiskněte <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para xml:lang="en">When you log in to a session in a different language, you are changing 
the language for the user interface but are not changing the keyboard layout. 
To choose a different keyboard layout, use the 
<application>Keyboard Indicator</application> applet.</para>
      </note>
      <tip>
        <para>Tvůrce vaší distribuce nebo dodavatel systému mohli pozměnit přihlašovací obrazovku tak, že nadále neobsahuje ikonu <guilabel>Jazyk</guilabel>. V takovém případě se možnost změny jazyka sezení nachází pod ikonou <guilabel>Ostatní</guilabel>.</para>
      </tip>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="lock-screen"><info><title>Uzamčení obrazovky</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Lock screen icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm><primary>sezení</primary> <secondary>zamknutí obrazovky</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>zamknutí obrazovky</primary></indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>Lock button</primary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">Locking your screen prevents access to your applications and information, allowing you to leave your computer unattended. While your screen is locked, the screensaver runs.</para>
    
    <para>Pokud chcete obrazovku zamknout, proveďte následující:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Zvolte z nabídky <menuchoice><guimenu>Systém</guimenu><guimenuitem>Uzamknout obrazovku</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Pokud je na panelu přítomno tlačítko <guibutton>Uzamknout obrazovku</guibutton>, klepněte na něj.</para>
        <note><para>Tlačítko <guibutton>Uzamknout obrazovku</guibutton> na panelu ve výchozím nastavení není. Jak jej přidat popisuje <xref linkend="panels-addobject"/>.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Pokud chcete obrazovku opět odemknout, pohněte myší nebo stiskněte libovolnou klávesu, zadejte do okna uzamčení obrazovky heslo a stiskněte <keycap>Enter</keycap>.</para>
    <para xml:lang="en">If another user wants to use the computer while it is locked, they can move the mouse or press a key and then click <guibutton>Switch User</guibutton>. The login screen will be displayed, and they can log in using their user account. They will not be able to access any of your applications or information. When they log out, the screen will be locked again and you can access your session by unlocking the screen.</para>
  <para>Uživateli, který uzamkl obrazovku, můžete zanechat vzkaz. Pohněte myší nebo stiskněte libovolnou klávesu a pak klepněte na tlačítko <guibutton>Zanechat zprávu</guibutton>. Napište do políčka svoji zprávu a klepněte na <guibutton>Uložit</guibutton>. Až uživatel odemkne svoji obrazovku, bude mu zpráva zobrazena.</para>
  </section>

  <section xml:id="gosstartsession-2"><info><title>Nastavení programů, aby se spouštěli při přihlášení</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Sessions</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm><primary>sezení</primary> <secondary>spuštění</secondary></indexterm>
  <para xml:lang="en">You can choose for certain programs to be started automatically when 
  you log in to a session. For example, you might want a web browser to be started 
  as soon as you log in. Programs which start automatically when you log in are 
  called <firstterm>startup programs</firstterm>. Startup programs are 
  automatically saved and safely closed by the session manager when you log 
  out, and are restarted when you log in.</para>
  <para>Nástroj nastavení <application>Sezení</application> vám umožňuje vybrat programy, které chcete spustit automaticky při svém přihlášení. Obsahuje dvě karty, <guilabel>Programy při přihlášení</guilabel> a <guilabel>Možnosti</guilabel>.</para>

    <section xml:id="gosstartsession-21"><info><title>Karta Programy při přihlášení</title></info>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor xml:id="gosstartsession-6"/>
        <anchor xml:id="gosstartsession-10"/>
      <para>Kartu Programy při přihlášení lze použít k přidání, úpravám a odebírání programů, které se spustí při přihlášení.</para>
      <para>Na této kartě je seznam programů, každý s krátkým popisem, u nichž jsou umístěna odpovídající zaškrtávací pole. Ta slouží k nastavení, zda je program povolen či nikoliv. Pokud není program povolen, nebude spouštěn při přihlášení.</para>

      <section xml:id="gosstartsession-211"><info><title>Povolování a zakazování programů při přihlášení</title></info>
       <para>Pokud chcete povolit automatické spuštění nějakého programu, zaškrtněte odpovídající zaškrtávací pole.</para>
       <para>Pokud nechcete nějaký program spouštět automaticky, odškrtněte pole.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-212"><info><title>Přidání nového programu při přihlášení</title></info>
       <para>Pokud chcete přidat další program spouštěný při přihlášení, proveďte následující kroky:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>Klepněte na tlačítko <guibutton>Přidat</guibutton> a otevře se okno <application>Přidat program při přihlášení</application>.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Textové pole <guilabel>Název</guilabel> použijte pro zadání názvu nového programu.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Textové pole <guilabel>Příkaz</guilabel> umožňuje zadat příkaz, kterým spustíte aplikaci. Například příkaz <userinput>pluma</userinput> spustí <application>Textový editor Pluma</application>. Pokud nevíte přesné znění příkazu, klepněte na tlačítko <guibutton>Procházet</guibutton>, pomocí kterého vyberete cestu k příkazu.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Do textového políčka <guilabel>Komentář</guilabel> zadejte popis aplikace. Ten pak uvidíte jako popis v seznamu Programy při přihlášení.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Klepněte na tlačítko <guibutton>Přidat</guibutton>. Aplikace bude přidána jako povolená (se zaškrtnutým políčkem) do seznamu Programy při přihlášení.</para>
        </step>
       </procedure>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-213"><info><title>Odstranění programy při přihlášení</title></info>
       <para>Pokud chcete nějaký program ze seznamu Programy při přihlášení odstranit vyberte jej a klepněte na tlačítko <guibutton>Odstranit</guibutton>.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-214"><info><title>Úpravy programu při přihlášení</title></info>
       <para>Pokud chcete upravit již existující záznam v seznamu Programy při přihlášení zvolte příslušnou položku a klepněte na tlačítko <guibutton>Upravit</guibutton>. Zobrazí se okno umožňující upravit vlastnosti programu. Více informací o možnostech nastavení v tomto okně popisuje <xref linkend="gosstartsession-212"/>.</para>
      </section>
    </section>
    
    <section xml:id="gosstartsession-22"><info><title>Karta Možnosti</title></info>
      <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
      <anchor xml:id="gosstartsession-9"/>
      <anchor xml:id="gosgetstarted-74"/>
      <para xml:lang="en">The session manager can remember which applications you have 
      running when you log out and can automatically restart them when you log 
      in again. If you would like this to happen every time you log out, check 
      <guilabel>Automatically remember running applications when 
      logging out</guilabel>. If you would like this to happen only once, click 
      <guibutton>Remember Currently Running Application</guibutton> before 
      logging out.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="shutdown"><info><title>Ukončení sezení</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm><primary>sezení</primary> <secondary>ukončení</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>sezení</primary> <secondary>odhlášení</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>odhlášení</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>ukončení</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>vypnutí</primary></indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>Pokud jste hotovi se svojí prací na počítači, můžete provést libovolnou následující akci:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Odhlásit se a opustit počítač připravený pro přihlášení jiného uživatele, který chce začít pracovat. Pokud se chcete odhlásit z MATE, zvolte <menuchoice><guimenu>Systém</guimenu><guimenuitem>Odhlásit uživatele <replaceable>uživatel</replaceable></guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Vypnout počítač a napájení. Pokud chcete počítač vypnout, zvolte <menuchoice><guimenu>Systém</guimenu><guimenuitem>Vypnout</guimenuitem></menuchoice> a v okně, které se objeví, klepněte na tlačítko <guibutton>Vypnout</guibutton>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Depending on your computer's configuration, you can also <firstterm>Hibernate</firstterm> your computer. During hibernation, less power is used, but all the applications and documents that you have open are preserved and will still be open when you resume from hibernation. You can resume from hibernation by moving your mouse or pressing a key.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para xml:lang="en">Some vendors and distributors allow you to hibernate your computer in two ways, often called Hibernate and <firstterm>Suspend</firstterm>. Both of these will preserve your open files and applications, but one will switch off the power to your computer while the other will leave the computer running in a state that uses less power.</para>
    </note>
       
    <para xml:lang="en">When you end a session, applications with unsaved work will warn you. You can choose to save your work, or cancel the command to log out or shut down.</para>

    <para xml:lang="en">Before you end a session, you might want to save your current
settings so that you can restore the session later. In the <xref linkend="prefs-sessions"/> tool, you can select an option to automatically
save your current settings.</para>
  </section>
</chapter>
