<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="overview" xml:lang="ko">
    <info><title>데스크탑 개요</title></info>

<!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
<anchor xml:id="gosoverview-1"/>

<!-- MOVE THESE ANCHORS -->
<!-- Desktop Overview / To Find Out More -->
<anchor xml:id="gosoverview-12"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About MATE Desktop Topics -->
<anchor xml:id="gosoverview-31"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applets -->
<anchor xml:id="gosgetstarted-33"/>
<!-- Desktop Overview / To Find Out More / About Applications -->
<anchor xml:id="gosgetstarted-35"/>

<highlights>
  <para>이 장에서는 데스크탑의 아주 기본적인 구성 요소들을 소개합니다. 이 구성요소는 <glossterm>창</glossterm>, <glossterm>작업 공간</glossterm>, <glossterm>응용 프로그램</glossterm>입니다. 그놈에서 하는 모든 일은 (혹은 모든 놀이는) 이 아주 기본적인 구성 요소와 관련이 있습니다.</para>
  
  <note>
  <para xml:lang="en">This chapter describes the default configuration of MATE.
  Your vendor or system administrator may have configured your
  desktop to look different from what is described here.</para>
  </note>
</highlights>

<section xml:id="overview-intro"><info><title>소개</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosoverview-5"/>

  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>MATE Desktop components, introducing</primary>
  </indexterm>

  <para>처음으로 데스크탑 세션을 시작하면, 패널, 창 및 다양한 아이콘이 들어 있는 기본 시작 화면을 보게 될 것입니다.</para>
  
  <para>그놈 데스크탑의 주요 구성 요소는 다음과 같습니다:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>바탕 화면</term>
      <listitem><para xml:lang="en">The desktop itself is behind all the other components on the
      desktop.  You can place objects on the desktop to access your files and
      directories quickly, or to start applications that you use often.  See
      <xref linkend="overview-desktop"/> for more information.</para></listitem>
    </varlistentry>  
    <varlistentry>
      <term>패널</term>
      <listitem><para><firstterm>패널</firstterm>은 화면의 위와 아래에서 동작하는 두 개의 막대를 말합니다. 기본값으로 위 패널에는 그놈 메인 메뉴 모음과, 날짜 및 시각, 여러 가지 실행 아이콘이 있고, 아래 패널에는 열린 창의 목록과 작업 공간 바꾸기를 표시합니다.</para>
      <para>다른 메뉴, 실행 아이콘, <firstterm>패널 애플릿</firstterm>이라고 하는 작은 프로그램 등 여러가지 도구들을 패널 안에 넣을 수 있습니다. 예를 들어 패널에서 현재 날씨를 표시하도록 만들 수 있습니다. 패널에 대해 좀 더 알고 싶으시면, <xref linkend="panels"/> 부분을 참고하십시오.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>창</term>
      <listitem><para>대부분의 응용 프로그램은 창 하나 혹은 여러 개 안에서 동작합니다. 데스크탑에 창 여러 개를 동시에 표시할 수 있습니다. 창은 자기 작업 방식에 따라 크기를 바꿀 수도 있고 위치를 바꿀 수도 있습니다. 창의 맨 위에는 <firstterm>제목 표시줄</firstterm>이 있고, 제목 표시줄에 있는 단추를 이용해 창을 최소화하고, 최대화하고, 닫을 수 있습니다. 창을 조작하는 방법에 대해 좀 더 알고 싶으시면, <xref linkend="overview-windows"/> 부분을 참고하십시오.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>작업 공간</term>
      <listitem><para>데스크탑을 여러 개의 별개 <firstterm>작업 공간</firstterm>으로 나눠서 쓸 수 있습니다. 각 작업 공간에는 여러 개의 창이 들어갈 수 있어서, 관련된 작업들을 모아 놓으면 좋습니다. 작업 공간을 사용하는 방법에 대해 좀 더 알고 싶으시면, <xref linkend="overview-workspaces"/> 부분을 참고하십시오.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>파일 관리자</term>
      <listitem><para><application>노틸러스</application> 파일 관리자를 이용해 파일, 폴더, 응용 프로그램에 접근합니다.파일 관리자에서 폴더의 내용을 관리할 수 있고, 파일에 해당되는 응용 프로그램에서 파일을 열 수 있습니다. 좀 더 알고 싶으시면 <xref linkend="caja"/> 부분을 참고하십시오.</para></listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>제어판</term>
      <listitem><para xml:lang="en">You can customize your computer using the 
      <application>Control Center</application>, which can be found in the 
      <guimenu>System</guimenu> menu on the top panel menubar. 
      Each preference tool in the Control Center allows you to change
      a particular part of the behavior of your computer. See 
      <xref linkend="prefs"/> for more information on the 
      Control Center.</para></listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>소프트웨어 공급사 아니면 시스템 관리자가 필요에 따라 설정을 바꿔놓았을 수도 있습니다. 그래서 이 설명서에 쓰여 있는 것과 다른 모양이 정확히 같지는 않을 수도 있습니다. 그래도 이 설명서에는 데스크탑의 여러가지 구성 요소의 사용법에 대해 잘 소개해 놓았습니다.</para>
</section>

<section xml:id="overview-desktop"><info><title>바탕 화면</title></info>
  <anchor xml:id="caja-desktop"/>
  
  <para>바탕 화면은 화면의 다른 어떤 구성요소보다도 더 밑에 깔려 있습니다. 창을 하나도 표시하지 않을 때, 바탕 화면이란 화면의 위 패널과 아래 패널 사이의 부분을 말합니다. 파일이나 폴더를 바탕 화면에 놓으면 간단히 그 파일과 폴더에 접근할 수 있습니다.</para>
  <para>바탕 화면에도 여러가지 특수 오브젝트가 있습니다:</para>
    <itemizedlist>
	    <listitem><para xml:lang="en">The <interface xml:lang="en">Computer</interface> icon gives you access to CDs, removable media such as floppy disks, and also the entire filesystem (also known as the root filesystem). By default, you do not have the security permissions to read other users' files or edit system files, but you may need to do so something such as configure a web server on the computer.</para></listitem>
	    <listitem><para xml:lang="en">Your Home Folder, labeled <interface xml:lang="en"><replaceable>username</replaceable>'s Home</interface><!-- translators, change this example as required for your locale -->, where all of your personal files are kept. You can also open this folder from the <guimenu>Places</guimenu> menu.</para></listitem>
	    <listitem><para xml:lang="en">The <interface xml:lang="en">Trash</interface> is a special folder in which to place files and folders you no longer need. For more on this, see <xref linkend="caja-trash"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para xml:lang="en">When you insert a CD, a flash drive, or other removable media, or a device containing files such as a music player or a digital camera, an icon representing this device will appear on the desktop.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>컴퓨터를 이용할 때, 이용하고 있는 창때문에 바탕 화면이 가려집니다. 모든 창을 최소화해서 바탕 화면을 보이게 하려면, 다음 중 한 가지 방법을 이용할 수 있습니다:</para>
    
    <itemizedlist>
	    <listitem><para xml:lang="en">Click on the <guibutton>Show Desktop</guibutton> button at the far left of the <xref linkend="bottom-panel"/>.</para></listitem>
	    <listitem><para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>를 누르십시오.</para></listitem>
    </itemizedlist>
 
    <para>둘 중에 어떤 방법으로 하든 다시 한번 하면 창의 예전 상태를 되돌립니다. 다른 방법으로, 다른 작업 공간으로 이동해도 바탕 화면을 볼 수 있습니다.</para>
    
    <para xml:lang="en">You can change the color of the desktop background or the image displayed there. For more on this, see <xref linkend="prefs-desktopbackground"/>.</para>

    <note><para xml:lang="en">The files and folders you put on the desktop are stored in a special folder within your Home Folder, called <filename>Desktop</filename>. Like any other folder, you can put files and other folders directly into it. The only difference is that anything placed into the Desktop folder will then show up on desktop itself.</para></note>
  
</section>

<section xml:id="overview-windows"><info><title>창</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosoverview-18"/>

  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>windows</primary>
    <secondary>overview</secondary>
  </indexterm>

  <para xml:lang="en">A <firstterm>window</firstterm> is a rectangular area of the screen, usually with a border all around and a title bar at the top. You can think of a window as a screen within the screen. Each window displays an application, allowing you to have more than one application visible, and work on more than one task at a time. You can also think of windows as pieces of paper on your desktop: they can overlap, or be side by side, for example.</para>
  
  <para>화면에서 창의 위치와 크기를 조정할 수 있습니다. 어떤 창이 어떤 창 위에 놓일 지도 조정해서, 작업중인 내용이 표시되도록 할 수 있습니다. 창을 옮기고 크기를 조정하는 방법에 대해 좀 더 알고 싶으시면, <xref linkend="windows-manipulating"/> 부분을 참고하십시오.</para>
  
  <para>창 하나 하나가 다른 응용 프로그램일 필요는 없습니다. 하나의 응용 프로그램은 보통 메인 창이 하나 있고, 사용자가 어떻게 이용하느냐에 따라 창이 더 열립니다.</para>

  <para xml:lang="en">The rest of this section describes the different types of windows and how you
  can interact with them.</para>

  <section xml:id="windows-types"><info><title>창의 종류</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-16"/>

    <para>두 가지 종류의 창이 있습니다:</para>
    
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>응용 프로그램 창</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Application windows allow all minimize, 
            maximize and close operations through the buttons on the titlebar. 
            When opening an application you will usually see a 
            window of this type appear.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>대화 창</term>
        <listitem>
            <para>대화 창은 응용 프로그램 창의 요청에 따라 나타나는 창입니다. 대화 창은 어떤 문제를 알릴 수도 있고, 어떤 동작에 대해 확인 질문을 할 수도 있고, 어떤 입력이 필요할 수도 있습니다.</para>
            
            <para>예를 들어, 응용 프로그램이 문서를 저장하는 경우, 새 파일을 어디에 저장할 지 물어보는 대화 창이 나타납니다. 작업 도중에 응용 프로그램을 끝내는 경우, 대화 창에서 진행 중인 작업을 버릴 지 확인합니다.</para>
            
            <para>어떤 대화 창의 경우는 그 대화 창을 닫지 않으면 메인 응용 프로그램 창을 이용하지 못하는 경우가 있습니다. 이러한 대화 창을 <firstterm>모달</firstterm> 대화 창이라고 합니다. 모달이 아닌 대화 창은 열어 놓은 상태로 메인 응용 프로그램 창을 이용할 수 있습니다. 이러한 대화 창을 <firstterm>트렌시언트</firstterm> 대화 창이라고 합니다.</para>
            
            <tip><para xml:lang="en">You can select the text in a dialog with the mouse. This allows you to copy it to the clipboard (by right-clicking the text and selecting <guilabel>Copy</guilabel>), and paste it into another application. This is useful if you wish to quote the text you see in a dialog when requesting support on the Internet.</para></tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section xml:id="windows-manipulating"><info><title>창 다루기</title></info>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-32"/>

    <para xml:lang="en">You can change the size and position of windows on the screen. This allows you to see more than one application and do different tasks at the same time. For example, you might want to read text on a web page while writing with a word processor, or to change to another application to do a different task or check its progress.</para> 
    
    <para xml:lang="en">You can <firstterm>minimize</firstterm> a window if you are not currently interested in seeing it. This hides it from view. You can <firstterm>maximize</firstterm> a window to fill the whole screen so you can give it your full attention.</para> 
    
    <para xml:lang="en"><anchor xml:id="gosoverview-FIG-33"/>Most of these actions are carried out by using the mouse on different parts of the window's frame (see <xref linkend="mouse-actions"/> for a recap of using the mouse). The top edge of the window frame, called the <firstterm>titlebar</firstterm> because it also displays the title of the window, contains several buttons that change the way the window is displayed.</para>
    <para xml:lang="en"><xref linkend="fig-titlebar-anno-window"/> shows the titlebar for a typical application window. From left to right, this contains the Window Menu button, the window title, the minimize button, the maximize button, and the close button.</para>
    
    <figure xml:id="fig-titlebar-anno-window"><info><title>일반적인 응용 프로그램 창의 제목 표시줄</title></info>
      
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/titlebar_window.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Titlebar of application window frame.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para xml:lang="en">All actions can also be carried out from the Window Menu. To open this, click on the Window Menu button at the left-hand edge of the titlebar. Common actions can also be carried out with keyboard shortcuts: see <xref linkend="shortcuts-window"/> for a simple list of these. The following lists the actions you can carry out on a window, with the mouse or the keyboard:</para>

   <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>창 옮기기</term>
        <listitem>
            <para>창을 옮기려면 제목 표시줄을 끌어서 옮깁니다. 끌기 동작을 하려면 양쪽 끝 부분에 있는 단추를 제외한 제목 표시줄 어느 부분이라도 누를 수 있습니다. 마우스를 끌면 창을 옮깁니다. 성능이 낮은 컴퓨터의 경우에는, 창을 옮길 때 테두리만 움직이는 것으로 표시될 수도 있습니다.</para>
            
            <para xml:lang="en">You can also choose Move from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo>, and then either move the mouse or press the keyboard arrow keys to move the window.</para>
            
            <para><keycap>Alt</keycap> 키를 계속 누른 상태로 창의 아무 부분이나 눌러서 끌 수도 있습니다.</para>            
            
            <para>창을 옮길 때, 화면에서 약간 잘 옮겨지는 부분이 있습니다. 창을 옮길 때 바탕 화면이나 패널의 가장자리나, 다른 창의 가장자리에 맞추려고 할 때 편리하도록 하는 기능입니다.</para>
            
            <para>창을 옮길 때 <keycap>Shift</keycap> 키를 누르면 바탕 화면과 다른 창의 가장자리에서만 창이 움직입니다.</para>
            
           <tip><para><keycap>Num Lock</keycap> 키가 꺼져 있는 경우, 숫자 키패드의 화살표 키를 이용할 수도 있습니다. 또 <keycap>7</keycap>, <keycap>9</keycap>, <keycap>1</keycap>, <keycap>3</keycap> 키를 이용해 대각선 방향으로 움직일 수 있습니다.</para></tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>창 크기 조정</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Drag one of the borders to expand or contract the window on that side. Drag a corner to change two sides at once. The resize pointer (see <xref linkend="mouse-pointers"/>) appears when your mouse is in the correct position to begin the drag action.</para>

            <para xml:lang="en">You can also choose Resize from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo>. The resize pointer appears. Move the mouse in the direction of the edge you want to resize, or press one of the keyboard arrows keys. The pointer changes to indicate the chosen edge. Now you can use the mouse or the arrow keys to move this edge of the window. Click the mouse or press <keycap>Return</keycap> to accept the change. Press <keycap>Escape</keycap> to cancel the resize action and return the window to its original size and shape.</para> 
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>창 최소화</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Click on the Minimize button in the titlebar, the leftmost of the group of three on the right. This removes the window from view. The window can be restored to its previous position and size on the screen from the <firstterm>window list</firstterm> on the <xref linkend="bottom-panel"/> or the <firstterm>window selector</firstterm> in the top panel.</para>
            
            <para xml:lang="en">You can also choose Minimize from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap>
            </keycombo>.</para>  
            
            <tip>
            <para>창 목록 및 창 선택에서 최소화한 창은 그 제목이 [ ]에 둘러싸여 표시됩니다.</para>
            </tip>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>창 최대화</term>
        <listitem>
            <para>제목 표시줄 오른쪽의 단추 세 개 중에서 가운데에 있는 최대화 단추를 누르십시오. 그러면 창이 화면을 가득 채우게 커집니다. (패널은 보입니다.)</para>
            <para xml:lang="en">You can also choose Maximize from the Window Menu, or press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>, or double-click any part of the titlebar except the buttons at either end.</para>

            <tip>
            <para>두 번 누르는 동작을 <firstterm>말아올리기</firstterm>으로 할 수도 있습니다. <xref linkend="prefs-windows"/> 부분을 참고하십시오.</para>
            </tip>            
        </listitem>
      </varlistentry>    
      <varlistentry>
        <term>창 최대화 취소</term>
        <listitem>
            <para>창을 최대화했을 때, 최대화 단추를 다시 누르면 이전 상태의 위치와 크기로 복구합니다.</para>

            <para xml:lang="en">You can also choose Unmaximize from the Window Menu, press <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo>, or double-click any part of the titlebar except the buttons at either end.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>          
      <varlistentry>
        <term>창 닫기</term>
        <listitem>
            <para xml:lang="en">Click the Close button, the rightmost of the group of three on the right. Closing the window may also close the application itself. The application will ask you to confirm closing a window that contains unsaved work.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>                        
    </variablelist>

  </section>

    <section xml:id="windows-focus"><info><title>창에 포커스 옮기기</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosoverview-20"/>       
      <para xml:lang="en">To work with an application, you need to give the <firstterm>focus</firstterm> to its window. When a window has focus, any actions such as mouse clicks, typing text, or keyboard shortcuts, are directed to the application in that window. Only one window can have focus at a time. The window that has focus will appear on top of other windows, so nothing covers any part of it. It may also have a different appearance from other windows, depending on your choice of <xref linkend="prefs-theme"/>.</para>
      <para>다음 중 한 가지 방법으로 창에 포커스를 옮길 수 있습니다:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>마우스로 창의 아무 부분이나 누르십시오. (창이 보이는 경우)</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>아래 패널에서, <application>창 목록</application>에서 해당 창에 해당하는 <guibutton>창 목록 단추</guibutton>를 누르십시오.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>위 패널에서 <guibutton>창 목록 아이콘</guibutton>을 눌러 목록에서 포커스를 옮기려는 창을 선택하십시오. <guibutton>창 목록 아이콘</guibutton>은 패널의 오른쪽 끝에 있고, 창 목록 아이콘은 현재 포커스가 있는 창의 <guibutton>창 메뉴 단추</guibutton>의 아이콘과 같은 아이콘입니다.</para>
          <note><para>선택한 창이 다른 작업 공간에 있으면, 그 작업 공간으로 이동합니다. 작업 공간에 대해 좀 더 알고 싶으시면, <xref linkend="overview-workspaces"/> 부분을 참고하십시오.</para></note>
          </listitem>    
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
          With the keyboard, hold the <keycap>Alt</keycap> key and press the <keycap>Tab</keycap> key. A pop-up window appears with a list of icons representing each window. While still holding <keycap>Alt</keycap>, press <keycap>Tab</keycap> to move the selection along the list: a black rectangle frames the selected icon and the position of the window it corresponds to is highlighted with a black border. When the window you want to see is selected, release the <keycap>Alt</keycap> key. Using <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> instead of just <keycap>Tab</keycap> cycles through the icons in reverse order.      
          </para>
          <note><para xml:lang="en">
            You can customize the shortcut used to perform this action with the <xref linkend="prefs-keyboard-shortcuts"/> tool.
          </para></note>
        </listitem>      
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="overview-workspaces"><info><title>작업 공간</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gosoverview-39"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>workspaces</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
    <para>작업 공간을 이용해 화면에 있는 창을 관리합니다. 작업 공간은 가상의 여러 개 화면으로 생각하고, 언제든지 이 화면에서 저 화면으로 이동할 수 있습니다. 각 작업 공간에는 똑같은 바탕 화면과 똑같은 패널과 똑같은 메뉴가 들어 있습니다. 하지만 각 작업 공간마다 다른 응용 프로그램을 실행하고, 다른 창을 열 수 있습니다. 각 작업 공간에 있는 응용 프로그램은 다른 작업 공간으로 이동하더라도 원래 작업 공간에 그대로 남아 있습니다.</para>

    <para xml:lang="en">By default, four workspaces are available. You can switch between them with the <application>Workspace Switcher</application> applet at the right of the <xref linkend="bottom-panel"/>. This shows a representation of your workspaces, by default a row of four rectangles. Click on one to switch to that workspace. In <xref linkend="gosoverview-FIG-42"/>, <application>Workspace Switcher</application> contains four workspaces. The first three workspaces contain open windows. The last workspace does not contain currently open windows. The currently active workspace is highlighted.</para>
    
    <figure xml:id="gosoverview-FIG-42"><info><title>작업 공간 바꾸기에 표시한 작업 공간</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/workspace_switcher_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Workspace Switcher. The context describes the graphic.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>    
    
     <para>작업 공간마다 그 안에 응용 프로그램이 몇개라도 들어 있을 수 있습니다. 작업 공간의 개수는 조정할 수 있습니다. <xref linkend="workspace-add"/> 부분을 참고하십시오.</para>
     
     <tip><para>동시에 여러 개의 응용 프로그램을 실행할 때 작업 공간을 이용해서 그놈 데스크탑을 관리할 수 있습니다. 작업 공간을 활용하는 한 가지 방법은 각 작업 공간을 특정 기능에 할당하는 것입니다. 예를 들어 작업 공간 하나는 전자메일, 하나는 웹 브라우징, 또 하나는 그래픽 디자인과 같이 활용할 수 있습니다. 하지만 사용자마다 자기 취향이 있으므로 꼭 작업 공간을 이렇게만 활용해야 한다는 제한은 없습니다.</para></tip>
    
    <section xml:id="gosoverview-41"><info><title>작업 공간 사이를 이동하기</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>workspaces</primary>
        <secondary>switching between</secondary>
      </indexterm>
      <para>다음 중 한 가지 방법으로 작업 공간 사이를 이동할 수 있습니다:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>아래 패널에 있는 <application>작업 공간 바꾸기</application> 애플릿에서, 이용하려는 작업 공간을 누르십시오.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>마우스 포인터를 아래 패널에 있는 <application>작업 공간 바꾸기</application> 애플릿 위로 옮기고, 마우스 휠을 돌리십시오.</para>
        </listitem>        
        <listitem>
          <para>현재 작업 공간의 오른쪽 작업 공간으로 이동하려면 <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>오른쪽 화살표</keycap></keycombo>를 누르십시오.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>현재 작업 공간의 왼쪽 작업 공간으로 이동하려면 <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>왼쪽 화살표</keycap></keycombo>를 누르십시오.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <note><para><application>작업 공간 바꾸기</application> 애플릿 안에서 작업 공간을 어떻게 설정했느냐에 따라 화살표 바로 가기 키가 동작합니다. 패널의 방향을 바꿔서 작업 공간이 가로가 아닌 세로 방향으로 표시되는 경우에는, <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>위 화살표</keycap></keycombo>와 <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>아래 화살표</keycap></keycombo> 키를 사용해 작업 공간을 이동합니다.</para></note>
    </section>
    <section xml:id="workspace-add"><info><title>작업 공간 추가하기</title></info>
      
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosoverview-40"/>         
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>workspaces</primary>
        <secondary>specifying number of</secondary>
      </indexterm>
      <para>그놈 데스크탑에 작업 공간을 추가하려면, <application>작업 공간 바꾸기</application> 애플릿에 마우스 오른쪽 단추를 누르고, <guimenuitem>기본 설정</guimenuitem>을 선택하십시오. <guilabel>작업 공간 바꾸기 기본 설정</guilabel> 대화 상자가 나타납니다. <guilabel>작업 공간의 개수</guilabel> 스핀 상자로 필요한 작업 공간의 개수를 지정하십시오.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="overview-applications"><info><title>응용 프로그램</title></info>
    
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosoverview-54"/>       
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>applications</primary>
      <secondary>overview</secondary>
    </indexterm>
   
    <para><firstterm>응용 프로그램</firstterm>이란 컴퓨터 프로그램의 하나로 특정한 작업을 할 때 사용하는 프로그램입니다. 응용 프로그램으로 편지나 보고서같은 문서를 만들 수도 있고, 스프레드시트를 사용할 수도 있고, 좋아하는 음악을 들을 수도 있고, 인터넷을 쓸 수도 있고, 그림과 동영상을 만들고 편집하고 보는데 이용할 수도 있습니다.  이러한 작업마다 별도의 응용 프로그램을 사용합니다.</para>
    
    <para>응용 프로그램을 실행하려면, <guimenu>프로그램</guimenu> 메뉴를 열어서 아래 메뉴에서 실행하려는 프로그램을 선택하십시오. 좀 더 자세히 알고 싶으시면, <xref linkend="applications-menu"/> 부분을 참고하십시오.</para>
       
    <para>그놈에 포함된 응용 프로그램은 다음과 같은 프로그램이 있습니다:</para>
    
    <itemizedlist>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:pluma" type="help"><application>Pluma Text Editor</application></link> can read, create, or modify any kind of simple text without any formatting.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:mate-dictionary" type="help"><application>Dictionary</application></link> allows you to look up definitions of a word. </para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:eom" type="help"><application>Image Viewer</application></link> can display single image files, as well as large image collections.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:gucharmap" type="help"><application>Character Map</application></link> lets you choose letters and symbols from the <firstterm>Unicode</firstterm> character set and paste them into any application. If you are writing in several languages, not all the characters you need will be on your keyboard.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><application>Caja File Manager</application> (see <xref linkend="caja"/>) displays your folders and their contents. Use this to copy, move and classify your files, and to access CDs, USB flash drives, and any other removable media. When you choose an item from the <xref linkend="places-menu"/>, a <application>Caja File Manager</application> window opens showing that location.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:mate-terminal" type="help"><application>Terminal</application></link> gives you access to the system command line.</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para xml:lang="en">Further standard MATE applications include games, music and video players, a web browser, software accessibility tools, and utilities to manage your system. Your distributor or vendor may have added other applications, such as a word processor and a graphics editor. They may also provide you with a way to install further applications.</para>
    
    <para>모든 그놈 응용 프로그램에는 공통으로 가지고 있는 기능이 있습니다. 그래서 새로운 그놈 응용 프로그램의 사용법을 배우기가 쉽습니다. 이 섹션의 나머지에서 그러한 기능들을 설명합니다.</para>

    <section xml:id="overview-lookandfeel"><info><title>공통 기능</title></info>
      <para xml:lang="en">The applications that are provided with the MATE Desktop
  share many common features, such as similar open and save dialogs and similar-looking icons. This is because they have all been developed using the MATE development platform. An application developed using this platform is called a <firstterm>MATE-compliant application</firstterm>. For example, <application>Caja</application> and the <application>pluma</application> text editor are MATE-compliant applications.</para>
      <para xml:lang="en">Some features of MATE-compliant applications are as follows:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>일관적인 룩앤필</para>
          <para xml:lang="en">MATE-compliant applications have a consistent look-and-feel. You can use the <xref linkend="prefs-theme"/> tool to change the look-and-feel of your MATE-compliant applications.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>메뉴 모음, 도구 모음, 상태 표시줄</para>
          <para xml:lang="en">Most MATE-compliant applications have a menubar, a toolbar, and a statusbar.
  The menubars usually have a similar structure; for example, the <guimenu>Help</guimenu> menu always
  contains an <guimenuitem>About</guimenuitem> menu item.</para>
          <para xml:lang="en">A <firstterm>toolbar</firstterm> is a bar that appears under the menubar.
  A toolbar contains buttons for the most commonly-used commands. A <firstterm>statusbar</firstterm> is a bar at the bottom of a window that provides information about the current state of what you are viewing in the window. Applications might also contains other bars. For example, <application>Caja</application> contains a location bar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>기본 바로 가기 키</para>
          <para xml:lang="en">MATE-compliant applications use the same shortcut keys to perform the
  same actions. See <xref linkend="keyboard-skills"/> for a list of common shortcut keys.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>끌어놓기</para>
          <para xml:lang="en">When you drag-and-drop something into a MATE-compliant application, 
          it will recognize the format of the items that you dragged and will handle 
          them in an appropriate manner. For example, when you drag an HTML file
  from a <application>Caja</application> window to a web browser, the file
  is displayed in HTML format in the browser. However, when you drag the HTML
  file to a text editor, the file is displayed in plain text format in the text
  editor. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="overview-files"><info><title>파일 이용하기</title></info>
      <para xml:lang="en">The work you do with an application is stored in <firstterm>files</firstterm>. These may be on your computer's hard drive, or on a removable device such as a USB flash drive. You <firstterm>open</firstterm>  a file to examine it or work on it, and you <firstterm>save</firstterm> a file to store your work. When you are done working with a file, you <firstterm>close</firstterm> it.</para>
      <para>모든 그놈 응용 프로그램은 파일을 열고 저장하는 데 일관된 인터페이스의 동일한 대화 창을 사용합니다. 다음 섹션에서 파일 열기 및 저장 대화창을 자세히 설명합니다.</para>
    </section>

    <section xml:id="filechooser-open"><info><title>열려는 파일 선택하기</title></info>
      <para><guilabel>파일 열기</guilabel> 대화창에서 응용 프로그램에서 열 파일을 선택합니다.</para>
      <para>대화창의 오른쪽 부분에서는 현재 위치의 파일과 폴더의 목록이 나타납니다. 마우스와 키보드 화살표 키를 이용해 파일을 선택할 수 있습니다.</para>
      <para>목록에서 파일을 선택하고, 그 파일을 열려면 다음 중 한 가지 동작을 하십시오:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para><guibutton>열기</guibutton>를 누릅니다.</para></listitem>
        <listitem><para><keycap>Return</keycap> 키를 누릅니다.</para></listitem>
        <listitem><para><keycap>스페이스바</keycap> 키를 누릅니다.</para></listitem>        
        <listitem><para>파일을 두 번 누릅니다.</para></listitem>
      </itemizedlist>      
      <para>파일이 아니라 폴더나 위치를 여는 경우, <guilabel>파일 열기</guilabel> 대화창이 그 폴더나 위치의 내용을 표시하도록 바뀝니다.</para>
      
      <para>오른쪽 부분에 표시하는 위치를 바꾸려면, 다음 중 하나를 합니다:</para>
      <itemizedlist>
	      <listitem><para>현재 위치의 목록에 들어 있는 폴더를 엽니다.</para></listitem>
	      <listitem><para xml:lang="en">Open an item in the left-hand pane. This pane lists places such as your Documents folder, your Home Folder, media such as CDs and flash drives, places on your network, and your bookmarks (see <xref linkend="caja-bookmarks"/> for more on bookmarks).</para></listitem>
	      <listitem><para>파일 목록 위에 있는 경로 표시줄의 단추 중의 하나를 누르십시오. 이 단추는 현재 위치를 포함한 폴더의 각 계층 단계를 표시합니다. 폴더가 너무 많아서 한 눈에 들어오지 않는 경우 화살표 단추를 사용해 단추 모음을 좌우로 이동할 수 있습니다.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para><guilabel>파일 열기</guilabel> 대화창의 아래 부분에 사용하는 응용 프로그램에 따라 다른 옵션이 들어갈 수도 있습니다.</para>
              
      <section xml:id="filechooser-open-filter"><info><title>파일 목록 필터링하기</title></info>
        <para xml:lang="en">You can restrict the file list to show only files of certain types. To do this, choose a file type from the drop-down list beneath the file list pane. The list of file types depends on the application you are currently using. For example, a graphics application will list different image file formats, and a text editor will list different types of text file.</para>
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-find"><info><title>입력하면서 찾기</title></info>
          <para>열려는 파일의 이름을 알고 있다면, 그 파일 이름을 입력하십시오. 입력한 문자로 시작하는 이름의 파일 위치로 파일 목록이 이동합니다. 그렇게 한 다음에 화살표 키로 이 파일 중에서 선택하면 됩니다. 입력한 문자는 파일 목록의 아래 부분에 팝업 창으로 나타납니다.</para>
          <para>입력하면서 찾기를 취소하려면, <keycap>Esc</keycap>를 누르십시오.</para>    
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-folder"><info><title>폴더 선택하기</title></info>
        <para xml:lang="en">You might sometimes need to choose a folder to work with rather than open a file. For example, if you use <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="help:engrampa" type="help"><application>Archive Manager</application></link> to extract files from an archive, you need to choose a folder to place the files into. In this case, the files in the current location are greyed out, and pressing <guibutton>Open</guibutton> when a folder is selected will choose that folder.</para>
      </section>      
           
      <section xml:id="filechooser-open-location"><info><title>위치 열기</title></info>
        <para xml:lang="en">You can type a full or relative path to the file you want to open. Press <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> or click the button at the top left of the window to show (or hide) the <guilabel>Location</guilabel> field. Alternatively, begin typing a full path starting with <filename>/</filename> to show the <guilabel>Location</guilabel> field.</para>
        <para>현재 위치에 대한 경로를 입력하거나, <filename>/</filename> 혹은 <filename>~/</filename>로 시작하는 절대 경로를 입력하십시오. <guilabel>위치</guilabel> 입력 창에는 전체 파일 이름을 간단하게 입력할 수 있는 다음과 같은 기능이 있습니다:</para>
        <itemizedlist>
	        <listitem><para>입력을 시작하면 해당하는 파일과 폴더 이름이 들어 있는 드롭다운 메뉴를 표시합니다. <keycap>아래 화살표</keycap>와 <keycap>위 화살표</keycap>와 <keycap>Return</keycap> 키를 이용해 그 목록에서 하나를 선택합니다.</para></listitem>
	        <listitem><para>이름을 입력한 부분이 어떤 하나의 파일이나 폴더에 해당하는 경우, 그 해당 이름 전체가 완성됩니다. <keycap>Tab</keycap> 키를 누르면 완성된 텍스트를 사용합니다. 예를 들어 "Do"라고 입력하고, 폴더 안에 "Do"로 시작하는 파일이 <filename>Documents</filename>밖에 없다면, 전체 이름이 입력 창에 나타납니다.</para></listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      
      <section xml:id="filechooser-open-remote"><info><title>원격 위치 열기</title></info>
        <para xml:lang="en">You can open files in remote locations by choosing the location from the left panel, or by typing a path to a remote location into the <guilabel>Location</guilabel> field.</para>
        <para>원격 위치에 접근하는 데 암호가 필요하다면, 파일을 열면서 암호를 입력하게 됩니다.</para>
      </section> 
                   
      <section xml:id="filechooser-open-bookmarks"><info><title>책갈피 더하기 및 지우기</title></info>
        <para>현재 위치를 책갈피 목록에 더하려면, <guibutton>더하기</guibutton>를 누르거나, 파일 목록에서 폴더에 마우스 오른쪽 단추를 눌러 <guimenuitem>책갈피에 더하기</guimenuitem>을 선택하십시오. 현재 위치의 목록에 있는 어떤 폴더이든지 그 폴더를 책갈피 목록에 끌어 놓아 책갈피로 추가할 수 있습니다.</para>
        <para>목록에서 책갈피를 제거하려면, 그 책갈피를 선택하고 <guibutton>제거</guibutton>를 누르십시오.</para>
        <note><para>책갈피 목록에서 바꾼 사항들은 <guimenu>위치</guimenu> 메뉴에도 영향을 미칩니다. 책갈피에 대해 좀 더 자세히 알고 싶으시면, <xref linkend="caja-bookmarks"/> 부분을 참고하십시오.</para></note>
      </section>      

      <section xml:id="filechooser-open-hidden"><info><title>숨긴 파일 보기</title></info>
          <para>파일 목록에서 숨긴 파일을 보려면, 파일 목록에서 마우스 오른쪽 단추를 누르고 <guimenuitem>숨긴 파일 보기</guimenuitem>를 선택하십시오. 숨긴 파일에 대해 좀 더 알고 싶으시면 <xref linkend="caja-managing-hidden-files"/> 부분을 참고하십시오.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="filechooser-save"><info><title>파일 저장하기</title></info>
        <para xml:lang="en">The first time you save your work in an application, the <guilabel>Save As</guilabel> dialog will ask you for a location and name for the new file. When you save the file on subsequent occasions it will be updated immediately and you will not be asked to re-enter a location or name for the file. To save to a new file, choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Save As</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>파일 이름을 입력하고 책갈피와 자주 사용하는 위치의 드롭다운 목록에서 저장할 위치를 선택할 수 있습니다.</para>
                          
        <section xml:id="filechooser-save-expanded"><info><title>다른 위치에 저장하기</title></info>
          <para>드롭다운 목록에 없는 위치에 파일을 저장하려면, <guilabel>다른 폴더 찾아보기</guilabel> 확장 레이블을 누르십시오. 그러면 <guilabel>파일 열기</guilabel> 대화 창에 있는 파일 찾아보기와 비슷한 파일 찾아보기가 나타납니다.</para>
          <tip><para xml:lang="en">The expanded <guilabel>Save File</guilabel> dialog has the same features as the <guilabel>Open File</guilabel> dialog (see <xref linkend="filechooser-open"/>), such as filtering, find-as-you-type, and adding and removing bookmarks.</para></tip>
        </section>   
        
        <section xml:id="filechooser-save-overwrite"><info><title>기존 파일 덮어쓰기</title></info>
          <para>기존 파일의 이름을 입력한 경우, 기존 파일을 현재 작업중인 파일로 덮어 쓸 지 확인 질문을 받게 됩니다. 파일 목록에서 덮어쓰려는 파일을 선택해도 같습니다.</para>
        </section>         
               
        <section xml:id="filechooser-save-path"><info><title>경로 입력하기</title></info>
          <para>파일을 저장할 경로를 지정하려면, <guilabel>이름</guilabel> 입력란에 경로를 입력합니다. 입력을 시작하면 해당하는 파일 및 폴더 이름의 드롭다운 목록을 표시합니다. <keycap>아래 화살표</keycap>와 <keycap>위 화살표</keycap>와 <keycap>Return</keycap> 키를 이용해 목록에서 선택하십시오. 입력한 이름에 해당하는 파일이나 폴더가 하나뿐이라면, <keycap>Tab</keycap>을 눌러 이름을 완성할 수 있습니다.</para>       
        </section>
        
        <section xml:id="filechooser-save-newfolder"><info><title xml:lang="en">Creating a New Folder</title></info>
          <para xml:lang="en">If you would like to create a new folder to save your file in, press the <guibutton>Create Folder</guibutton> button. Type a name for the new folder and press <keycap>Return</keycap>. You can then choose to save your file in the new folder, as you would with any other folder.</para>
        </section>
    </section>
  </section>
</chapter>
