<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="caja" xml:lang="pt">
    <info><title>Trabalhar com Ficheiros</title></info>
  
  <!-- ID tag preserved for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="goscaja-1"/>

  <!-- Desktop Overview / File Manager -->
  <anchor xml:id="gosoverview-56"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Open Files -->
  <anchor xml:id="gosoverview-58"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Move Files -->
  <anchor xml:id="gosoverview-57"/>

  <!-- MOVE THESE ANCHORS -->
  <!-- Desktop Overview / Desktop -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-11"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Open Desktop Objects -->
  <anchor xml:id="gosoverview-29"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Add Objects-->
  <anchor xml:id="gosoverview-19"/>
  <!-- Using the Start Here Location -->
  <anchor xml:id="goscaja-445"/>
  <!-- To Choose a View in Which to Display a File or Folder - (image/text view) -->
  <anchor xml:id="goscaja-100"/>
  <!-- To Modify the Behavior of a View -->
  <anchor xml:id="goscaja-111"/>
  <!-- To Resize an Icon in Icon View - (This can only be done on desktop now) -->
  <anchor xml:id="goscaja-103"/>
  <!-- To Execute Other Actions When Displaying a File -->
  <anchor xml:id="goscaja-73"/>

  <highlights>
    <para>Este capítulo descreve como utilizar o gestor de ficheiros <application>Caja</application>.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="goscaja-21"><info><title>Introdução</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>

    <section xml:id="goscaja-22"><info><title>Funcionalidade do Gestor de Ficheiros</title></info>
    <para>O gestor de ficheiros <application>Caja</application> disponibiliza uma forma simples e integrada de gerir os seus ficheiros e aplicações. Pode utilizar o gestor de ficheiros para as seguintes tarefas:</para>
    <itemizedlist>
       <listitem><para>Criar pastas e documentos</para></listitem>
       <listitem><para>Apresentar os seus ficheiros e pastas</para></listitem>
       <listitem><para>Procurar e gerir os seus ficheiros</para></listitem>
       <listitem><para>Executar scripts e iniciar aplicações</para></listitem>
       <listitem><para>Personalizar a aparência de ficheiros e pastas</para></listitem>
       <listitem><para>Abrir localizações especiais no seu computador</para></listitem>
       <listitem><para>Gravar dados num CD ou DVD</para></listitem>
       <listitem><para>Instalar e remover fontes</para></listitem>
     </itemizedlist>
    <para>O gestor de ficheiros permite-lhe organizar os seus ficheiros em pastas. Pastas podem conter ficheiros e podem também conter outras pastas. Utilizar pastas poderá ajudá-lo a encontrar os seus ficheiros mais facilmente.</para>
    <para>O <application>Caja</application> também gere a sua área de trabalho. A área de trabalho encontra-se por trás de todos os outros itens visíveis no seu ecrã. A área de trabalho é um componente ativo da forma como utiliza o seu computador.</para>
    <para xml:lang="en">Every user has a Home Folder. The Home Folder contains all user's files. The desktop is another folder. The desktop contains special icons allowing easy access to the users Home Folder, Trash, and also removable media such as floppy disks, CDs and USB flash drives.</para>
    <para xml:lang="en"><application>Caja</application> is always running while you are using MATE. To open a new <application>Caja</application> window, double-click on an appropriate icon on the desktop such as <guimenuitem>Home</guimenuitem> or <guimenuitem>Computer</guimenuitem>, or choose an item from <xref linkend="places-menu"/> on the top panel.</para>
    <para>No MATE muitas coisas são ficheiros, tais como documentos de processador de texto, folhas de cálculo, fotografias, filmes e música.</para>
  </section>

  <section xml:id="caja-presentation"><info><title>Aparência do Gestor de Ficheiros</title></info>
    
    <para xml:lang="en"><application>Caja</application> provides two modes in which you can interact with your filesystem: spatial and browser mode. You may decide which method you prefer and set  <application>Caja</application> to always use this by selecting (or deselecting) <guilabel>Always open in browser windows</guilabel> in the <guilabel>Behavior</guilabel> tab of the <xref linkend="caja-preferences"/>.</para>
    <para xml:lang="en">Browser mode is the default in MATE, but your distributor, vendor, or system administrator may have configured <application>Caja</application> to use spatial mode by default.</para>
    <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-always-use-browser"><info><title xml:lang="en">Dconf-Editor showing the value of always-use-browser key for gsettings org.mate.caja.preferences schema</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_always_use_browser.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Dconf-Editor showing the value of always-use-browser key for gsettings org.mate.caja.preferences schema.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
    <para>O seguinte explica a diferença entre os dois modos:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><!-- BROWSER -->
          <term>Modo de navegação: navegue pelas suas pastas e ficheiros</term>
          <listitem>
            <para>A janela do gestor de ficheiros representa um navegador, que pode apresentar uma qualquer localização. Abrir uma pasta atualiza a janela de navegador atual para apresentar o conteúdo dessa nova pasta.</para>
            <para>Para além do conteúdo da pasta, a janela de navegador apresenta uma barra de ferramentas com as ações e localizações comuns, uma barra de localização que apresenta a localização atual na hierarquia de pastas, e uma barra lateral que poderá conter diferentes tipos de informação.</para>
             <para>Em Modo de Navegação, tipicamente terá menos janelas de gestor de ficheiros abertas simultaneamente. Para mais informações sobre a utilização do modo de navegação consulte <xref linkend="caja-browser-mode"/>.</para>
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-browser-mode"><info><title xml:lang="en"><application>Caja</application> in browser mode</title></info>
            <screenshot>
              <mediaobject xml:lang="en">
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/caja_browser_mode.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Caja in browser mode.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
          </listitem>        
        </varlistentry><!-- SPATIAL -->
        <varlistentry>
          <term>Modo espacial: navegue nas suas pastas e ficheiros como sendo objetos</term>
          <listitem>
            <para>A janela do gestor de ficheiros representa uma pasta específica. Abrir uma nova pasta abre uma nova janela para essa pasta. Cada vez que abre uma pasta específica, encontrará a sua janela disposta no ecrã no mesmo local e com o mesmo tamanho que da última vez que a viu (isto é o motivo do nome 'modo espacial').</para>
            <para>Utilizar o modo espacial poderá levar à existência de mais janelas do gestor de ficheiros abertas no ecrã. Por outro lado, alguns utilizadores consideram que representar pastas e ficheiros como se fossem objetos físicos reais com localizações específicas facilita a sua manipulação. Para mais informações sobre a utilização do modo espacial consulte <xref linkend="caja-spatial-mode"/></para>
        
            <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-spatial-mode"><info><title xml:lang="en">Three Folders Opened in Spatial Mode</title></info>
              <screenshot>
                <mediaobject xml:lang="en">
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="figures/caja_spatial_mode.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                  <textobject>
                    <phrase>Three Folders Opened in Spatial Mode.</phrase>
                  </textobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
            <note>
              <para>Note como, quando em modo espacial, o <application>Caja</application> representa uma pasta aberta com um ícone diferente.</para>
            </note>
          </listitem>             
        </varlistentry>
     </variablelist>   
  </section>
  </section>

  <!-- ====================================================== Spatial mode -->  
  <section xml:id="caja-spatial-mode"><info><title>Modo Espacial</title></info>
    <anchor xml:id="goscaja-24"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>navigating</secondary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">The following section describes how to browse your system using the <application>Caja</application> file manager when configured in spatial mode. In spatial mode, each <application>Caja</application> window corresponds to a single folder. When you open a folder its window appears at the same place on the screen as the last time you looked at it. This is the default behavior in <application>Caja</application>.</para>
    <para>Para uma comparação entre o modo de navegação e espacial, consulte <xref linkend="caja-presentation"/>.</para>

    <section xml:id="goscaja-510"><info><title>Janelas do Modo Espacial</title></info>
      <para>Uma nova do modo espacial é aberta sempre que abrir uma pasta. Para abrir uma pasta, execute uma das seguintes ações:</para>
      <anchor xml:id="goscaja-25"/><!-- removed id: Displaying Folder Contents -->
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Execute um clique-duplo no ícone da pasta na área de trabalho ou numa janela existente</para></listitem>
        <listitem><para>Selecione a pasta e prima <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo>.</para></listitem>
        <listitem><para>Selecione a pasta e prima <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>seta abaixo</keycap></keycombo></para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">Choose an item from the <xref linkend="places-menu"/> on the top panel. Your Home Folder and folders you have bookmarked are listed here. For more on bookmarks, see <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Para fechar a pasta atual ao mesmo tempo que abre uma nova, mantenha premido o <keycap>Shift</keycap> ao executar o clique-duplo, ou prima <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>seta abaixo</keycap></keycombo>.</para>

      <para><xref linkend="goscaja-FIG-504"/> apresenta uma janela em modo espacial que lista o conteúdo da pasta Computador.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-504"><info><title xml:lang="en">Contents of a folder in a spatial mode.<indexterm xml:lang="en"><primary>file
manager</primary><secondary>icon view</secondary><tertiary>illustration</tertiary></indexterm></title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_spatial_view.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Displaying a folder in spatial mode.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    <para>Em modo espacial cada janela <application>Caja</application> aberta apresenta uma localização. Selecionar uma segunda localização irá abrir uma segunda janela <application>Caja</application>. Dado que cada localização recorda a posição no ecrã em que foi aberta da última vez, permite-lhe reconhecer facilmente as pastas quando estão várias abertas simultaneamente.</para>
    <para>Algumas pessoas consideram o modo espacial melhor, principalmente para mover pastas ou ficheiros para uma localização diferente, outras consideram o número de janelas abertas assustador. <xref linkend="goscaja-FIG-naut-spatial-many-open"/> apresenta um exemplo de navegação em modo espacial com muitas localizações abertas.</para>
        <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-spatial-many-open"><info><title xml:lang="en">Three Folders Opened in Spatial Mode</title></info>
          <screenshot>
            <mediaobject xml:lang="en">
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/caja_spatial_mode.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
              <textobject>
                <phrase>Three Folders Opened in Spatial Mode.</phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
<note>
<para xml:lang="en">Because spatial mode will fill your screen with <application>Caja</application> windows, it is important to be able to reposition them effectively. By holding the <keycap>Alt</keycap> key and clicking anywhere within the bounds of a <application>Caja</application> window you may reposition it simply, instead of requiring that you reposition it by dragging its title bar.</para>
</note>
  </section>

   <section xml:id="caja-spatial-components"><info><title>Componentes da Janela Espacial</title></info>
      <para><xref linkend="goscaja-TBL-85"/> descreve os componentes das janelas de objetos de ficheiros.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-85"><info><title>Os Componentes da Janela em Modo Espacial</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Componente</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Barra de Menu</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Contém menus que permitem realizar tarefas no gestor de ficheiros.</para>
		<para>Pode também abrir um menu de contexto a partir de uma janela do gestor de ficheiros. Para abrir esse menu clique com o botão direito numa janela do gestor de ficheiros. Os itens nesse menu dependerão de sobre onde realizou o clique com o botão direito. Por exemplo, se for sobre um ficheiro ou pasta, pode selecionar itens relacionados com o ficheiro ou pasta. Se for sobre o fundo de um painel de vista, pode selecionar itens relacionados com a apresentação dos itens nesse painel de vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor xml:id="goscaja-components-view"/>
                <para>Painel de vista</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Apresenta o conteúdo do seguinte:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Pastas</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Partilhas Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Localizações que correspondem a URIs especiais</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barra de estado</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Apresenta informação de estados.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Seletor da pasta pai</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Esta lista apresenta a hierarquia da pasta. Selecione uma pasta na lista para a abrir.</para>
                <tip><para>Mantenha premido o <keycap>Shift</keycap> enquanto seleciona na lista para fechar a pasta atual ao abrir a nova.</para></tip>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-4"><info><title>Apresentar a sua Pasta Pessoal numa Janela em Modo Espacial</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home location</secondary>
        <see>Home location</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Home location</primary>
        <secondary>displaying</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para apresentar a sua Pasta Pessoal, realize uma das seguintes ações:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Realize um clique-duplo no objeto <guilabel>Pasta Pessoal</guilabel> na área de trabalho.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">From a folder window's menubar, choose <menuchoice><guimenu>Places</guimenu><guimenuitem>Home Folder</guimenuitem></menuchoice>. </para> 
        </listitem>
        <listitem><para>Na barra de menu do painel superior, selecione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Pasta Pessoal</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>A janela em modo espacial apresenta o conteúdo da sua Pasta Pessoal.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-511"><info><title>Apresentar a Pasta Pai</title></info>
      <para>A pasta pai é a pasta que contém a pasta atual. Para apresentar o conteúdo da pasta pai da atual, execute uma das seguintes ações:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Abrir Pai</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Prima <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>seta acima</keycap></keycombo>.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Selecione no seletor de pastas pai no canto inferior esquerdo da janela.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para fechar a pasta atual ao abrir a pai, mantenha premido o <keycap>Shift</keycap> enquanto seleciona a pasta no seletor de pastas pai, ou prima <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>seta acima</keycap></keycombo>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-512"><info><title>Fechar Pastas</title></info>
      <para>Para fechar pastas poderá simplesmente clicar no botão de fechar da janela, no entanto tal poderá não ser a forma mais eficiente de fechar muitas janelas. Se desejar ver apenas a pasta atual, e não as pastas que abriu para chegar à pasta atual, selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Fechar as Pastas Pai</guimenuitem></menuchoice>. Se desejar fechar todas as pastas no ecrã, selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Fechar Todas as Pastas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-501"><info><title>Apresentar uma Pasta numa Janela em Modo Navegador</title></info>
      <para>Se desejar apresentar uma única pasta em modo de navegador, enquanto continua a trabalhar em modo espacial, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Select a folder while in spatial mode.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Navegar nas Pastas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-open-location"><info><title>Abrir uma Localização</title></info>
      <para>Pode abrir uma pasta ou outra localização em modo espacial bastanto introduzir o seu nome.</para>
      <para xml:lang="en">Choose <menuchoice>
	<shortcut>
		<keycombo><keysym>L</keysym></keycombo>
	</shortcut>
	<guimenu>File</guimenu>
	<guimenuitem>Open Location</guimenuitem>
</menuchoice>, and type the path or URI of the location you wish to open.
</para>
    </section>
  </section>

  <!-- ====================================================== Browser mode -->
  <section xml:id="caja-browser-mode"><info><title>Modo de Navegação</title></info>
    <!-- Viewing Files in a File Browser Window -->
    <anchor xml:id="goscaja-210"/>   
    <anchor xml:id="goscaja-447"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>windows</secondary>
    </indexterm>
    <para>A secção seguinte descreve como navegar no seu sistema utilizando o gestor de ficheiros <application>Caja</application> configurado em modo de navegação. Em modo de navegação, abrir uma pasta atualiza a o gestor de ficheiros atual para apresentar o conteúdo da nova pasta.</para>
    <para>Para uma comparação entre o modo de navegação e espacial, consulte <xref linkend="caja-presentation"/>.</para>

    <section xml:id="goscaja-492"><info><title>A Janela de Navegador de Ficheiros</title></info>
      <para xml:lang="en">You can access the file browser in the following ways:
      <itemizedlist>
        <listitem><para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu><guimenuitem>System Tools</guimenuitem><guimenuitem>File Browser</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">While in spatial mode you may open a folder in browser mode by right clicking on that folder and choosing <guimenuitem>Browse Folder</guimenuitem>. A new file browser window will then open and display the contents of the selected folder.</para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">If <application>Caja</application> is set to always open browser windows, double clicking any folder will open a browser window, see <xref linkend="goscaja-56"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-home-browser-mode"><info><title>Conteúdo de uma Pasta numa Janela de Navegação de Ficheiros</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_browser_mode.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase> A folder in a file browser window.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <note>
        <para>Em algumas distribuições do Ambiente de Trabalho MATE, o botão de barra de ferramentas <guibutton>Pasta Pessoal</guibutton> poderá ter outra designação, por exemplo, <guibutton>Documentos</guibutton>.</para>
      </note>

      <section xml:id="goscaja-493"><info><title>Os Componentes da Janela de Navegação de Ficheiros</title></info>
        <para><xref linkend="goscaja-TBL-83"/> descreve os componentes da janela de navegação de ficheiros.</para>
        <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-83"><info><title>Componentes da Janela de Navegação de Ficheiros</title></info>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Componente</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barra de Menu</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contém menus que permitem realizar tarefas no gestor de ficheiros.</para>
		              <para>Pode também abrir um menu de contexto a partir de uma janela do gestor de ficheiros. Para abrir esse menu clique com o botão direito numa janela do gestor de ficheiros. Os itens nesse menu dependerão de sobre onde realizou o clique com o botão direito. Por exemplo, se for sobre um ficheiro ou pasta, pode selecionar itens relacionados com o ficheiro ou pasta. Se for sobre o fundo de um painel de vista, pode selecionar itens relacionados com a apresentação dos itens nesse painel de vista.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Barra de Ferramentas</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Contém botões que utiliza para realizar tarefas no gestor de ficheiros.</para>
<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Retroceder</guibutton> Volta à localização anteriormente visitada. A lista adjacente também contém as localizações visitadas mais recentes para lhe permitir voltar para uma delas mais rapidamente.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para xml:lang="en"><guimenu>Forward</guimenu> Performs the opposite function to the <guibutton>Back</guibutton> toolbar item. If you have previously navigated back in time, then this button returns you to the present.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Subir</guibutton> Sobe um nível para a pasta pai da atual.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Atualizar</guibutton> Atualiza o conteúdo da pasta atual.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Pasta Pessoal</guibutton> Abre a sua Pasta Pessoal.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Computador</guibutton> Abre a sua pasta Computador.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Procura</guibutton> Abre a barra de procura.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>Barra de localização</para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>A barra de localização é uma ferramenta muito potente para navegar pelo seu computador. Pode surgir de três formas diferentes dependendo da sua seleção. Para mais sobre a utilização da barra de localização consulte <xref linkend="caja-location-bar"/>. Em todas as três configurações a barra de localização contém sempre os seguintes itens.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Botões de <guimenu>Zoom</guimenu>: Permitem-lhe alterar o tamanho dos itens no painel de vista.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Botão de lista de seleção exclusiva <guilabel>Ver como</guilabel>: Permite-lhe selecionar como ver os itens no seu painel de vista.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
              		<anchor xml:id="goscaja-540"/>
                  <para>Painel lateral</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Realiza as seguintes funções:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Apresenta informação sobre a pasta ou ficheiro atual.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Permite-lhe navegar pelos seus ficheiros.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>Para visualizar o painel lateral, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice>. O painel lateral contém um botão de lista de seleção exclusiva que lhe permite escolher o que mostrar no painel lateral. Poderá escolher de entre as seguintes opções:</para>                
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Places</guilabel>
          </para>
          <para>Apresenta locais de interesse especial.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Information</guilabel>
          </para>
          <para>Apresenta o ícone e informação sobre a pasta atual. Poderão surgir botões no painel lateral, estes botões permitem-lhe realizar ações, para além das por omissão, sobre a pasta atual.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Tree</guilabel>
          </para>
          <para>Apresenta uma representação hierárquica do seu sistema de ficheiros. Pode utilizar a <guilabel>Tree</guilabel> para navegar pelos seus ficheiros.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>History</guilabel>
          </para>
          <para>Contém uma listagem de histórico de ficheiros, pastas, servidores FTP e URIs que visitou recentemente.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Notes</guilabel>
          </para>
          <para>Permite-lhe adicionar notas aos seus ficheiros e pastas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Emblems</guilabel>
          </para>
          <para>Contém emblemas que pode adicionar a ficheiros ou pastas.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para fechar o painel lateral, clique no botão <guibutton>X</guibutton> no canto superior direito do painel lateral.</para>
                </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor xml:id="goscaja-53"/>
                <para>Painel de vista</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Apresenta o conteúdo do seguinte:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Pastas</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Partilhas Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Servidores WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Localizações que correspondem a URIs especiais</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Barra de estado</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Apresenta informação de estados.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-18"><info><title>Revelar e Esconder Componentes da Janela de Navegação de Ficheiros</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>window components, showing
and hiding</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para revelar ou esconder qualquer componente da janela de navegação descrito em <xref linkend="goscaja-TBL-83"/> selecione um qualquer dos seguintes itens do menu:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Para esconder o painel lateral, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice>. Para revelar o painel lateral, selecione novamente <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa poderá premir <keycap>F9</keycap> para alternar a visibilidade do painel lateral.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para esconder a barra de ferramentas, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Ferramentas Principal</guimenuitem></menuchoice>. Para revelar a barra de ferramentas, selecione novamente <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Ferramentas Principal</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para esconder a barra de localização, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Localização</guimenuitem></menuchoice>. Para revelar a barra de localização, selecione novamente <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Localização</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para esconder a barra de estado, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Estado</guimenuitem></menuchoice>. Para revelar a barra de estado, selecione novamente <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Barra de Estado</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-location-bar"><info><title>Utilizar a Barra de Localização</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>window components, showing
and hiding</secondary>
      </indexterm>
      <para>A barra de localização do navegador de ficheiros pode apresentar um campo de localização, uma barra de botões ou um campo de procura. Cada um é útil em situações distintas.</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Button bar</guilabel></para>
        <para>Por omissão é apresentada a barra de botões. Esta apresenta uma linha de botões que representam a hierarquia da localização atual, com um botão para cada pasta contida. Clique no botão para saltar entre pastas na hierarquia. Pode regressar à pasta original, que é apresentada como o último botão na linha.</para>
        <para>Pode também arrastar os botões, por exemplo para outra localização, para copiar uma pasta.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-903"><info><title xml:lang="en">The button bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_button_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The button bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>    
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Text Location Bar</guilabel></para>
        <para>A barra de texto de localização apresenta a localização atual como um caminho em texto, por exemplo: '/home/user/Documents'. O campo de localização é particularmente útil para saltar muito rapidamente para uma pasta conhecida.</para>
        <para>Para se deslocar para uma nova localização, introduza um novo caminho ou edite o atual, depois prima <keycap>Enter</keycap>. O campo de caminho completa automaticamente o que estiver a escrever quando existe apenas uma possibilidade. Para aceitar o texto sugerido, prima <keycap>Tab</keycap>.</para>
      <para>Para utilizar sempre a barra de texto de localização, clique no botão de alternância no extremo esquerdo da barra de localização.</para>
      <para>Para alternar rapidamente para a barra de texto de localização quando se está a utilizar a barra de botões, prima <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>, selecione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Localização</guimenuitem></menuchoice>, ou prima <keycap>Barra para a Direita (/)</keycap> para introduzir um caminho a partir do discretório raiz. A barra de localização apresenta novamente os botões de localização após premir <keycap>Enter</keycap> ou cancelar com <keycap>Escape</keycap>.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-902"><info><title xml:lang="en">The location bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_go_to_location.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The location bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Search bar</guilabel></para>
        <para>Ao premir <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> ou selecionar o botão de barra de ferramentas <guibutton>Procura</guibutton> surge a barra de procura. Para mais informações sobre procurar consulte <xref linkend="caja-searching"/>. A barra de procura é excelente para localizar ficheiros ou pastas quando não tem a certeza da sua localização exata.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-904"><info><title xml:lang="en">The search bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_search_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The search bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
</itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-499"><info><title>Apresentar a Sua Pasta Pessoal</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home folder</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home location</secondary>
        <see>Home location</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Home location</primary>
        <secondary>displaying</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para rapidamente apresentar a sua Pasta Pessoal, realize uma das seguintes ações numa janela de navegador de ficheiros:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Pasta Pessoal</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão de barra de ferramentas <guibutton>Pasta Pessoal</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guibutton>Pasta Pessoal</guibutton> no painel lateral de Locais.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>A janela de navegação de ficheiros irá apresentar o conteúdo da sua Pasta Pessoal.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-500"><info><title>Apresentar uma Pasta</title></info>
      <para>O conteúdo de uma pasta pode ser apresentado em vista em lista ou em ícones através da seleção do item apropriado no menu <guilabel>Ver como</guilabel> da barra de localização. Para mais informações sobre as vistas em lista e ícones consulte <xref linkend="goscaja-7"/></para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Execute um clique-duplo sobre a pasta no painel de vista.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilize a <guilabel>Árvore</guilabel> no painel lateral. Para mais informações, consulte <xref linkend="goscaja-27"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique nos botões de <guilabel>Localização</guilabel> na barra de localização.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Prima <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> para apresentar o campo de texto de <guilabel>Localização</guilabel>, introduza o caminho para a pasta que deseja abrir, depois prima <keycap>Return</keycap>. O campo de <guilabel>Localização</guilabel> inclui uma funcionalidade de completar automaticamente. À medida que introduz um caminho, o gestor de ficheiros analisa o seu sistema de ficheiros. Quando tiver introduzido caracteres suficientes para identificar univocamente uma pasta, o gestor de ficheiros completa o nome da pasta no campo de <guilabel>Localização</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilize o botão da barra de ferramentas <guibutton>Retroceder</guibutton> e <guibutton>Avançar</guibutton> para percorrer o seu histórico de navegação.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para ir para a pasta que se encontra um nível acima da pasta atual, selecione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Abrir Pai</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique no botão de barra de ferramentas <guibutton>Subir</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-26"><info><title>Apresentar a Pasta Pai</title></info>
      <para>A pasta pai da pasta em que atualmente se encontra é a que existe, numa representação hierárquica, um nível acima da atual. Para visualizar o conteúdo da pasta pai, realize um dos seguintes passos:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Prima o botão <guibutton>Subir</guibutton> na barra de ferramentas.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Abrir Pai</guimenuitem></menuchoice> na barra de menu.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Prima a tecla de <keycap>Backspace</keycap>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-27"><info><title>Utilizando a Árvore no Painel Lateral</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Tree, using </secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Tree, using</primary>
      </indexterm>
      <para>A vista de <guilabel>Árvore</guilabel> é uma das funcionalidades mais úteis do painel lateral. Apresenta uma hierarquia do seu sistema de ficheiros e disponibiliza uma forma conveniente de navegar pelo seu sistema. Para apresentar a <guilabel>Árvore</guilabel> no painel lateral, selecione <guimenuitem>Árvore</guimenuitem> no botão de lista de seleção exclusiva no topo do painel lateral.</para>
<para>Na vista de <guilabel>Árvore</guilabel>, pastas abertas são apresentadas como setas a apontar para baixo.</para>
      
      <para><xref linkend="goscaja-TBL-34"/> descreve tarefas que pode realizar com a <guilabel>Árvore</guilabel>, e como o fazer.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-34"><info><title>Tarefas na Árvore</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarefas</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Ação</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Abrir a <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selecione <guilabel>Árvore</guilabel> no botão de lista de seleção exclusiva no topo do painel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Fechar a <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selecione outro item no botão de lista de seleção exclusiva no topo do painel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Expandir uma pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Clique na seta ao lado da pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Recolher uma pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Clique na seta ao lado da pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Apresentar o conteúdo de uma pasta no painel de vista.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione a pasta na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Abrir um ficheiro.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selecione o ficheiro na <guilabel>Árvore</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Pode configurar as suas preferências por forma a que a <guilabel>Árvore</guilabel> não apresente os ficheiros. Para mais informações, consulte <xref linkend="goscaja-438"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-5"><info><title>Utilizar o Seu Histórico de Navegação</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>navigating history list</secondary>
      </indexterm>
      <para>A janela de navegação de ficheiros mantém uma lista de histórico de ficheiros, pastas, servidores FTP e localizações URI que visitou recentemente. Pode utilizar a lista de histórico para regressar rapidamente a esses locais. A sua lista de histórico contém os últimos dez itens visualizados.</para>
      <para>Para limpar a sua lista de histórico selecione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Limpar o Histórico</guimenuitem></menuchoice>.</para>

      <section xml:id="goscaja-77"><info><title>Navegar na Sua Lista de Histórico Utilizando o Menu Ir</title></info>
        <para>Para apresentar a lista de itens anteriormente visualizados, selecione o menu <guimenu>Ir</guimenu>. A sua lista de histórico é apresentada na parte inferior do menu <guimenu>Ir</guimenu>. Para abrir um item da sua lista de histórico, clique nele.</para>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-78"><info><title>Navegar na Sua Lista de Histórico Utilizando a Barra de Ferramentas</title></info>
        <para>Para utilizar a barra de ferramentas para navegar na sua lista de histórico, realize uma das seguintes ações:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Para abrir a pasta ou URI da sua lista de histórico, clique no botão de <guibutton>Retroceder</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para abrir a pasta ou URI da sua lista de histórico, clique no botão de <guibutton>Avançar</guibutton>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para apresentar uma lista dos itens anteriormente visualizados, clique na seta abaixo na zona direita do botão <guibutton>Retroceder</guibutton>. Para abrir um item dessa lista, clique nele.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para apresentar uma lista dos itens visualizados após ter visualizado o atual, clique na seta abaixo na zona direita do botão <guibutton>Avançar</guibutton>. Para abrir um item dessa lista, clique nele.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-80"><info><title>Navegar na Sua Lista de Histórico Utilizando o Painel Lateral</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>History</secondary>
        </indexterm>
        <para>Para apresentar a lista de <guilabel>Histórico</guilabel> no painel lateral, selecione <guilabel>Histórico</guilabel> no botão de lista de selecção exclusiva no topo do painel lateral. A lista de <guilabel>Histórico</guilabel> no painel lateral apresenta uma lista dos itens que visualizou anteriormente.</para>
        <para>Para visualizar um item da lista de histórico no painel de vista, execute um clique-duplo sobre o item na lista de <guilabel>Histórico</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>
  </section>  
  
  <!-- ======================================================== Opening -->
  <section xml:id="caja-open-file"><info><title>Abrir Ficheiros</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-28"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>opening files</secondary>
    </indexterm>
    <para>Quando abre um ficheiro, o gestor de ficheiros realiza a ação por omissão para esse tipo de ficheiro.</para>
    <para>Por exemplo, abrir um ficheiro de música irá reproduzí-lo utilizando a aplicação de reprodução de música por omissão, abrir um ficheiro de texto irá permitir-lhe lê-lo e editá-lo num editor de texto, e abrir um ficheiro de imagem irá apresentar essa imagem.</para>
    <para>O gestor de ficheiros verifica o conteúdo de um ficheiro para determinar o seu tipo. Se as primeiras linhas não permitirem determinar o tipo de ficheiro, então o gestor de ficheiros verifica a <glossterm>extensão do ficheiro</glossterm>.</para>
    <note><para xml:lang="en">If you open an executable text file, that is, one that Caja considers can be run as a program, then you will be asked what you want to do: run it, or display it in a text editor. You can modify this behavior in <xref linkend="caja-preferences"/>.</para></note>

    <section xml:id="goscaja-29"><info><title>Executar a Ação por Omissão</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing default actions
for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para executar a ação por omissão de um ficheiro, execute um clique-duplo sobre o ficheiro. Por exemplo, a ação por omissão para documentos em texto simples é apresentá-los num editor de texto. Neste caso, pode executar um clique-duplo no ficheiro para o abrir num editor de texto.</para>
      <para>Pode definir as preferências do seu gestor de ficheiros por forma a que seja executada a ação por omissão com um simples clique sobre o ficheiro. Para mais informações, consulte <xref linkend="goscaja-56"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-30"><info><title>Executar as Ações que Não São a Por Omissão</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing non-default
actions for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para executar outras ações que não a por omissão sobre um ficheiro, selecione o ficheiro sobre o qual deseja executar a ação. No menu <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu></menuchoice> terá ou várias hipóteses de "Abrir com", ou um sub-menu <menuchoice><guimenuitem>Abrir Com</guimenuitem></menuchoice>. Selecione a opção desejada a partir dessa lista.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-add-actions"><info><title>Adicionar Ações</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-204"/><!-- Assigning Actions to Files -->

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>adding actions</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para adicionar ações associadas a um tipo de ficheiro, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>No painel de vista, selecione um ficheiro do tipo ao qual deseja adicionar uma ação.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Abrir com Outra Aplicação</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Selecione uma aplicação no diálogo de abrir com ou navegue até à aplicação com a qual deseja abrir este tipo.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
       <para>A ação que selecionou está agora adicionada à lista de ações para esse tipo de ficheiro em específico. Se não existisse anteriormente nenhuma ação associada a este tipo, a nova ação adicionada torna-se na ação por omissão.</para>
       <para>Pode também adicionar ações na secção <guilabel>Abrir Com</guilabel> que se encontra em <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>.</para>
   </section>

    <section xml:id="goscaja-75"><info><title>Alterar Ações</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>modifying actions</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para alterar as ações associadas com um ficheiro ou tipo de ficheiros, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>No painel de vista, selecione um ficheiro do tipo do qual deseja alterar a ação.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
       <listitem>
          <para>Selecione a secção <guilabel>Abrir Com</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilize os botões <guibutton>Adicionar</guibutton> e <guibutton>Remover</guibutton> para personalizar a lista de ações. Selecione a ação por omissão marcando-a com o botão de seleção exclusivo à esquerda da lista.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>    
   
  <!-- =========================================== Searching -->    
  </section>

  <section xml:id="caja-searching"><info><title>Procurar Por Ficheiros</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>searching files</secondary>
    </indexterm>
    <para>O gestor de ficheiros <application>Caja</application> inclui uma forma simples de procurar nos seus ficheiros e pastas. Para iniciar uma procura prima <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> ou clique no botão <guibutton>Procura</guibutton> na barra de ferramentas. A barra de procura deverá ser apresentada tal como em <xref linkend="goscaja-FIG-925"/></para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-925"><info><title xml:lang="en">The search bar</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_search_bar.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>The search bar.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Introduza caracteres presentes no nome ou conteúdo do ficheiro ou pasta que deseja procurar e prima <keycap>Enter</keycap>. O resultado da sua procura deverá surgir no painel de vista tal como ilustrado em <xref linkend="goscaja-FIG-926"/></para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-926"><info><title xml:lang="en">The result of a search</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_search_results.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>The result of a search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para xml:lang="en">If you are not happy with your search, you can refine it by adding addition conditions. This allows you to restrict the search to a specific file type or location. To add search conditions click the <guibutton>+</guibutton> icon. <xref linkend="goscaja-FIG-927"/> shows a search which has been restricted to the users home directory and to only search for text files.</para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-927"><info><title xml:lang="en">Restricting a search</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_refine_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Restricting a search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>

    <section xml:id="caja-saving-searches"><info><title>Gravar Procuras</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing default actions for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>As procuras no Caja podem também ser gravadas para utilização futura. Uma vez gravadas, as procuras podem ser reabertas mais tarde. <xref linkend="goscaja-FIG-935"/> ilustra um utilizador com três procuras gravadas, a navegar numa.</para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-935"><info><title xml:lang="en">Browsing the results of a saved search</title></info>
                    
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_restore_saved_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Browsing the results of a saved search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Procuras gravadas comportam-se exatamente como pastas normais, por exemplo pode abrir, mover ou apagar ficheiros a partir de uma procura gravada.</para>
    </section>
  </section>

  <!-- =========================================== Managing -->
  <section xml:id="goscaja-8"><info><title>Gerir os Seus Ficheiros e Pastas</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>managing files and folders</secondary>
    </indexterm>
    <para>Esta secção descreve como trabalhar com os seus ficheiros e pastas.</para>

  	<section xml:id="caja-directories-file-systems" status="complete"><info><title>Diretórios e Sistemas de Ficheiros</title></info>
				<para xml:lang="en">In Linux and other Unix-like operating systems, the filesystem is organised in a hierarchical, tree-like structure.  The highest level of the filesystem is the <filename>/</filename> or <emphasis>root directory</emphasis>.  These operating systems create a virtual file system, in which a filesystem object, such as a file or a directory, is represented by an inode. Each inode stores information about its parent and children, as well as its own attributes, among others, the owner, the permissions, the last change, access or modification of the filesystem object.
  				</para>
  				<para>Por exemplo, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> apresenta o caminho completo para o ficheiro <filename>cheeses.odt</filename> que existe no diretório <filename>jebediah</filename> que se encontra dentro ou abaixo do diretório <filename>home</filename>, que por sua vez está abaixo do diretório raiz (<filename>/</filename>).</para>
				<para xml:lang="en">Underneath the root (<filename>/</filename>) directory, there is a set of important directories, or symbolic links to directories:
  				</para>
  					<itemizedlist>
  						<listitem>
  							<para><filename>/bin</filename> - aplicações <emphasis>bin</emphasis>árias importantes</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/boot</filename> - ficheiros que são necessários para arrancar (<emphasis>boot</emphasis>) o computador</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/dev</filename> - os ficheiros de dispositivos (<emphasis>dev</emphasis>ice)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/etc</filename> - ficheiros de configuração, scripts de arranque, <emphasis>etc</emphasis>...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/home</filename> - diretórios pessoais (<emphasis>home</emphasis>) dos utilizadores locais</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lib</filename> - bibliotecas (<emphasis>lib</emphasis>raries) de sistema</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lost+found</filename> - disponibiliza um sistema de perdidos e achados (<emphasis>lost+found</emphasis>) para ficheiros que existam abaixo do diretório raiz (<filename>/</filename>)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/media</filename> - <emphasis>media</emphasis> removível montado (lido) tais como CDs, câmaras digitais, etc...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/mnt</filename> - sistemas de ficheiros <emphasis>m</emphasis>o<emphasis>nt</emphasis>ados</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/opt</filename> - disponibiliza uma localização onde instalar aplicações opcionais (<emphasis>opt</emphasis>ional)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/proc</filename> - diretório dinâmico especial que mantém informação sobre o estado do seu sistema, incluindo <emphasis>proc</emphasis>essos atualmente em execução</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/root</filename> - diretório pessoal do utilizador <emphasis>root</emphasis> (administrador)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sbin</filename> - binarios de sistema (<emphasis>s</emphasis>ystem <emphasis>bin</emphasis>aries) importantes</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/srv</filename> - disponibiliza uma localização para dados utilizados por <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>iços</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sys</filename> - contém informação sobre o sistema (<emphasis>sys</emphasis>tem)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/tmp</filename> - ficheiros <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orários</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/usr</filename> - aplicações e ficheiros que estão na sua maioria disponíveis ao acesso de todos os utilizadores (<emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/var</filename> - ficheiros <emphasis>var</emphasis>iáveis tais como registos e bases de dados</para>
  						</listitem> 
  					</itemizedlist>
				<note><para xml:lang="en">More detailed information on the UNIX-like filesystem hierarchy is available at Filesystem Hierarchy Standard 3.0 <link xlink:href="http://refspecs.linuxfoundation.org/fhs.shtml">http://refspecs.linuxfoundation.org/fhs.shtml</link>.</para></note>
  	</section>

    <section xml:id="goscaja-7"><info><title>Utilizar Vistas para Apresentar os Seus Ficheiros e Pastas</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>viewer components</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>views</secondary>
        <tertiary>introduction</tertiary>
      </indexterm>
      <para>O gestor de ficheiros inclui vistas que lhe permitem apresentar o conteúdo das suas pastas de formas diferentes: vista em ícones e vista em lista.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Vista em ícones</para>
          <para xml:lang="en"><xref linkend="goscaja-FIG-naut-icon-view"/> Shows the items in the folder as icons.
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-icon-view"><info><title xml:lang="en">The Home Folder displayed in an icon view</title></info>
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_spatial_icon_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Your Home Folder displayed in an icon view.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
          </figure></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vista em lista</para>
          <para xml:lang="en"><xref linkend="goscaja-FIG-naut-list-view"/> Shows the items in the folder as a list.
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-list-view"><info><title xml:lang="en">The Home Folder displayed in a list view</title></info>
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_spatial_list_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Your Home Folder displayed in a list view.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
          </figure>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Pode utilizar o menu <guilabel>Ver</guilabel>, ou o botão de lista de seleção exclusiva <guilabel>Ver como</guilabel> para escolher entre a vista em ícones ou em lista. Pode especificar como deseja arrumar ou ordenar os itens na pasta e alterar o tamanho dos itens no painel de vista. As secções seguintes descrevem como trabalhar com a vista em ícones e com a vista em lista.</para>

      <section xml:id="goscaja-101"><info><title>Arrumar os Seus Ficheiros na Vista em Ícones</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>icon view</secondary>
          <tertiary>arranging files in</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Quando apresenta o conteúdo de uma pasta na vista em ícones, pode especificar como arrumar os itens na pasta. Para especificar como arrumar os itens na vista em ícones, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guisubmenu>Arrumar Itens</guisubmenu></menuchoice>. O sub-menu <guisubmenu>Arrumar Itens</guisubmenu> contém as seguintes secções:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>No topo está uma opção que lhe permite arrumar os seus ficheiros manualmente.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A secção do meio contém opções que lhe permitem ordenar os seus ficheiros automaticamente.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A secção inferior contém opções que lhe permitem alterar a forma como os seus ficheiros são arrumados.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Selecione as opções adequadas no submenu, tal como descrito na seguinte tabela:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec6" colwidth="28.75*"/>
            <colspec colname="colspec7" colwidth="71.25*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Opção</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Manually</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selecione esta opção para arrumar os itens manualmente. Para arrumar os itens manualmente, arraste-os para a localização desejada dentro do painel de vista.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Name</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select this option to sort the
items alphabetically by name. The order of the items is not case-sensitive.
If the file manager is set to display hidden files, the hidden files are shown
last.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Size</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selecione esta opção para ordenar os itens por tamanho, com os itens maiores primeiro. Ao ordenar os itens por tamanho, as pastas são ordenadas segundo o número de itens contidos. As pastas não são ordenadas de acordo com o tamanho total dos itens contidos.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Type</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selecione esta opção para ordenar os itens alfabeticamente por tipo de objeto. Os itens são ordenados alfabeticamente segundo a descrição do seu <firstterm>tipo MIME</firstterm>. O tipo MIME identifica o formato de um ficheiro, e permite às aplicações lerem-no. Por exemplo, uma aplicação de correio pode utilizar o tipo MIME <literal>image/png</literal> para detetar que um ficheiro PNG se encontra anexado a uma mensagem.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Modification Date</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selecione esta opção para ordenar os itens pela data da última alteração dos mesmos. Os itens cuja data de alteração for mais recente surgem primeiro.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Emblems</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selecione esta opção para ordenar os itens pelos emblemas que lhes tenham sido adicionados. Os itens serão ordenados alfabeticamente segundo o nome do emblema. Os itens que não possuírem emblemas surgirão em último.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Compact Layout</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Selecione esta opção para arrumar os itens por forma a que estejam mais próximos uns dos outros.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Reversed Order</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selecione esta opção para inverter a ordem da opção segundo a qual ordenou os itens. Por exemplo, se ordenar os itens por nome, selecione a opção de <guilabel>Ordem Inversa</guilabel> para ordenar os itens por ordem alfabética decrescente (inversa).</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-listview-arrange"><info><title>Para Arrumar os Seus Ficheiros na Vista em Lista</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>list view</secondary>
          <tertiary>arranging files in</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Quando apresenta o conteúdo de uma pasta na vista em lista, pode especificar como arrumar os itens na pasta. Para especificar como arrumar os itens numa vista em lista, clique no cabeçalho da coluna que indica a propriedade segundo a qual deseja arrumar os itens. Para inverter a ordenação clique novamente no cabeçalho dessa coluna.</para>
        <para>Para adicionar ou remover colunas da vista em lista selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guisubmenu>Colunas Visíveis</guisubmenu></menuchoice></para>
        <para>O gestor de ficheiros recorda como arrumou os itens numa pasta específica. Na próxima vez que abrir essa pasta, os itens estarão arrumados da forma como anteriormente selecionou. Por outras palavras, quando especifica como arrumar os itens numa pasta, está a personalizar a pasta para apresentar o seu conteúdo dessa forma. Para repor a forma de arrumação da pasta para as configurações por omissão especificadas nas suas preferências, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Repor Omissão da Vista</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </section>

<section xml:id="goscaja-102"><info><title>Para Alterar o Tamanho dos Itens numa Vista</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>zooming in and out</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode alterar o tamanho dos itens na vista. Pode alterar o tamanho se a vista apresentar um ficheiro ou uma pasta. Para alterar o tamanho dos itens realize uma das seguintes ações:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Para aumentar o tamanho dos itens numa vista, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Aumentar o Zoom</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para reduzir o tamanho dos itens numa vista, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Reduzir o Zoom</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Para repor o tamanho normal dos itens numa vista, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Tamanho Normal</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Pode também utilizar os botões de zoom, na barra de localização numa janela em modo de navegação, para alterar o tamanho dos itens na vista. <xref linkend="goscaja-TBL-42"/> descreve como utilizar os botões de zoom.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-42"><info><title>Botões de Zoom</title></info>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="21.98*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="32.86*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="44.17*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Botão</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Nome do Botão</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_zoom_out_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zoom Out button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Botão de <guibutton>Reduzir Zoom</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Clique neste botão para reduzir o tamanho dos itens numa vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_normal_size_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Normal Size button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Botão de <guibutton>Tamanho Normal</guibutton></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Clique neste botão para repor o tamanho dos itens na sua dimensão normal.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_zoom_in_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zoom In button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Botão de <guibutton>Aumentar o Zoom</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Clique neste botão para aumentar o tamanho dos itens numa vista.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>O gestor de ficheiros recorda o tamanho dos itens numa pasta específica. Da próxima vez que abrir a pasta, os itens serão apresentados do tamanho que tiver selecionado. Por outras palavras, quando altera o tamanho dos itens numa pasta, está a personalizar a pasta para apresentar os itens desse tamanho. Para repor o tamanho dos itens ao valor por omissão especificado nas suas preferências, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Repor Omissão da Vista</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-select"><info><title>Selecionar Ficheiros e Pastas</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-202"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>selecting files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">You can select files and folders in several
ways in the file manager. Typically, this is achieved by clicking on the files using the mouse, as explained in <xref linkend="goscaja-TBL-10"/>. In addition, <xref linkend="caja-select-pattern"/> describes how to select a group of files matching a specific pattern.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-10"><info><title>Selecionar Irens no Gestor de Ficheiros</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarefas</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ação</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selecionar um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Clique no item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selecionar um grupo adjacente de itens</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Na vista em ícones, arraste em torno dos ficheiros que deseja selecionar.</para>
                <para>Na vista em lista, clique no primeiro item do grupo. Prima e mantenha o <keycap>Shift</keycap>, largando-o após ter clicado no último item do grupo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selecionar múltiplos itens</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Prima e mantenha o <keycap>Ctrl</keycap>. Clique nos itens que deseja selecionar.</para>
                <para>Em alternativa, prima e mantenha o <keycap>Ctrl</keycap> e depois arraste em torno dos ficheiros que deseja selecionar.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Selecionar todos os itens numa pasta</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Selecionar Tudo</guimenuitem></menuchoice>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Para realizar a ação por omissão de um item, execute um clique-duplo sobre este. Pode configurar nas preferências do gestor de ficheiros para que a ação por omissão seja executada com um único clique. Para mais informações, consulte <xref linkend="goscaja-56"/>.</para>

<section xml:id="caja-select-pattern"><info><title>Selecionar Ficheiros que Respeitem um Padrão Específico</title></info>
<para>O <application>Caja</application> permite-lhe selecionar todos os ficheiros que respeitem um padrão baseado nos seus nomes e num número opcional de caracteres globais. Isto pode ser útil se, por exemplo, desejar selecionar todos os ficheiros que contêm a frase "memo" no seu nome. <xref linkend="goscaja-TBL-select-pattern"/> apresenta alguns exemplos de padrões possíveis e a lista de ficheiros resultante.</para>
<table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-select-pattern"><info><title>Selecionar Irens no Gestor de Ficheiros</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Padrão</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ficheiros Coincidentes</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>nota.*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Este padrão iria coincidir com os ficheiros chamados nota, com qualquer extensão.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*.ogg</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Este padrão iria coincidir com os todos os ficheiros com a extensão .ogg</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*memo*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Este padrão iria coincidir com os todos os ficheiros ou pastas cujo nome contenha a palavra memo.</para>
              </entry>
            </row>
            </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Para realizar o comando de Selecionar Padrão selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Padrão de Seleção</guimenuitem></menuchoice> no menu. Após introduzir o padrão desejado são-lhe apresentados os ficheiros ou pastas que respeitam esse padrão. Poderá depois realizar qualquer tipo de ação desejada sobre esses ficheiros ou pastas.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-dragndrop"><info><title>Arrastar-e-Largar no Gestor de Ficheiros</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-201"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>drag-and-drop</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode utilizar arrastar e largar para realizar várias tarefas no gestor de ficheiros. Quando arrasta-e-larga, o ponteiro do rato reage de acordo com a tarefa que estiver a realizar. <xref linkend="goscaja-TBL-11"/> descreve as tarefas que pode realizar com o arrastar-e-largar. A tabela também ilustra os ponteiros de rato que surgem quando arrasta-e-larga.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-11"><info><title>Arrastar-e-Largar no Gestor de Ficheiros</title></info>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="98.56*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="28.70*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Tarefas</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ação</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Ponteiro do Rato</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Mover um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Arrastar o item para a nova localização.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/move_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Move pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Copiar um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Agarre no item, prima e mantenha o <keycap>Ctrl</keycap>. Arraste o item para a localização onde deseja que a copia fique.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/copy_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Copy pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Criar um atalho para um item</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Agarre no item, depois prima e mantenha o <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap></keycombo>. Arraste o item para a localização onde deseja que o atalho fique.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/link_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Symbolic link pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Perguntar o que deseja fazer com o item que arrasta</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Agarre no item, depois prima e mantenha o <keycap>Alt</keycap>. Poderá também utilizar o botão do meio do rato para realizar a mesma operação. Arraste o item para a licalização onde deseja que o item fique. Solte o botão do rato. Surge um menu de contexto. Selecione um dos seguintes itens no menu:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Move here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Move o item para a localização.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Copy here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Copia o item para a localização.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Link here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Cria um atalho para o item na localização.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Set as Background</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Se o item for uma imagem, define a imagem como fundo. Pode utilizar este comando para definir o fundo da área de trabalho, do painel lateral ou do painel de vista.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Cancel</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Cancela a operação de arrastar e largar.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/ask_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ask pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-9"><info><title>Mover um Ficheiro ou Pasta</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>moving files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode mover um ficheiro ou pasta arrastando-o com o rato, ou com os comandos de cortar e colar. As secções seguintes descrevem estes dois métodos.</para>

      <section xml:id="goscaja-537"><info><title>Arrastar para a Nova Localização</title></info>
        <para>Para arrastar um ficheiro ou pasta para a nova localização, realize um dos seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra duas janelas do gestor de ficheiros:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>A janela que contém o item que deseja mover.</para></listitem>
	            <listitem><para>A janela para onde o deseja mover, ou a janela que contém a pasta para dentro da qual o deseja mover.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Arraste o ficheiro ou pasta que deseja mover para a nova localização. Se a nova localização for uma janela, largue-o em qualquer local da janela. Se a nova localização for um ícone de pasta, largue o item que está a arrastar sobre a pasta.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Para mover o ficheiro ou pasta para uma pasta que se encontra um nível abaixo da localização atual, não abra uma nova janela. Em vez disso, arraste o ficheiro ou pasta sobre a nova localização na mesma janela.</para>
        <tip><para>Para mais informações sobre arrastar itens, consulte <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-538"><info><title>Cortar e Colar na Nova Localização</title></info>
        <para>Pode cortar um ficheiro ou pasta e colá-lo noutra pasta da seguinte forma:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Select the file or folder that you want to move, then choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Cut</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Abra a pasta para a qual deseja mover o ficheiro ou pasta, e escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Colar</guimenuitem></menuchoice>. </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-10"><info><title>Copiar um Ficheiro ou Pasta</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>copying files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode copiar um ficheiro ou pasta arrastando-o com o rato, ou com os comandos de copiar e colar. As secções seguintes descrevem estes dois métodos.</para>

      <section xml:id="goscaja-640"><info><title>Arrastar para a Nova Localização</title></info>
        <para>Para copiar um ficheiro ou pasta, execute os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra duas janelas do gestor de ficheiros:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>A janela que contém o item que deseja mover.</para></listitem>
	            <listitem><para>A janela para onde o deseja mover, ou a janela que contém a pasta para dentro da qual o deseja mover.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Arraste o ficheiro ou pasta que deseja mover para a nova localização. Prima e mantenha o <keycap>Ctrl</keycap> antes ou durante o arrasto. Se a nova localização for uma janela, largue-o em qualquer lugar dentro da janela. Se for um ícone de pasta, largue-o sobre o ícone.</para>
          </listitem>          
        </orderedlist>
        <para>Para copiar o ficheiro ou pasta para uma pasta que esteja um nível abaixo da localização atual, não abra uma nova janela. Em vez disso, agarre no ficheiro ou pasta, depois prima e mantenha o <keycap>Ctrl</keycap>. Arraste o ficheiro ou pasta para a nova localização dentro da mesma janela.</para>
        <tip><para>Para mais informações sobre arrastar itens, consulte <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-441"><info><title>Copiar e Colar na Nova Localização</title></info>
        
        <para>Pode copiar um ficheiro ou pasta e colá-lo noutra pasta da seguinte forma:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Select the file or folder that you want to copy, then choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Copy</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Abra a pasta para a qual deseja copiar o ficheiro ou pasta, e escolha <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Colar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-82"><info><title>Duplicar um Ficheiro ou Pasta</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>duplicating files and
folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para criar uma cópia de um ficheiro ou pasta na pasta atual, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o ficheiro ou pasta que deseja duplicar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Duplicar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          <para>Surge na pasta atual uma cópia do ficheiro ou pasta.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-11"><info><title>Criar uma Pasta</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para criar uma pasta, realizar os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Abra a pasta onde deseja criar a nova pasta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Criar Pasta</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique com o botão direito no fundo da janela, depois selecione <guimenuitem>Criar Pasta</guimenuitem>.</para>
          <para>Uma pasta denominada <guilabel>pasta sem nome</guilabel> é adicionada à localização. O nome da pasta encontra-se selecionado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduza um nome para a pasta, depois prima <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-templates-docs"><info><title>Modelos e Documentos</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating documents</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode criar modelos a partir de documentos que cria com frequência. Por exemplo, se cria faturas frequentemente, pode criar um documento de fatura vazio e gravar o documento como <literal>fatura.doc</literal> na pasta <literal>$HOME/Templates</literal>.</para>
      <para>Pode também aceder à pasta de modelos a partir de uma janela do gestor de ficheiros. Selecione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Modelos</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <para>O nome do modelo é apresentado como um item do submenu no menu <guilabel>Criar Documento</guilabel>.</para>
      <para>Pode também criar subpastas na pasta de modelos. Subpastas são apresentadas como submenus no menu.</para>
      <para>Pode também partilhar modelos. Crie atalhos na pasta de modelos a apontar para a pasta que contém os modelos partilhados.</para>

      <section xml:id="goscaja-514"><info><title>Para Criar um Documento</title></info>
        <para>Se possuir modelos de documentos, pode selecionar criar um documento a partir de um dos modelos instalados.</para>
        <para>Para criar um documento realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selecione a pasta onde deseja criar o novo documento.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Criar Documento</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique com o botão direito sobre o fundo do painel de vista e depois selecione <guimenuitem>Criar Documento</guimenuitem>.</para>
            <para>Os nomes de todos os modelos disponíveis são apresentados como itens do submenu do menu <guilabel>Criar Documento</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Execute um clique-duplo sobre o nome do modelo do documento que deseja criar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Renomeie o documento antes de o gravar na pasta apropriada.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-12"><info><title>Renomear um Ficheiro ou Pasta</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>renaming folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para renomear um ficheiro ou pasta realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o ficheiro ou pasta que deseja renomear.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Renomear</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique com o botão direito sobre o ficheiro ou pasta, depois selecione <guimenuitem>Renomear</guimenuitem>.</para>
          <para>O nome do ficheiro ou pasta é selecionado.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduza um novo nome para o ficheiro ou pasta, depois prima <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-13"><info><title>Mover um Ficheiro ou Pasta para o Lixo</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Trash</secondary>
        <see>Trash</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Trash</primary>
        <secondary>moving files or folders to</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para mover um ficheiro ou pasta para o <guilabel>Trash</guilabel> realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o ficheiro ou pasta que deseja mover para o <guilabel>Lixo</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Mover para o Lixo</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique com o botão direito no ficheiro ou pasta, depois selecione <guimenuitem>Mover para o Lixo</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Em alternativa, pode arrastar o ficheiro ou pasta para o objeto <guilabel>Lixo</guilabel> na área de trabalho.</para>
      <note>
        <para>Quando move um ficheiro ou pasta de um media removível para o <guilabel>Lixo</guilabel>, o ficheiro ou pasta é armazenado numa localização de <guilabel>Lixo</guilabel> nesse media removível. Para remover o ficheiro ou pasta de forma definitiva desse media removível, terá de esvaziar o <guilabel>Lixo</guilabel>.</para>
      </note>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-443"><info><title>Apagar um Ficheiro ou Pasta</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>deleting files or folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Quando apaga um ficheiro ou pasta, este não é movido para o <guilabel>Lixo</guilabel>, mas sim apagado imediatamente do seu sistema de ficheiros. O item de menu <guimenuitem>Apagar</guimenuitem> apenas estará disponível se tiver selecionado a opção <guilabel>Incluir um comando de Apagar que ignora o Lixo</guilabel> no diálogo de <guilabel>Preferências de Gestão de Ficheiros</guilabel>.</para>
      <para>Para apagar um ficheiro ou pasta realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o ficheiro ou pasta que deseja apagar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Apagar</guimenuitem></menuchoice>. Em alternativa, clique com o botão direito sobre o ficheiro ou pasta, depois selecione <guimenuitem>Apagar</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para xml:lang="en">
	Alternatively, select the file or folder you want to delete, and press <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>. 
	<note>
	  <para xml:lang="en">
	    This shortcut is independent from the <guilabel>Include a Delete command that bypasses Trash</guilabel> option. 
	  </para>
	</note>
      </para>
    </section>
    <section xml:id="caja-symlink"><info><title>Criar um Atalho para um Ficheiro ou Pasta</title></info>
      
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-14"/>        
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating symbolic link</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>symbolic link</primary>
        <secondary>to file or folder, creating</secondary>
      </indexterm>
      <para>Um atalho é um tipo especial de ficheiro que aponta para outro ficheiro ou pasta. Quando realiza uma ação sobre esse atalho, a ação é executada sobre o ficheiro ou pasta para o qual o atalho aponta. No entanto, quando apaga um atalho, está a apagar o atalho propriamente dito, e não o ficheiro para o qual o atalho aponta.</para>
      <para>Para criar um atalho para um ficheiro ou pasta, selecione o ficheiro ou pasta para o qual deseja criar o atalho. Selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Criar um Atalho</guimenuitem></menuchoice>. É adicionado à pasta atual um atalho para esse ficheiro ou pasta.</para>
      <para>Em alternativa, agarre no item para o qual deseja criar o atalho, depois prima e mantenha o <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap></keycombo>. Arraste o item para a localização onde deseja colocar o atalho.</para>
      <para>Por omissão, o gestor de ficheiros adiciona um emblema aos atalhos.</para>
      <note>
        <para>As permissões do atalho são determinadas pelo ficheiro ou pasta para o qual o atalho aponta.</para>
      </note>
      <tip><para>Para mais informações sobre arrastar itens, consulte <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>      
    </section>

    <section xml:id="goscaja-476"><info><title>Ver as Propriedades de um Ficheiro ou Pasta</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>viewing properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para ver as propriedades de um ficheiro ou pasta, realize as seguintes ações:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o ficheiro ou pasta cujas propriedades deseja ver.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. É apresentado um diálogo de propriedades.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilize o diálogo de propriedades para consultar as propriedades do ficheiro ou pasta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>A seguinte tabela lista as propriedades que pode consultar ou definir para ficheiros e pastas, a informação especificamente apresentada dependerá do tipo de objeto:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="27.27*"/>
          <colspec colwidth="72.73*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Propriedade</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Nome</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>O nome do ficheiro ou pasta. Pode alterar o nome aqui e o ficheiro ou pasta será renomeado quando clicar no <guibutton>Fechar</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Tipo</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>O tipo de objeto, ficheiro ou pasta, por exemplo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Localização</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>O caminho de sistema para o objeto. Representa onde o objeto se encontra no seu computador, relativamente à raiz do sistema.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Unidade</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">The volume on which a folder resides. This is the physical location of the folder, on which media it resides, for example which hard disk or CD-ROM drive.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Espaço livre</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A quantidade de espaço livre no media em que uma pasta existe. Representa a quantidade máxima de dados que pode copiar para esta pasta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Tipo MIME</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A denominação oficial deste tipo de ficheiro.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Alterado</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A data e hora em que este objeto foi alterado pela última vez.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Acedido</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>A data e hora em que este objeto foi aberto pela última vez.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="caja-permissions-overview" status="review"><info><title>Permissões do Ficheiro</title></info>
        <para>Permissões são definições associadas a cada ficheiro e pasta que determinam que tipo de acesso os utilizadores podem ter sobre esses ficheiros ou pastas. Por exemplo, pode determinar se outros utilizadores podem ou não ler e editar um ficheiro que lhe pertence, ou apenas que tenham acesso para ler mas não para o alterar.</para>
        <para>Cada ficheiro pertence a um utilizador específico, e está associado a um grupo ao qual o dono pertence. O super-utilizador "root" tem a capacidade de aceder a todos os ficheiros no sistema.</para>
        <para>Pode definir permissões para três categorias de utilizadores:</para>        
        <variablelist>
          <varlistentry><term>Dono</term>
            <listitem>
              <para>O utilizador que criou o ficheiro ou pasta.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Grupo</term>
            <listitem>
              <para>Um grupo de utilizadores ao qual o dono pertence.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Outros</term>
            <listitem>
              <para>Todos os outros utilizadores ainda não incluídos.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>Para cada categoria de utilizador, podem ser definidas permissões distintas. Estas comportam-se de forma diferente para ficheiros e pastas, como de seguida se indica:</para>
        <variablelist>
          <varlistentry><term>leitura</term>
            <listitem>          
            <para>Os ficheiros podem ser abertos</para>
            <para>O conteúdo dos diretórios pode ser listado</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>escrita</term>
            <listitem>          
            <para>Os ficheiros podem ser editados ou apagados</para>
            <para>O conteúdo dos diretórios pode ser alterado</para>
             </listitem>          
         </varlistentry>
          <varlistentry><term>execução</term>
            <listitem>          
            <para>Os ficheiros executáveis podem ser iniciados como sendo aplicações</para>
            <para>É possível entrar nos diretórios</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
        </variablelist>        

        <para>Para mais informações sobre alterar as permissões de um ficheiro ou pasta, consulte <xref linkend="caja-permissions"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-permissions"><info><title>Alterar as Permissões</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-430"/>
      
      <section xml:id="caja-permissions-file"><info><title>Alterar as Permissões de um Ficheiro</title></info>    
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>changing permissions</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>permissions</primary>
          <secondary>changing file</secondary>
        </indexterm>      
        <para>Para alterar as permissões de um ficheiro, realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selecione o ficheiro que deseja alterar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique no separador de <guilabel>Permissões</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para alterar o grupo do ficheiro, selecione de entre os grupos a que o utilizador pertence, no botão de lista de seleção exclusiva.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Para cada um de dono, grupo e outros utilizadores, selecione de entre estas as permissões para o ficheiro:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Nenhum</term>
                <listitem>
                  <para>Não é dado nenhum acesso ao ficheiro. (Não é possível definir esta permissão para o dono.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Apenas de leitura</term>
                <listitem>
                  <para>Os utilizadores podem abrir o ficheiro para ver o seu conteúdo, mas não o podem alterar.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Leitura e escrita</term>
                <listitem>
                  <para>É possível o acesso normal ao ficheiro: pode ser aberto e gravado.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para permitir que um ficheiro seja iniciado como uma aplicação, selecione <guilabel>Executar</guilabel></para>
          </listitem>
        </orderedlist>   
      </section>    

      <section xml:id="caja-permissions-folder"><info><title>Alterar as Permissões de uma Pasta</title></info>    
        
        
        <para>Para alterar as permissões de uma pasta, realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selecione a pasta que deseja alterar.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique no separador de <guilabel>Permissões</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para alterar o grupo da pasta, selecione de entre os grupos a que o utilizador pertence, no botão de lista de seleção exclusiva.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Para cada um de dono, grupo e outros utilizadores, selecione de entre estas permissões de pasta:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Nenhum</term>
                <listitem>
                  <para>Não é possível nenhum acesso à pasta. (Não é possível definir esta permissão para o dono.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Apenas listar os ficheiros</term>
                <listitem>
                  <para>Os utilizadores podem visualizar os itens na pasta, mas não podem abrir nenhum deles.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Aceder aos ficheiros</term>
                <listitem>
                  <para>Os itens na pasta podem ser abertos e alterados, desde que as suas permissões individuais o permitam.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Criar e apagar ficheiros</term>
                <listitem>
                  <para>O utilizador pode criar novos ficheiros e apagar existentes na pasta, alem de poder aceder aos ficheiros existentes.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </orderedlist>  
       
        <para>Para definir as permissões de todos os itens contidos numa pasta, define as propriedades <guilabel>Acesso ao Ficheiro</guilabel> e <guilabel>Executar</guilabel> e clique em <guibutton>Aplicar as permissões aos ficheiros contidos</guibutton>.</para>
      </section>           

    </section>
    
    <section xml:id="goscaja-200"><info><title>Adicionar Notas a Ficheiros e Pastas</title></info>
      <para>Pode adicionar notas a ficheiros ou pastas. Pode fazê-lo das seguintes formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>A partir do diálogo de propriedades</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>A partir das <guilabel>Notas</guilabel> no painel lateral</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section xml:id="caja-notes"><info><title>Para Adicionar uma Nota Utilizando o Diálogo de Propriedades</title></info>
        <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor xml:id="goscaja-472"/>           
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>notes</primary>
          <secondary>adding to files and folders</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>notes</secondary>
          <tertiary>adding</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Para adicionar uma nota a um ficheiro ou pasta, realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selecione o ficheiro ou pasta ao qual deseja adicionar a nota.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique no separador <guilabel>Notas</guilabel>. Nesse separador, introduza a nota.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades. Um emblema de nota é adicionado ao ficheiro ou pasta.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>notes</primary><secondary>deleting</secondary></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>file manager</primary><secondary>notes</secondary><tertiary>deleting</tertiary></indexterm>To delete a note, delete the note text from the <guilabel>Notes</guilabel> tabbed section.</para>
      </section>
      <section xml:id="goscaja-473"><info><title>Para Adicionar uma Nota Utilizando as Notas no Painel Lateral</title></info>
        
        <para>Para adicionar uma nota a um ficheiro ou pasta, realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra o ficheiro ou pasta ao qual deseja adicionar a nota no painel de vista.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Selecione <guilabel>Notas</guilabel> no botão de lista de seleção exclusiva no topo do painel lateral. Para apresentar o painel lateral, selecione <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Painel Lateral</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Introduza a nota no painel lateral. Um emblema de nota é adicionado ao ficheiro ou pasta no painel de vista, e um ícone de nota é adicionado ao painel lateral. Pode clicar neste ícone para visualizar a nota.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Para eliminar uma nota, apague o texto da nota das <guilabel>Notas</guilabel> no painel lateral.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-bookmarks"><info><title>Utilizar Marcadores Para as Suas Localizações Favoritas</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-36"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>bookmarks</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode manter uma lista de <firstterm>marcadores</firstterm> no <application>Caja</application>: pastas e outras localizações que necessita de abrir frequentemente.</para>
      <para>Os seus marcadores estão listados nos seguintes locais:</para>
      <itemizedlist>
    	  <listitem><para>O menu <guimenu>Locais</guimenu> no painel superior.</para></listitem>
    	  <listitem><para>O menu <guimenu>Locais</guimenu> numa janela de pasta.</para></listitem>
    	  <listitem><para>O menu <guimenu>Marcadores</guimenu> numa janela de navegação do <application>Caja</application>.</para></listitem>
    	  <listitem><para xml:lang="en">The side pane in the <xref linkend="filechooser-open"/>. This allows you to quickly open a file that is in one of your bookmarked locations.</para></listitem>
    	  <listitem><para xml:lang="en">The list of commonly used locations in the <xref linkend="filechooser-save"/>. This allows you to quickly save a file to a location you have in your bookmarks.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Para abrir um item que esteja nos seus marcadores, selecione o item de um menu.</para>

      <section xml:id="goscaja-40"><info><title>Adicionar um Marcador</title></info>
        <para>Para adicionar um marcador, abra a pasta ou localização que deseja marcar, depois selecione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Adicionar Marcador</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Caso esteja a utilizar uma janela do <application>Caja</application> em modo de navegação, selecione <menuchoice><guimenu>Marcadores</guimenu><guimenuitem>Adicionar Marcador</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-41"><info><title>Para Editar um Marcador</title></info>
        <para>Para editar os seus marcadores realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Editar Marcadores</guimenuitem></menuchoice>, ou numa janela em modo de navegação, <menuchoice><guimenu>Marcadores</guimenu><guimenuitem>Editar Marcadores</guimenuitem></menuchoice>. É aberto o diálogo <guilabel>Editar Marcadores</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Selecione o marcador no lado esquerdo do diálogo <guilabel>Editar Marcadores</guilabel>. Edite os detalhes desse marcador no lado direito do diálogo <guilabel>Editar Marcadores</guilabel>, como ilustrado de seguida:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="27.27*"/>
                <colspec colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento do Diálogo</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrição</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Name</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Utilize esta caixa de texto para especificar o nome que identifica o marcador nos menus.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Location</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Utilize este campo para especificar a localização do marcador.</para>
                      <para>As pastas no seu sisyema utilizam o URI <uri>file:///</uri>.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Para apagar um marcador, selecione o marcador no lado esquerdo do diálogo. Clique <guilabel>Remover</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-trash"><info><title>Utilizar o Lixo</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-44"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_trash_launcher.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Trash icon, empty.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Trash</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>O Lixo é uma pasta especial que contém os ficheiros que já não deseja guardar. Os ficheiros contidos no Lixo não são definitivamente eliminados até que esvazie o lixo. Este processo em duas fases serve para o caso de mudar de ideias, ou acidentalmente eliminar o ficheiro errado.</para>
      <para>Pode mover os seguintes itens para o <guilabel>Lixo</guilabel>:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ficheiros</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pastas</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Objetos da Área de Trabalho</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Caso necessite de recuperar um ficheiro do <guilabel>Lixo</guilabel>, pode abrir o <guilabel>Lixo</guilabel> e mover o ficheiro para fora deste. Ao esvaziar o <guilabel>Lixo</guilabel>, está a apagar o seu conteúdo de forma definitiva.</para>

      <section xml:id="goscaja-107"><info><title>Para Abrir o Lixo</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>Trash</primary>
          <secondary>displaying</secondary>
        </indexterm>
        <para>Pode visualizar o conteúdo do <guilabel>Lixo</guilabel> das seguintes formas:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>A partir de uma janela em modo de navegação de ficheiros</para>
            <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Ir</guimenu><guimenuitem>Lixo</guimenuitem></menuchoice>. O conteúdo do <guilabel>Lixo</guilabel> é apresentado na janela.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A partir de uma janela em modo espacial</para>
            <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Lixo</guimenuitem></menuchoice>. O conteúdo do <guilabel>Lixo</guilabel> é apresentado na janela.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A partir da área de trabalho</para>
            <para>Efetue um clique duplo no objeto <guilabel>Lixo</guilabel> na sua área de trabalho.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      <section xml:id="goscaja-108"><info><title>Para Esvaziar o Lixo</title></info>
        
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>Trash</primary>
          <secondary>emptying</secondary>
        </indexterm>
        <para>Pode esvaziar o conteúdo do <guilabel>Lixo</guilabel> das seguintes formas:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>A partir de uma janela em modo de navegação de ficheiros</para>
            <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Esvaziar o Lixo</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>A partir da área de trabalho</para>
            <para>Clique com o botão direito sobre o objeto <guilabel>Lixo</guilabel>, depois selecione <guimenuitem>Esvaziar o Lixo</guimenuitem>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
   <caution>
    <para>Quando esvazia o lixo, destroi todos os ficheiros contidos. Certifique-se que o lixo apenas contém ficheiros dos quais já não necessita mais.</para>
   </caution>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-hidden-files"><info><title>Ficheiros Escondidos</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>hidden</primary>
        <secondary>files</secondary>
      </indexterm>
      <para>Por omissão, o <application>Caja</application> não apresenta certos ficheiros de sistema e cópia de segurança dentro das pastas. Isto previne a sua alteração ou remoção acidental, que poderia lesar o funcionamento do seu computador, além de reduzir a quantidade de objetos apresentados em localizações tais como a Pasta Pessoal. O Caja não apresenta:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Ficheiros escondidos, cujos nomes começam com um ponto (.),</para></listitem>
        <listitem><para>Ficheiros cópias de segurança, cujos nomes terminam com um til (~)</para></listitem>
        <listitem><para>Ficheiros listados no ficheiro <filename>.hidden</filename> dessa pasta.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para xml:lang="en">You may hide or show hidden files in a particular folder by selecting <menuchoice><guimenu>View</guimenu><guimenuitem>Show Hidden Files</guimenuitem></menuchoice>, or by pressing <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>H</keycap></keycombo>.</para>
      
      <para>Para configurar o <application>Caja</application> para apresentar sempre os ficheiros escondidos, consulte <xref linkend="caja-preferences"/>.</para>

      <section xml:id="caja-managing-hidden-files"><info><title>Esconder um Ficheiro ou Pasta</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>create</primary>
          <secondary>hidden</secondary>
        </indexterm>
        <para>Para esconder um ficheiro ou pasta no <application>Caja</application>, renomeie esse ficheiro por forma a que o seu nome comece por um ponto (.), ou crie um ficheiro de texto denominado <filename>.hidden</filename> nessa pasta, e introduza o nome do ficheiro a esconder no ficheiro criado, tal como de seguida se exemplifica:</para>
        <programlisting>ficheiro
pasta</programlisting>
        <para>Poderá ter de atualizar a janela <application>Caja</application> adequada para visualizar a alteração: prima <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>.</para>
      </section>
  </section>
  </section>
  <!-- ====================================================== File properties -->    

  <section xml:id="caja-properties"><info><title>Propriedades do Item</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-51"/><!-- was: changing icon, but linked to from the GUI -->

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>properties</secondary>
    </indexterm>    
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>file properties</secondary>
    </indexterm>
    <para>A janela de <guilabel>Propriedades do Item</guilabel> apresenta mais informação sobre qualquer ficheiro, pasta, ou outro item no gestor de ficheiros. Com esta janela, pode também realizar as seguintes ações:</para> 
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Alterar o ícone de um item: consulte <xref linkend="caja-icon"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Adicionar ou remover emblemas de um item: consulte <xref linkend="caja-emblems"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Alterar as permissões de ficheiro UNIX de um item: consulte <xref linkend="caja-permissions"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Selecionar que aplicação é utilizada para abrir um item, e outros do mesmo tipo.</para></listitem>
      <listitem><para>Adicionar notas a um item: consulte <xref linkend="caja-notes"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Para abrir a janela de propriedades do item, realize os seguintes passos:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Selecione o item cujas propriedades deseja examinar ou alterar. Se selecionar mais do que um item, a janela de propriedades irá apresentar as propriedades que são comuns a todos os itens.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Execute um dos seguintes:</para>
  	      <itemizedlist>
        	  <listitem><para xml:lang="en">Choose <menuchoice>
  <guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
            <listitem><para>Clique com o botão direito sobre o item selecionado e escolha <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Prima <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Return</keycap></keycombo>.</para></listitem>
          </itemizedlist>
	    </listitem>
    </orderedlist>
  </section>  
  
  <!-- ====================================================== Appearance -->  
  <section xml:id="goscaja-203"><info><title>Alterar a Aparência de Ficheiros e Pastas</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>modifying appearance of files and folders</secondary>
    </indexterm>
    <para>O gestor de ficheiros <application>Caja</application> permite-lhe alterar a aparência dos seus ficheiros e pastas de várias formas. Pode personalizar a aparência dos ficheiros ou pastas associando-lhes emblemas ou fundos. Pode também alterar o formato como o <application>Caja</application> lhe apresenta estes itens. As secções seguintes irão descrever como o fazer.</para>

    <section xml:id="goscaja-550"><info><title>Ícones e Emblemas</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>introduction</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>emblems</secondary>
        <see>emblems</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>O gestor de ficheiros apresenta os seus ficheiros e pastas como ícones. Dependendo do tipo de ficheiro o ícone poderá ser uma imagem representativa do tipo de ficheiro, uma pequena antevisão do conteúdo do ficheiro. Pode também adicionar emblemas aos ícones dos seus ficheiros e pastas. Esses emblemas são visíveis sobre o ícone do ficheiro e representam outra forma de gerir os seus ficheiros. Por exemplo pode marcar um ficheiro como importante adicionando-lhe o emblema <guilabel>Importante</guilabel>, criando o seguinte efeito visual:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_emblem.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>File icon with Important emblem.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Note como o ficheiro à esquerda se distingue do ficheiro à direita devido à adição do emblema <guilabel>Importante (!)</guilabel> ao seu ícone. Consulte <xref linkend="caja-emblems"/> para mais informações sobre adicionar emblemas.</para>
      <para>O gestor de ficheiros aplica emblemas automaticamente aos seguintes tipos de ficheiros:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Atalhos</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Items for which you have the following permissions:<indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>and emblems</secondary></indexterm></para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Sem permissões de leitura</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Sem permissões de escrita</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>A seguinte tabela apresenta os emblemas por omissão:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Emblemas por Omissão</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_link_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Symbolic link emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>symbolic links</primary><secondary>and emblems</secondary></indexterm>Symbolic link</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_nowrite_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>No write permission emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Sem permissões de escrita</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_noread_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>No read permission emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Sem permissões de leitura</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section xml:id="caja-icon"><info><title>Alterar o Ícone de um Ficheiro ou Pasta</title></info>
       
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>changing</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Para alterar o ícone que representa um ficheiro ou pasta específico, realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o ficheiro ou pasta que deseja alterar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>No separador <guilabel>Básico</guilabel>, clique no <guibutton>Ícone</guibutton> atual. É aberto um diálogo para <guilabel>Selecionar Ícone Personalizado</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Utilize o diálogo de <guilabel>Selecionar Ícone Personalizado</guilabel> para alterar o ícone que representa o ficheiro ou pasta.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Para repor o ícone por omissão após personalização do mesmo, selecione o ficheiro ou pasta que deseja alterar, selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Propriedades</guimenuitem></menuchoice>. Clique no botão <guibutton>Ícone</guibutton>, no diálogo de <guilabel>Selecionar Ícone Personalizado</guilabel> clique em <guibutton>Reverter</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-emblems"><info><title>Adicionar um Emblema a um Ficheiro ou Pasta</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-112"/>       
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding to file</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding to folder</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para adicionar um emblema a um item realize os seguintes passos:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione o item ao qual deseja adicionar um emblema.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Right-click on the item, then choose <guimenuitem>Properties</guimenuitem>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no separador <guilabel>Emblemas</guilabel> para visualizar a área de <guilabel>Emblemas</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Selecione o emblema a adicionar ao item.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique <guibutton>Fechar</guibutton> para fechar o diálogo de propriedades.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Em janelas de navegação poderá também adicionar emblemas a itens arrastando-os do painel lateral de emblemas.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-471"><info><title>Criar um Novo Emblema</title></info>
      
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding new</secondary>
      </indexterm>
      <para>Para criar um novo emblema, realiza as seguintes ações:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Fundos e Emblemas</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guibutton>Emblemas</guibutton>, depois clique no botão <guibutton>Adicionar um Novo Emblema</guibutton>. É aberto um diálogo de <guilabel>Criar um Novo Emblema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Introduza um nome para o emblema na caixa de texto <guilabel>Palavra-Chave</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique no botão <guilabel>Imagem</guilabel>. É aberto um diálogo, clique <guibutton>Procurar</guibutton>. Após ter selecionado um emblema, clique <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Clique <guibutton>OK</guibutton> no diálogo <guilabel>Criar um Novo Emblema</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-backgrounds-and-emblems"><info><title>Alterar os Fundos</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-50"/>         
      <anchor xml:id="goscaja-63"/>
      <anchor xml:id="goscaja-64"/>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>changing backgrounds</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>backgrounds</primary>
        <secondary>changing screen component</secondary>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">The file manager includes background patterns and emblems that you can
      use to change the appearance of your folders.  Background patterns and emblems
      can also be used on the desktop, on folders and certain side panes in the file
      browser, and on panels.</para>
      <para xml:lang="en">To change the background of a window, pane, or panel,  perform the following
      steps: </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>Edit</guimenu><guimenuitem>Backgrounds and Emblems</guimenuitem></menuchoice>
          in any file manager window. The <guilabel>Backgrounds and Emblems</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Click the <guibutton>Patterns</guibutton> button or the <guibutton>Colors</guibutton>
          button to see a list of background patterns or background colors you can use.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">To change the background, drag a pattern or color to the desired window, pane, or panel.
          To reset the background, drag the <guilabel>Reset</guilabel> entry to the desired window, pane,
          or panel.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para xml:lang="en">You can set the background of all folders in the file manager by dragging a pattern
      or color with your right or middle mouse button.  When you release the drag, you will see
      a popup menu with the option to set the pattern or color as the background for all folders.</para>

      <para xml:lang="en">You can add a new pattern to the list by clicking the <guibutton>Add a New Pattern</guibutton>
      button when the patterns are selected.  Locate an image file in the file chooser dialog and click
      <guibutton>Open</guibutton>.  The image file will appear in the list of patterns you can use.</para>

      <para xml:lang="en">You can add a new color to the list by clicking the <guibutton>Add a New Color</guibutton>
      button when the colors are selected.  Select a color in the color chooser dialog and click
      <guibutton>OK</guibutton>.  The color will appear in the list of colors you can use.</para>
    </section>    
  </section>  
  
  <!-- ====================================================== Removable media -->    
  <section xml:id="goscaja-460"><info><title>Utilizar Media Removível</title></info>
    <!-- compatibility -->
    <anchor xml:id="goscaja-469"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>removable media</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">
      The file manager can initiate various actions when removable media appear,
      such as mounting it, opening a file manager window showing its contents,
      or running a suitable application that can handle it (for example a music
      player for an audio CD). See <xref linkend="goscaja-61"/> for how to
      configure these actions for different media formats.
    </para>

    <section xml:id="goscaja-462"><info><title>Para Montar o Media</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>mounting</secondary>
      </indexterm>
      <para><firstterm>Montar</firstterm> media significa tornar o sistema de ficheiros do media disponível para acesso. Ao montar um media, o sistema de ficheiros desse media é anexado ao do seu sistema, sob a forma de um sub-diretório.</para>
      <para xml:lang="en">To mount media, insert the media in the appropriate device. An icon 
that represents the media is added to the desktop. The icon is added only
if your system is configured to mount the device automatically when media
is detected. </para>
      <para xml:lang="en">If your system is not configured to mount the device automatically,
you must mount the device manually. Double-click on the <guilabel>Computer</guilabel> icon from the desktop. A <guilabel>Computer </guilabel> dialog
is displayed. Double-click on the icon that represents the media. For example,
to mount a floppy diskette, double-click on the <guilabel>Floppy</guilabel>
icon. An icon that represents the media is added to the desktop. </para>
      <note>
        <para xml:lang="en">You cannot change the name of a removable media icon.</para>
      </note>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-461"><info><title>Para Visualizar o Conteúdo do Media</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>displaying media contents</secondary>
      </indexterm>
      <para>Pode visualizar o conteúdo do media de qualquer uma das seguintes formas:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Double-click on the icon that represents the media on the desktop.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Right-click on the icon that represents the media on the
desktop, then choose <guimenuitem>Open</guimenuitem>. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Uma janela do gestor de ficheiros apresenta o conteúdo do media. Para atualizar a lista, clique no botão <guibutton>Atualizar</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-463"><info><title>Para Apresentar as Propriedades do Media</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>displaying media properties</secondary>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">To display the properties of removable media,
right-click on the icon that represents the media on the desktop, then choose <guimenuitem>Properties</guimenuitem>. A dialog displays the properties of the media.</para>
      <para>Para fechar o diálogo de propriedades, clique em <guibutton>Fechar</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-464"><info><title>Para Ejetar Media</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>ejecting</secondary>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">To eject media, right-click on the media icon on the desktop,
then choose <guimenuitem>Eject</guimenuitem>. If the drive for the media is
a motorized drive, the media is ejected from the drive. If the drive for the
media is not motorized, wait until the desktop icon for the media disappears,
then eject the media manually.</para>
      <para xml:lang="en">You cannot eject media from a motorized drive when the media is mounted.
To eject media, first unmount the media. For example, to remove a USB flash drive, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Close all file manager windows, <application>Terminal</application>
windows, and any other windows that access the USB drive. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Right-click on the icon that represents the drive on
the desktop, then choose <guimenuitem>Eject</guimenuitem>. The desktop icon
for the drive disappears.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Remove the USB flash drive.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
          <caution>
            <para xml:lang="en">You must unmount removable media before ejecting. Do not remove a USB flash drive before you unmount the flash drive. If you do not unmount the media first you might lose data.</para>
          </caution>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="caja-cdwriter"><info><title>Gravar CDs ou DVDs</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-475"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>writing CDs</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>CDs, writing</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>writing CDs</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>burning CDs</primary>
      <see>writing CDs</see>
    </indexterm>
    <para>Gravar um CD ou DVD poderá ser útil para criar uma cópia de segurança dos seus documentos importantes. Para tal, o seu computador terá de possuir um gravador de CD ou DVD.</para>
    <tip><para>Uma forma simples de verificar que tipo de dispositivo de CD ou DVD é que o seu computador tem é selecionar <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Computador</guimenuitem></menuchoice> na barra de menu do painel superior. Se o ícone do seu dispositivo de CD contiver termos tais como "CD-RW" ou "DVD(+-)R" no seu nome, o seu computador é capaz de gravar discos.</para></tip>
    
    <para xml:lang="en">You can start choosing files to burn to a disc at any time. The file manager provides
a special folder for files and folders that you wish to write to a CD or DVD. From there you can easily write all the content (which you place in this special folder) to a CD or DVD.</para>

    <section xml:id="caja-cdwriter-data"><info><title>Criar Discos de Dados</title></info>
      
    <para>Para gravar um CD ou DVD, realize os seguintes passos:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Open <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu><guimenu>System Tools</guimenu><guimenuitem>CD/DVD Creator</guimenuitem></menuchoice>. The file manager opens the CD/DVD Creator folder.</para>
        <note><para xml:lang="en">In a File Browser window, the <guimenuitem>CD/DVD Creator</guimenuitem> item is available in the <guimenu>Go</guimenu> menu.</para></note>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Arraste os ficheiros e pastas que desejar gravar no CD ou DVD para a pasta do Criador de CD/DVD.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Introduza um CD ou DVD gravável no gravador de CD/DVD do seu sistema.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Prima o botão <guibutton>Gravar para um Disco</guibutton>, ou selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Gravar no Disco</guimenuitem></menuchoice>. É aberta a janela de diálogo de <guilabel>Gravar para um Disco</guilabel>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Utilize a janela de diálogo de <guilabel>Gravar para um Disco</guilabel> para especificar como deseja gravar o CD, como de seguida se ilustra:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Elemento do Diálogo</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Write disc to</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select the device to which you want to write the
CD from the drop-down list. To create an CD image file, select the <guilabel>File image</guilabel> option. A CD image file is a normal file that contains all the data in the same format as a CD, that you can write to a CD later.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Disc name</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Introduza na caixa de texto um nome para o CD.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Data size</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Indica o tamanho dos dados a serem gravados no disco. O disco gravável tem de ser pelo menos deste tamanho.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Write speed</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Selecione no botão de lista de seleção exclusiva qual a velocidade a que deseja gravar o CD.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Clique no botão <guibutton>Gravar</guibutton>.</para>
        <para>Se tiver selecionado a opção <guilabel>Ficheiro de imagem</guilabel> no botão de lista de seleção exclusiva <guilabel>Gravar disco para</guilabel>, é apresentado o diálogo <guilabel>Selecione um nome de ficheiro para a imagem do disco</guilabel>. Utilize o diálogo para especificar a localização onde deseja gravar o ficheiro de imagem do disco. Por omissão, os ficheiros de imagem de disco têm a extensão <filename>.iso</filename>.</para>
        <para>É aberto um diálogo <guilabel>A gravar o disco</guilabel>. Este processo demora algum tempo. Quando o disco estiver gravado ou o ficheiro de imagem criado, é apresentada no diálogo uma mensagem a indicar que o processo está terminado.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <tip><para xml:lang="en">You can set the CD/DVD Creator folder to open automatically when you insert a blank disc. See <xref linkend="goscaja-61"/>.</para></tip>
    <note><para>O sistema de ficheiros gravado no CD será legível com nomes de ficheiros extensos em todos os sistemas operativos recentes. São utilizadas ambas as extensões de sistemas de ficheiros de CD-ROM Joliet e Rock Ridge.</para></note>
    </section>

    <section xml:id="caja-cdwriter-copy"><info><title>Copiar CDs ou DVDs</title></info>
        <para>Pode criar uma cópia de um CD ou DVD, para outro disco ou para um ficheiro de imagem armazenado no seu computador. Para criar uma cópia, realize os seguintes passos:</para>
        <orderedlist>
          <listitem><para>Insira o disco que deseja copiar.</para></listitem>               
          <listitem><para>Selecione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Computador</guimenuitem></menuchoice> na barra de menu do painel superior.</para></listitem>       
          <listitem><para>Clique com o botão direito sobre o ícone do CD, e selecione <guimenuitem>Copiar o Disco</guimenuitem>.</para></listitem>       
          <listitem><para>É aberta a janela de diálogo de <guilabel>Gravar para um Disco</guilabel>.</para></listitem>  
        </orderedlist>
        <para>Se apenas possuir um dispositivo com capacidade de gravação, o processo irá primeiro criar um ficheiro de imagem do disco no seu computador. Irá depois ejetar o disco original e pedir-lhe para o trocar por um disco virgem onde gravar a cópia.</para>
        <tip><para>Se desejar criar mais do que uma cópia, selecione a opção de Ficheiro de Imagem no <guilabel>Gravar para um Disco</guilabel> e depois grave a imagem do disco: consulte <xref linkend="caja-cdwriter-writeimage"/>.</para></tip>
    </section>

    <section xml:id="caja-cdwriter-writeimage"><info><title>Criar um Disco a Partir de um Ficheiro de Imagem</title></info>
      <para>Pode gravar a imagem de um disco num CD ou DVD. Por exemplo, pode ter feito download da internet da imagem de um disco, ou anteriormente criado uma. As imagens de disco normalmente têm a extensão de ficheiro <filename>.iso</filename> e por vezes são denominadas por ficheiros iso.</para>
        <para>Para gravar a imagem de um disco, clique com o botão direito sobre o ficheiro da imagem, depois selecione no menu de contexto <guimenuitem>Gravar no Disco</guimenuitem>.</para>      
    </section>
  </section>

  <section xml:id="goscaja-515"><info><title>Navegar em Servidores Remotos</title></info>
    <para>O gestor de ficheiros <application>Caja</application> disponibiliza um ponto de acesso integrado aos seus ficheiros, aplicações, servidores FTP, partilhas Windows, servidores WebDav e servidores SSH.</para>

    <section xml:id="caja-server-connect"><info><title>Para aceder a um servidor remoto</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-37"/>      
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor xml:id="goscaja-466"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>FTP sites</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>FTP sites</secondary>
        <see>FTP sites</see>
      </indexterm>
      <para>Pode utilizar o gestor de ficheiros para aceder a um servidor remoto, seja um servidor FTP, uma partilha Windows, um servidor WebDav ou um servidor SSH.</para>
<para>Para aceder a um servidor remoto, selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Ligar-se ao Servidor</guimenuitem></menuchoice>. Pode também aceder a esta janela de diálogo a partir da barra de menu do painel superior selecionando <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Ligar ao Servidor</guimenuitem></menuchoice>.</para>
<para>Para se ligar a um servidor remoto, selecione o tipo de serviço e depois introduza o endereço do servidor.</para>
<para>Se requerido pelo seu servidor, poderá indicar a seguinte informação opcional:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="27.27*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Elemento do Diálogo</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Descrição</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Port</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Porto a que se ligar no servidor. Apenas deverá ser indicado se for necessário alterar o porto por omissão, pelo que normalmente deverá deixar este campo vazio.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Folder</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                        <para>Pasta a abrir ao estabelecer ligação ao servidor.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>User Name</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para xml:lang="en">The user name of the account used to connect to the server.
This should be supplied with the connection information if needed.
The user name information is not appropriate for a public FTP connection.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Name to use for connection</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para xml:lang="en">The designation of the connection as it will appear in the file manager.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Share</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Nome da partilha windows desejada. Apenas se aplica a partilhas Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Domain name</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Domínio Windows. Apenas se aplica a partilhas Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
<para>Se a informação do servidor for indicada sob a forma de um URI, ou necessite de uma ligação especializada, selecione <menuchoice><guimenuitem>Localização Personalizada</guimenuitem></menuchoice> como o tipo de serviço.</para>
<para>Após preencher a informação, clique no botão <guibutton>Ligar-se</guibutton>. Ao se ligar com sucesso, o conteúdo do servidor é apresentado e pode arrastar e largar ficheiros de e para o servidor remoto.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-accessnetwork"><info><title>Para Aceder a Localizações na Rede</title></info>
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor xml:id="goscaja-508"/>
      <anchor xml:id="goscaja-509"/>
      <anchor xml:id="goscaja-465"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>network places</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>network places</secondary>
        <see>network places</see>
      </indexterm>
      <para>Se o seu sistema estiver configurado para aceder a localizações na rede, pode utilizar o gestor de ficheiros para aceder a essas localizações.</para>
      <para>Para aceder a localizações na rede, abra o gestor de ficheiros e selecione <menuchoice><guimenu>Locais</guimenu><guimenuitem>Servidores de Rede</guimenuitem></menuchoice>. É aberta uma janela que apresenta as localizações na rede a que pode aceder. Execute um clique-duplo sobre a rede a que deseja aceder.</para>
      <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>NFS servers</primary><see>Unix network</see></indexterm>To
access UNIX shares, double-click on the <guilabel>Unix Network (NFS) </guilabel>
object. A list of the UNIX shares available to you is displayed in the file
manager window.</para>
      <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>Samba servers</primary><see>Windows network</see></indexterm>To access Windows shares, double-click on the <guilabel>Windows
Network (SMB) </guilabel> object. A list of the Windows shares available to
you is displayed in the file manager window.</para>
    </section>

    <!-- special URIs by and large obsolete or at least arcane -->
    <section xml:id="goscaja-467"><info><title>Aceder a Localizações com URIs Especiais</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>special URI locations</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>special URI locations</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>URI, special</primary>
        <see>special URI locations</see>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">Caja has certain special URI locations that enable you to access particular functions from the file manager.</para>
      <para>Estes destinam-se a utilizadores avançados: na maioria dos casos, existe um método mais fácil de aceder à funcionalidade ou localização.</para>
      <para><xref linkend="goscaja-TBL-479"/> lista as localizações de URIs especiais que pode utilizar com o gestor de ficheiros.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-479"><info><title>Localizações de URIs Especiais</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="33.94*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.06*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Localização do URI</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <command>burn:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Esta é uma localização especial para a qual pode copiar ficheiros e pastas que deseja gravar num CD. A partir daqui pode gravar o conteúdo desta localização no CD facilmente. Consulte também <xref linkend="caja-cdwriter"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <command>network:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Apresenta as localizações de rede a que tem acesso, caso o seu sistema esteja configurado para poder aceder a uma rede. Para aceder a uma localização na rede, execute um clique-duplo sobre esta. Pode também utilizar este URI para adicionar localizações na rede ao seu sistema. Consulte também <xref linkend="caja-accessnetwork"/>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>

  <!-- ============================================== prefs -->
  <section xml:id="caja-preferences"><info><title>Preferências do Caja</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-15"/>
    <anchor xml:id="goscaja-17"/>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.16 -->    
    <anchor xml:id="prefs-filemanager"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-84"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>customizing</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>preferences</secondary>
      <tertiary>introduction</tertiary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preferences, file manager</primary>
      <see>file manager preferences</see>
    </indexterm>
    <para>Utilize o diálogo de <guilabel>Preferências de Gestão de Ficheiros</guilabel> para personalizar o gestor de ficheiros de acordo com as suas necessidades e gostos.</para>
    <para>Para abrir o diálogo de <guilabel>Preferências de Gestão de Ficheiros</guilabel>, selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Pode também aceder a este diálogo diretamente a partir da barra de menu do painel superior selecionando <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferências</guisubmenu><guimenuitem>Gestão de Ficheiros</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Pode definir as suas preferências nas seguintes categorias:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>As definições por omissão das vistas.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>O comportamento dos ficheiros e pastas, ficheiros de texto executáveis e o Lixo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>A informação apresentada nas legendas dos ícones e o formato da data.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>As colunas existentes na vista em lista e a sua ordenação.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Opções de antevisão para melhorar o desempenho do gestor de ficheiros.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">How removable media and connected devices are handled.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section xml:id="goscaja-438"><info><title>Preferências das Vistas</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>views</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Pode especificar uma vista por omissão, e selecionar opções de ordenação e disposição. Pode também especificar definições por omissão para as vistas de ícones e em lista.</para>
      <para>Para especificar as definições por omissão das vistas, selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique no separador <guilabel>Vistas</guilabel> para aceder à secção das <guilabel>Vistas</guilabel>.</para>
      <para><xref linkend="goscaja-TBL-30"/> lista as preferências de vistas que pode alterar.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-30"><info><title>Preferências das Vistas</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>View new folders using</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Escolha a vista padrão para as pastas. Sempre que abrir uma pasta, ela será visualizada na vista que escolher. Pode ser a vista de ícones, a vista listada ou a lista compacta, que é uma variante da vista de ícones, organizada em colunas no lugar de linhas..</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Arrange items</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Selecione as características segundo as quais deseja ordenar os itens nas pastas que são apresentadas nesta vista.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Sort folders before files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione esta opção para listar as pastas antes dos ficheiros ao ordenar uma pasta.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show hidden and backup files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione esta opção para apresentar os ficheiros que normalmente estão escondidos nas pastas. Para mais informações sobre ficheiros escondidos, consulte <xref linkend="caja-hidden-files"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Default zoom level</guilabel> in the Icon View, Compact View, or List View sections
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en">Select the default zoom level for folders that are displayed
in this view. The zoom level specifies the size of items in a view.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Use compact layout</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para arrumar os itens na vista de ícones por forma a que os itens na pasta estejam próximos uns dos outros (espaçamento entre ícones reduzido).</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Text beside icons</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione esta opção para colocar as legendas dos ícones dos itens ao lado dos ícones em vez de por baixo.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>All columns have the same width</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para xml:lang="en">Select this option to make all columns in a compact view have the same width.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show only folders</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione esta opção para apenas apresentar pastas na <guilabel>Árvore</guilabel> do painel lateral.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-56"><info><title>Preferências de Comportamento</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>behavior</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Para definir as suas preferências para ficheiros e pastas, selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique no separador <guilabel>Comportamento</guilabel> para aceder a esta área. Pode definir as seguintes preferências:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Single click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para realizar a ação por omissão de um item ao lhe clicar. Quando esta opção está selecionada, e colocar o ponteiro do rato sobre um item, o título do item fica sublinhado.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Double click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para realizar a ação por omissão de um item ao realizar um clique-duplo sobre este.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Always open in browser windows</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para utilizar o <application>Caja</application> em modo de navegação em vez do modo espacial. Selecionar esta opção permite-lhe navegar pelos seus ficheiros e pastas na mesma janela, caso contrário navegará pelos seus ficheiros e pastas como por objetos.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Run executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para executar um ficheiro de texto executável ao selecioná-lo. Um ficheiro de texto executável é, por norma, um script de consola.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>View executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para apresentar o conteúdo de um ficheiro de texto executável ao selecioná-lo.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Ask each time</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para apresentar um diálogo ao selecionar um ficheiro de texto executável. O diálogo pergunta se deseja executar o ficheiro ou apresentar o seu conteúdo.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Ask before emptying the Trash or deleting files</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para apresentar uma mensagem de confirmação antes de esvaziar o <guilabel>Lixo</guilabel> ou apagar ficheiros. Mantenha esta opção selecionada exceto se tiver um bom motivo para o não fazer.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Include a Delete command that bypasses Trash</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Selecione esta opção para adicionar um item de menu <guimenuitem>Apagar</guimenuitem> aos seguintes menus:</para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para>O menu <guimenu>Editar</guimenu>.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para>O menu de contexto apresentado quando clica com o botão direito sobre um ficheiro, pasta ou objeto da área de trabalho.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                      <para>Quando seleciona um item e depois escolhe a opção de menu <guimenuitem>Apagar</guimenuitem>, o item é apagado do seu sistema de ficheiros imediatamente. Não existe forma de recuperar um ficheiro apagado. Não selecione esta opção exceto se possuir um bom motivo para tal.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-439"><info><title>Preferências de Apresentação</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>caption preferences</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>icon captions</tertiary>
      </indexterm>
      <para>A legenda de um ícone apresenta o nome do ficheiro ou pasta numa vista em ícones. A legenda do ícone também inclui três itens de informação adicionais sobre o ficheiro ou pasta. A informação adicionar é apresentada após o nome do ficheiro. Normalmente apenas um item de informação é visível, mas se aumentar o zoom sobre um ícone, é apresentada mais informação. Pode alterar que informação adicional é apresentada na legenda dos ícones.</para>
      <para>Para definir as suas preferências de legendas dos ícones, selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique no separador <guilabel>Apresentar</guilabel> para aceder à secção sobre configurações de apresentação.</para>
      <para>Selecione os itens de informação que deseja apresentar na legenda do ícone a partir dos três botões de lista de seleção exclusiva. Selecione o primeiro item na primeira lista, o segundo na segunda lista, etc. A seguinte tabela descreve os itens de informação que pode selecionar:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Informação</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Size</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar o tamanho do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar a descrição do tipo MIME do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Modified</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar a última data em que o item foi alterado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Accessed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar a última data em que o item foi acedido.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Owner</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar o dono do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Group</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar o grupo ao qual o item pertence.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying as characters</secondary></indexterm>Choose
this option to display the permissions of the item as three sets of three
characters, for example <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Octal Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying in octal notation</secondary></indexterm>Choose this option to display the permissions of the item in octal
notation, for example <computeroutput>764</computeroutput>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>MIME Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar o tipo MIME do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>None</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para não apresentar qualquer informação do item.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>A opção de <guilabel>Formato</guilabel> de data permite-lhe selecionar como são as datas apresentadas no Caja.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-490"><info><title>Preferências das Colunas da Lista</title></info>
      <para>Pode especificar que informação é apresentada na vista de lista nas janelas do gestor de ficheiros. Pode especificar que colunas são apresentadas na vista de lista, e a ordem pela qual as colunas são dispostas.</para>
      <para>Para definir as suas preferências das colunas da lista, selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique no separador <guilabel>Colunas da Lista</guilabel> para aceder à secção correspondente.</para>
      <para>Para especificar uma coluna a apresentar na vista de lista, selecione a opção que corresponde à coluna, depois clique no botão <guibutton>Apresentar</guibutton>. Para remover uma coluna da vista de lista, selecione a opção que corresponde à coluna, depois clique no botão <guibutton>Esconder</guibutton>.</para>
      <para>Utilize os botões <guibutton>Mover Acima</guibutton> e <guibutton>Mover Abaixo</guibutton> para especificar a posição das colunas na vista de lista.</para>
      <para>Para utilizar as colunas e suas posições por omissão, clique no botão <guibutton>Utilizar Omissão</guibutton>.</para>
      <para>A seguinte tabela descreve as colunas que pode apresentar:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Informação</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Name</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione esta opção para apresentar o nome do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Size</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar o tamanho do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar o tipo MIME do item da ferramenta de preferências de <application>Tipos de Ficheiros e Aplicações</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Modified</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar a última data em que o item foi alterado.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Accessed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar a última data em que o item foi acedido.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Group</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione esta opção para apresentar o grupo ao qual o item pertence.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>MIME type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Selecione esta opção para apresentar o tipo MIME do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Octal Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying in octal notation</secondary></indexterm>Choose this
option to display the permissions of the item in octal notation, for example <computeroutput>764</computeroutput>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Owner</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Selecione esta opção para apresentar o dono do item.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying as characters</secondary></indexterm>Choose
this option to display the permissions of the item as three sets of three
characters, for example <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-60"><info><title>Preferências de Antever</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>preview</tertiary>
      </indexterm>
      <para>O gestor de ficheiros inclui algumas funcionalidades de antevisão de ficheiros. As funcionalidades de antevisão podem afetar a velocidade com que o gestor de ficheiros responde aos seus pedidos. Pode alterar o comportamento de algumas destas funcionalidades para melhorar o desempenho do gestor de ficheiros. Para cada preferência de antevisão, pode selecionar uma das opções descritas na tabela seguinte:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Opção</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Always</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Realiza a ação sobre os ficheiros locais e ficheiros noutros sistemas de ficheiros.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Local Files Only</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Realiza a ação apenas sobre os ficheiros locais.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Never</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Nunca realiza a ação.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Para definir as suas preferências de antevisão, selecione <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferências</guimenuitem></menuchoice>. Clique no separador <guilabel>Antever</guilabel> para aceder à secção de <guilabel>Antever</guilabel>.</para>
      <para><xref linkend="goscaja-TBL-41"/> lista as preferências de antevisão que pode alterar.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-41"><info><title>Preferências de Antever</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show text in icons</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Opção que especifica quando antever o conteúdo de ficheiros de texto no ícone que representa o ficheiro.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show thumbnails</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Opção que especifica quando apresentar amostras de ficheiros de imagem. O gestor de ficheiros armazena as amostras dos ficheiros de cada pasta num diretório chamado <filename>.thumbnails</filename> na Pasta Pessoal do utilizador.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Only for files smaller than</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Especifica o tamanho máximo dos ficheiros para os quais o gestor de ficheiros criará uma amostra.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Preview sound files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Opção que especifica quando antever ficheiros de som.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Count number of items</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Opção que especifica quando apresentar o número de itens contidos nas pastas. Quando em vista em ícones, poderá ter de aumentar o seu nível de zoom para visualizar o número de itens em cada pasta.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-61"><info><title xml:lang="en">Media Preferences</title></info>
      <para xml:lang="en">
        You can configure how <application>Caja</application> handles
        removable media and devices that are connected to the computer, such
        as music players or cameras. For each media format or device 
        type, <application>Caja</application> offers to run one of the 
        applications that are known to support this format, as well as
        the following options:
      </para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Opção</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Ask what to do</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Make <application>Caja</application> ask for the desired
                   action when the media or device appears.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Do Nothing</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Do nothing.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Open Folder</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Treat the media or device like an ordinary folder and open
                it in a <application>Caja</application> window.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Open with other Application</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Select an application to run with the <application>Caja</application> application chooser dialog. Note that applications known to handle
                the media or device can be chosen directly from the drop-down list.
                
                </para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para xml:lang="en">The most common media formats can be configured in the <guilabel>Media Handling</guilabel> section: audio CDs, video DVDs, music players, cameras, and software cds.</para>
      <para xml:lang="en">To configure the handling for other media formats, first select the format in the <guilabel>Type</guilabel> drop-down list, then select the desired handling for this format in the <guilabel>Action</guilabel> drop-down list.</para>
      <para xml:lang="en"><xref linkend="goscaja-TBL-43"/> lists other media handling preferences that you can modify.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-43"><info><title>Preferências de Antever</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Elemento do Diálogo</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Descrição</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Never prompt or start programs on media insertion</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                   Select this option to prevent <application>Caja</application> from showing dialogs or running programs when media or devices appear. When this option is selected, the preferences for the handling of specific media formats are ignored.
                </para>
              </entry>
           </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Browse media when inserted</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  When this option is selected, <application>Caja</application>
                  will automatically open a folder when media is inserted. This
                  only applies for media formats for which the handling has not been explicitly configured.
                </para>
              </entry>
           </row>
         </tbody>
       </tgroup>
      </table>
    </section>

  </section>
  
  <section xml:id="goscaja-440"><info><title>Estender o Caja</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>running scripts</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>scripts, running from file manager</primary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">Caja can be extended in two main ways. Through <application>Caja</application> extensions, and through scripts. This section explains the difference between the two and how to install.</para>

    <section xml:id="goscaja-444"><info><title>Scripts do Caja</title></info>
      <para>O Caja pode executar scripts. Scripts são normalmente mais simples de manipular que as extensões do <application>Caja</application> e podem ser escritos em qualquer linguagem de script que o seu computador possa executar. Para executar um script selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Scripts</guimenuitem></menuchoice>, depois selecione no submenu o script que deseja executar.</para>
      <para>Para executar um script sobre um ficheiro em específico, selecione o ficheiro no painel de vista. Selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guimenuitem>Scripts</guimenuitem></menuchoice>, depois escolha no submenu o script que deseja executar sobre o ficheiro. Pode também selecionar múltiplos ficheiros sobre os quais executar os seus scripts.</para>
      <para>Pode também aceder aos scripts a partir do menu de contexto.</para>
      <note>
        <para>Se não tiver nenhum script instalado, o menu de scripts não estará visível.</para>
      </note>

      <section xml:id="goscaja-install-scripts"><info><title>Instalar Scripts no Gestor de Ficheiros</title></info>
        <para xml:lang="en">The file manager includes a special folder where you can
store your scripts. All executable files in this folder will appear in the Scripts menu. The script folder 
is located at $HOME/.config/caja/scripts.</para>
        <para>Para instalar um script, copie-o para a pasta de scripts e atribua-lhe permissões de execução pelo utilizador.</para>
      <para>Para visualizar o conteúdo da sua pasta de scripts, caso já tenha pelo menos um instalado, selecione <menuchoice><guimenu>Ficheiro</guimenu><guisubmenu>Scripts</guisubmenu><guimenuitem>Abrir a Pasta de Scripts</guimenuitem></menuchoice>. Terá de navegar com o gestor de ficheiros até à pasta de scripts caso ainda não tenha quaisquer scripts instalados. Poderá ter de selecionar a visualização de ficheiros escondidos para tal, utilizando <menuchoice><guimenu>Ver</guimenu><guimenuitem>Apresentar os Ficheiros Escondidos</guimenuitem></menuchoice></para>
<para xml:lang="en">A good source to download <application>Caja</application> scripts is from the <link xlink:href="http://g-scripts.sourceforge.net"><citetitle>G-Scripts website</citetitle></link>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-write-scripts"><info><title>Escrever Scripts para o Gestor de Ficheiros</title></info>
       <para>Quando executados a partir de uma pasta local, os scripts irão receber os nomes dos ficheiros selecionados. Quando executados a partir de uma pasta remota (por ex. uma pasta que apresenta conteúdo web ou ftp), os scripts não receberão quaisquer parâmetros.</para>
       <para>A seguinte tabela apresenta as variáveis passadas para os scripts:</para>
       <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Variável de ambiente</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Descrição</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_SELECTED_FILE_PATHS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>caminhos para os ficheiros selecionados (apenas se locais) delimitados por quebras de linha</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_SELECTED_URIS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URIs para os ficheiros selecionados delimitados por quebras de linha</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_CURRENT_URI</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI da localização atual</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_WINDOW_GEOMETRY</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>posição e tamanho da janela atual</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="caja-extensions"><info><title>Extensões do Caja</title></info>
    <para>As extensões do <application>Caja</application> são muito mais poderosas que os scripts para o <application>Caja</application>, permitindo maior liberdade em como e onde estendem o <application>Caja</application>. As extensões do <application>Caja</application> são normalmente instaladas pelo administrador do seu sistema.</para>
    <para xml:lang="en">Some popular <application>Caja</application> extensions include:
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-actions</para>
          <para xml:lang="en">This extension allows you to easily assign actions based on file type</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-send-to</para>
          <para xml:lang="en">This extension provides a simple way to send a file or folder to another using email, instant messaging, or Bluetooth.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-open-terminal.</para>
          <para xml:lang="en">This extension provides an easy way to open a terminal at the selected starting location.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
    <note>
        <para>Se está à procura do comando <guilabel>Abrir Consola</guilabel> que costumava existir por omissão no menu de contexto do <application>Caja</application>, deverá instalar a extensão <application>caja-open-terminal</application>.</para>
    </note>
  </section>
  </section>
</chapter>
