<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="glossary-1" xml:lang="fi">
    <info><title>Sanasto</title></info>
  
  <glossentry xml:id="glossary-6">
    <glossterm>sovelma</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An applet is a small, interactive application that resides
within a panel, for example the <application>Volume Control</application>. Each
applet has a simple user interface that you can operate with the mouse or
keyboard. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-40">
    <glossterm>työpöytä</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Se osa Mate-työpöydästä jossa ei ole graafisia kohteita kuten paneeleita tai ikkunoita.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-31">
    <glossterm>työpöydän tausta</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Kuva tai väri joka näytetään työpöydällä.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-9">
    <glossterm>työpöytäkohde</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Työpöydällä oleva kuvake jota voidaan käyttää tiedostojen, kansioiden ja sovellusten avaamiseen. Työpöytäkohteilla mahdollistetaan helppo pääsy usein käytettyihin tiedostoihin, kansioihin ja sovelluksiin.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-20">
    <glossterm>DNS-nimi</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniikki kirjainmerkeistä koostuva tunniste verkossa olevalle tietokoneelle.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-8">
    <glossterm>vetolaatikko</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Vetolaatikko on paneeliin lisättävä lisäosa, jonka voi avata ja sulkea vetolaatikkokuvakkeesta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-fileextension">
    <glossterm>tiedostopääte</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">The final portion of a file's name, after the last period (.) in the name. For example, the file extension of the file <filename>picture.jpeg</filename> is <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para xml:lang="en">The file extension can identify the type of file. <application>Caja</application> file manager uses this information when to determine what to do when you open a file. For more on this, see <xref linkend="caja-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-23">
    <glossterm>alustus</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Median alustus tarkoittaa median valmistamista tietyn tiedostojärjestelmän käyttöön. Kun media alustetaan, kaikki medialla oleva tieto ylikirjoitetaan.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-10">
    <glossterm>MATE-yhteensopiva sovellus</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An application that uses the standard MATE programming libraries
is called a MATE-compliant application. For example, <application>Caja</application> file manager and <application>pluma</application> text editor
are MATE-compliant applications.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-21">
    <glossterm>IP-osoite</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniikki numeroista koostuva tunniste verkossa olevalle tietokoneelle.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-25">
    <glossterm>pikanäppäin</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <firstterm>keyboard shortcut</firstterm> is a key or combination
of keys that provides an alternative to standard ways of performing an action. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-3">
    <glossterm>käynnistin</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Käynnistin käynnistää tietyn sovelluksen, suorittaa komennon tai avaa tiedoston. Käynnistin voi olla paneelissa tai valikossa.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-11">
    <glossterm>valikkopalkki</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Valikkopalkki on sovellusikkunan yläreunassa ja sisältää sovelluksen valikot.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-27">
    <glossterm>MIME-tyyppi</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A Multipurpose Internet Mail Extension (MIME) type identifies
the format of a file. The MIME type enables applications to read the file.
For example, an email application can use the <literal>image/png</literal>
MIME type to detect that a Portable Networks Graphic (PNG) file is attached
to an email.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-24">
    <glossterm>liittää</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Liittäminen tarkoittaa tiedostojärjestelmän saataville asettamista. Kun tiedostojärjestelmä liitetään, sen sijainniksi määritellään jokin nykyisen tiedostojärjestelmän alahakemisto josta uuteen tiedostojärjestelmään on jatkossa pääsy.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-4">
    <glossterm>paneeli</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A pane is a subdivision of a window. For example, the <application>Caja</application> window contains a side pane and a view pane. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-2">
    <glossterm>asetustyökalu</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ohjelmatyökalu jolla voidaan hallita Mate-työpöydän toiminnallisuuden jotain osa-aluetta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-5">
    <glossterm>pikanäppäimet</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pikanäppäimet ovat näppäinpainalluksia joilla voidaan nopeasti toteuttaa erilaisia toimintoja.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-15">
    <glossterm>pinoamisjärjestys</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Pinoamisjärjestys on järjestys jossa ikkunat ovat työpöydällä toistensa päällä.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-13">
    <glossterm>tilarivi</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Tilarivi on ikkunan alareunassa oleva rivi, jossa kerrotaan ikkunassa näytettävän tiedon tilasta.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-28">
    <glossterm>symbolinen linkki</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Erityinen tiedostotyyppi joka osoittaa toiseen tiedostoon tai kansioon. Kun symboliselle linkille tehdään jokin toiminto, toiminto tehdään sille tiedostolle tai kansiolle johon symbolinen linkki osoittaa.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-12">
    <glossterm>työkalupalkki</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Työkalupalkki on rivi joka sisältää painikkeita sovelluksen yleisimmille toiminnoille. Työkalupalkki sijaitsee yleensä valikkopalkin alapuolella.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-29">
    <glossterm>Uniform Resource Identifier</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Identifier (URI) on merkkijono, joka määrittelee tietyn sijainnin tiedostojärjestelmässä tai Internetissä. Esimerkiksi WWW-sivun osoite on URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-19">
    <glossterm>Uniform Resource Locator</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Uniform Resource Locator (URL) on osoite, joka merkitsee tiettyä sijaintia Internetissä.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-16">
    <glossterm>näkymä</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <application>Caja</application> component that enables
you to display a folder in a particular way. For example, <application>Caja</application> contains an icon view which enables you to display the contents
of a folder as icons. <application>Caja</application> also contains a
list view which enables you to display the contents of a folder as a list. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-7">
    <glossterm>työtila</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Työtila on Mate-työpöydällä oleva erillinen tila jossa voidaan työskennellä.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
