<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="sessions" xml:lang="tr">
    <info><title>Masaüstü Oturumları</title>
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Fatih Demir</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>kabalak@kabalak.net</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2000.</db:year>
      
      <db:holder>Fatih Demir</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Görkem Çetin</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>gorkem@gelecek.com.tr</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2002/2003.</db:year>
      
      <db:holder>Görkem Çetin</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Barış Çicek</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>baris@teamforce.name.tr</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2004</db:year>
      
        <db:year>2008</db:year>
      
        <db:year>2009.</db:year>
      
      <db:holder>Barış Çicek</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Muhammet Kara</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>muhammet.k@gmail.com</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2011.</db:year>
      
      <db:holder>Muhammet Kara</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>hsngrms</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>dead-bodies-everywhere@hotmail.com</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2012</db:year>
      
      <db:holder>hsngrms</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Atilla Öntaş</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>tarakbumba@gmail.com</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2014</db:year>
      
      <db:holder>Atilla Öntaş</db:holder>
    </db:copyright>
  
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Emre FIRAT</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>emrefirat93@gmail.com</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2013</db:year>
      
        <db:year>2014</db:year>
      
        <db:year>2015</db:year>
      
      <db:holder>Emre FIRAT</db:holder>
    </db:copyright>
  </info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-1"/>

  <highlights>
    <para>Bu bölüm MATE oturumu açıp kapatmak ve bir masaüstü , yönetmek ve sonlandırmak için gereken bilgileri sağlar.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="gosgetstarted-69"><info><title>Oturum Başlatmak</title></info>
    <indexterm><primary>oturumlar</primary> <secondary>başlatmak</secondary></indexterm>
    <para xml:lang="en">A <firstterm>session</firstterm> is the period you spend using MATE, between logging in and logging out. During a session, you use your applications, print, browse the web, and so on.</para>
    <para>MATE'ye giriş yapmak oturumunuzu başlatır. Giriş ekranı MATE Masaüstü için giriş yeridir: bu ekran, kullanıcı isminizle parolanızı girdiğiniz ve oturumunuz için MATE'nin kullanmasını istediğiniz dil gibi seçenekleri ayarladığınız yerdir.</para>
    <tip><para>Normalde çıkış yapmak oturumunuzu sonlandırır, ancak oturumunuzun durumunu kaydetmeyi ve MATE'yi gelecek sefer kullandığınızda bu durumu geri getirmeyi seçebilirsiniz: <xref linkend="gosstartsession-2"/> sayfasına bakın.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <section xml:id="gosstartsession-85"><info><title>MATE'ye Giriş Yapmak</title></info>
      <indexterm><primary>oturumlar</primary> <secondary>giriş yapmak</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>giriş yapmak</primary> <secondary>oturuma</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>oturum başlatmak</primary></indexterm>
      <para>Bir oturuma giriş yapmak için aşağıdaki adımları gerçekleştirin:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Giriş ekranında <guilabel>Oturum</guilabel> ikonuna tıklayın. Mevcut masaüstü ortamları listesinden MATE Masaüstü'nü seçin. Kullanıcıların çoğunluğunun bu adımı gerçekleştirmeye ihtiyacı olmayacaktır çünkü MATE genellikle zaten varsayılan masaüstü ortamı olarak ayarlanmıştır.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Kullanıcı isminizi giriş ekranındaki <guilabel>Kullanıcı adı</guilabel> alanına girin, ardından <keycap>Return</keycap> tuşuna basın.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Parolanızı giriş ekranındaki <guilabel>Parola</guilabel> alanına girin, ardından <keycap>Return</keycap> tuşuna basın.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Başarıyla giriş yaptığınızda, MATE'nin başlaması kısa bir süre alacaktır. MATE hazır olduğunda Masaüstü'nü göreceksiniz ve bilgisayarınızı kullanmaya başlayabileceksiniz.</para>
      <para>İlk defa giriş yaptığınızda, oturum yöneticisi yeni bir oturum başlatır. Eğer daha önce giriş yaptıysanız ve giriş yaptığınızda önceki oturuma ait ayarları kaydettiyseniz, oturum yöneticisi önceki oturumunuzu geri yükler.</para>
      <para>Eğer giriş yapmadan önce sistemi kapatmak veya yeniden başlatmak istiyorsanız, giriş ekranındaki <guilabel>Sistem</guilabel> ikonuna tıklayın. Bir diyalog görüntülenecektir. İstediğiniz şıkkı seçin, ardından <guibutton>Tamam</guibutton> düğmesine tıklayın.</para>
      <para>Sistem dağıtıcınız veya satıcınız giriş ekranını artık <guilabel>Sistem</guilabel> ikonu bulunmayacak şekilde değiştirmiş olabilir. Bu durumda bilgisayarı kapatma seçeneği <guilabel>Diğer</guilabel> ikonuna tıklayarak veya ayrı bir  <guibutton>Kapat</guibutton> düğmesine tıklayarak bulunabilir.</para>
<!--What about failsafe mate?-->
    </section>

    <section xml:id="gosstartsession-86"><info><title>Başka Bir Dil Kullanımı</title></info>
      <indexterm><primary>oturumlar</primary> <secondary>değişik dil, giriş yapmak</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>dil, başka giriş yapmak</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>giriş yapmak</primary> <secondary>oturuma, başka bir dil ile</secondary></indexterm>
      <para>Bir oturuma başka bir lisanla giriş yapmak için aşağıdaki adımları gerçekleştirin.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Giriş ekranında <guilabel>Dil</guilabel> ikonuna tıklayın. İstediğiniz dili mevcut diller listedinden seçin.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Kullanıcı isminizi giriş ekranındaki <guilabel>Kullanıcı adı</guilabel> alanına girin, ardından <keycap>Return</keycap> tuşuna basın.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Parolanızı giriş ekranındaki <guilabel>Parola</guilabel> alanına girin, ardından <keycap>Return</keycap> tuşuna basın.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para>Başka bir dille oturum açtığınız vakit, kullanıcı arayüzü dilini değiştirirsiniz ancak klavye düzeni değişmez. Başka bir klavye düzeni seçmek için <application>Klavye Göstergesi</application> uygulamacığını kullanın.</para>
      </note>
      <tip>
        <para>Sistem dağtıcınız veya satıcınız giriş ekranını artık <guilabel>Dil</guilabel> ikonu bulunmayacak şekilde değiştirmiş olabilir. Bu durumda, oturumun dilini değiştirme seçeneği  <guilabel>Diğer</guilabel> ikonuna tıklayarak bulunabilir.</para>
      </tip>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="lock-screen"><info><title>Ekranınızın Kilitlenmesi</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Ekranı kilitle ikonu.</phrase> </textobject></mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm><primary>oturumlar</primary> <secondary>ekranın kilitlenmesi</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>ekranın kilitlenmesi</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>Kilitle düğmesi</primary></indexterm>
    <para>Ekranınızın kilitlenmsi uygulamalarınıza ve bilgilerinize erişimi engeller ve bilgisayarınızı gözetimsiz bırakmanıza imkân verir. Ekranınız kilitli durumdayken ekran koruyucusu çalışır.</para>
    
    <para>Ekranı kilitlemek için aşağıdaki adımlardan birini gerçekleştirin:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><menuchoice><guimenu>Sistem</guimenu><guimenuitem>Ekranı Kilitle</guimenuitem></menuchoice> şıkkını seçin.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Eğer <guibutton>Ekranı Kilitle</guibutton> düğmesi bir panelde mevcutsa, <guibutton>Ekranı Kilitle</guibutton> düğmesine tıklayın.</para>
        <note><para><guibutton>Ekranı Kilitle</guibutton> düğmesi panellerde varsayılan değer olarak mevcut değildir. Eklemek için <xref linkend="panels-addobject"/> sayfasına bakın.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Ekranın kilidini açmak için farenizi hareket ettirin veya herhangi bir tuşa basın, ekran kilidi diyaloğunda parolanızı girin ve ardından <keycap>Return</keycap> tuşuna basın.</para>
    <para xml:lang="en">If another user wants to use the computer while it is locked, they can move the mouse or press a key and then click <guibutton>Switch User</guibutton>. The login screen will be displayed, and they can log in using their user account. They will not be able to access any of your applications or information. When they log out, the screen will be locked again and you can access your session by unlocking the screen.</para>
  <para>Ekranını kilitlemiş bir kullanıcıya mesaj bırakabilirsiniz. Fareyi hareket ettirin veya herhangi bir tuşa basın ve ardından <guibutton>Mesaj Bırak</guibutton> düğmesine tıklayın. Kutuda mesajınızı yazın ve <guibutton>Kaydet</guibutton> düğmesine tıklayın. Kullanıcı ekranın kilidini açtığında mesajınız görüntülenecektir.</para>
  </section>

  <section xml:id="gosstartsession-2"><info><title>Oturum Açtığınızda Programların Otomatik Olarak Başlatılmasını Ayarlama</title></info>
    <indexterm><primary>tercih araçları</primary> <secondary>Oturumlar</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>oturumlar</primary> <secondary>başlangıç</secondary></indexterm>
  <para>Bir oturum açtığınızda bazı programların otomatik olarak başlamasını seçebilirsiniz. Mesela bir İnternet tarayıcısının oturum açar açmaz başlatılmasını isteyebilirsiniz. Oturum açtığınızda otomatik olarak başlatılan programlara <firstterm>başlangıç programları</firstterm> denir. Başlangıç programları, çıkış yaptığınızda oturum yöneticisi tarafından otomatik olarak kaydedilir ve güvenle kapatılır, ve giriş yaptığınızda tekrar başlatılır.</para>
  <para><application>Oturumlar</application> tercih aracı, giriş yaptığınızda hangi programların otomatik olarak başlatılacağını belirlemenize imkân verir. Bu aracın iki sekmesi bulunur, <application>Oturumlar</application> sekmesi ve <application>Seçenekler</application> sekmesi.</para>

    <section xml:id="gosstartsession-21"><info><title>Başlangıç Programları Sekmesi</title></info>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor xml:id="gosstartsession-6"/>
        <anchor xml:id="gosstartsession-10"/>
      <para>Başlangıç Programları sekmesini başlangıç programları eklemek, değiştirmek ve kaldırmak için kullanabilirsiniz.</para>
      <para>Başlangıç programlarının listesi bu sekmede götüntülenir. Liste, her programın kısa bir açıklamasıyla başlangıç programının  etkinleştirilip etkinleştirilmediğini gösteren bir şık kutusu gösterir. Etkinleştirilmemiş programlar, giriş yaptığınızda otomatik olarak başlatılmayacaktır.</para>

      <section xml:id="gosstartsession-211"><info><title>Başlangıç Programlarının Etkinleştirilmesi/Devre Dışı Bırakılması</title></info>
       <para>Bir programın otomatik olarak başlamasını etkinleştirmek için, o programa denk gelen şık kutusunu seçin.</para>
       <para>Programın otomatik olarak başlamasını devre dışı bırakmak için, şık kutusunun seçimini kaldırın.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-212"><info><title>Yeni Bir Başlangıç Programı Eklenmesi</title></info>
       <para>Yeni bir başlangıç programı eklemek için aşağıdaki adımları gerçekleştirin:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para><guibutton>Ekle</guibutton> düğmesine tıklayın. Bu, <application>Başlangıç Programı Ekle</application> diyalog kutusunu açacaktır.</para>
        </step>
        <step>
         <para><guilabel>İsim</guilabel> metin kutusunu kullanarak yeni başlangıç programı için bir isim belirtin.</para>
        </step>
        <step>
         <para><guilabel>Komut</guilabel> metin kutusunu kullanarak uygulamayı başlatan komutu belirtin. Mesela, <userinput>pluma</userinput> komutu  <application>Pluma Metin Düzenleyicisini</application> başlatır. Eğer tam komutu bilmiyorsanız, komutun yolunu seçmek için <guibutton>Tara</guibutton> düğmesine basın.</para>
        </step>
        <step>
         <para><guilabel>Açıklama</guilabel> metin kutusunda uygulamanın bir açıklamasını girin. Bunu, başlangıç programları listesinde programın açıklaması olarak göreceksiniz.</para>
        </step>
        <step>
         <para><guibutton>Ekle</guibutton> düğmesine tıklayın: uygulama, başlangıç uygulamaları listesine şık kutusu seçilmiş (etkinleştirilmiş) halde eklenecektir.</para>
        </step>
       </procedure>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-213"><info><title>Bir Başlangıç Uygulamasının Kaldırılması</title></info>
       <para>Bir başlangıç uygulamasını kaldırmak için, onu başlangıç programları listesinden seçip <guibutton>Kaldır</guibutton> düğmesine tıklayın.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-214"><info><title>Bir Başlangıç Uygulamasının Düzenlenmesi</title></info>
       <para>Mevcut bir başlangıç programını düzenlemek için onu başlangıç programları listesinden seçip <guibutton>Düzenle</guibutton> düğmesine tıklayın. Programın özelliklerini düzenlemenize imkân veren bir diyalog açılacaktır. Bu diyalogdaki seçenekler hakkında daha fazla bilgi için <xref linkend="gosstartsession-212"/> sayfasına bakın.</para>
      </section>
    </section>
    
    <section xml:id="gosstartsession-22"><info><title>Oturum Seçenekleri Sekmesi</title></info>
      <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
      <anchor xml:id="gosstartsession-9"/>
      <anchor xml:id="gosgetstarted-74"/>
      <para>Oturum yöneticisi çıkış yaptığınızda hangi programların çalışmakta olduklarını hatırlayabilir ve onları tekrar giriş yaptığınızda otomatik olarak yeniden başlatabilir. Eğer bunun her çıkış yapmanızda meydana gelmesini istiyorsanız, <guilabel>Çıkarken çalışan uygulamaları kendiliğinden hatırla</guilabel> şıkkını seçin. Eğer bunun sadece bir defa meydana gelmesini istiyorsanız, çıkış yapmadan önce <guibutton>Şu anda çalışan uygulamayı hatırla</guibutton> düğmesine basın.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="shutdown"><info><title>Bİr Oturumun Sonlandırılması</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm><primary>oturumlar</primary> <secondary>sonlandırma</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>oturumlar</primary> <secondary>çıkış</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>çıkış</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>çık</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>kapat</primary></indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>Bilgisayarınızı kullanmayı tamamladıktan sonra, aşağıdakilerden birini yapmayı seçebilirsiniz:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Çıkış yapıp bilgisayarı başka bir kullanıcının çalışmaya başlaması için hazır bir şekilde bırakmak. MATE'den çıkış yapmak için <menuchoice><guimenu>Sistem</guimenu><guimenuitem>Çıkış<replaceable>kullanıcıismi</replaceable></guimenuitem></menuchoice> şıkkını seçin.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Bilgisayarı kapatıp gücü kesmek. Kapatmak için <menuchoice><guimenu>Sistem</guimenu><guimenuitem>Kapat</guimenuitem></menuchoice> şıkkını seçin ve açılan diyalogda <guibutton>Kapat</guibutton> düğmesine tıklayın.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Depending on your computer's configuration, you can also <firstterm>Hibernate</firstterm> your computer. During hibernation, less power is used, but all the applications and documents that you have open are preserved and will still be open when you resume from hibernation. You can resume from hibernation by moving your mouse or pressing a key.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Bazı satıcılar ve dağıtıcılar bilgisayarınızı iki değişik yolla beklemeye almanıza izin verirler, ki bunların ismi Beklemeye almak ve <firstterm>Askıya</firstterm> almaktır. Bunların ikisi de açık dosya ve uygulamalarınızı muhafaza eder, ancak biri bilgisayarınızın gücünü tamamen keser, diğeri ise bilgisayarı daha az güç kullanan ancak çalışır durumda bırakacaktır.</para>
    </note>
       
    <para>Bir oturumu sonlandırdığınız zaman kaydedilmemiş çalışma içeren uygulamalar sizi uyaracaktır. Çalışmanızı kaydetmeyi ya da çıkış yapma veya kapatma komutunu iptal etmeyi seçebilirsiniz.</para>

    <para xml:lang="en">Before you end a session, you might want to save your current
settings so that you can restore the session later. In the <xref linkend="prefs-sessions"/> tool, you can select an option to automatically
save your current settings.</para>
  </section>
</chapter>
