<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="caja" xml:lang="el">
    <info><title>Δραστηριότητα με αρχεία</title></info>
  
  <!-- ID tag preserved for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="goscaja-1"/>

  <!-- Desktop Overview / File Manager -->
  <anchor xml:id="gosoverview-56"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Open Files -->
  <anchor xml:id="gosoverview-58"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Move Files -->
  <anchor xml:id="gosoverview-57"/>

  <!-- MOVE THESE ANCHORS -->
  <!-- Desktop Overview / Desktop -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-11"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Open Desktop Objects -->
  <anchor xml:id="gosoverview-29"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Add Objects-->
  <anchor xml:id="gosoverview-19"/>
  <!-- Using the Start Here Location -->
  <anchor xml:id="goscaja-445"/>
  <!-- To Choose a View in Which to Display a File or Folder - (image/text view) -->
  <anchor xml:id="goscaja-100"/>
  <!-- To Modify the Behavior of a View -->
  <anchor xml:id="goscaja-111"/>
  <!-- To Resize an Icon in Icon View - (This can only be done on desktop now) -->
  <anchor xml:id="goscaja-103"/>
  <!-- To Execute Other Actions When Displaying a File -->
  <anchor xml:id="goscaja-73"/>

  <highlights>
    <para>Αυτό το κεφάλαιο περιγράφει τον τρόπο χρήσης του διαχειριστή αρχείων <application>Ναυτίλος</application>.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="goscaja-21"><info><title>Εισαγωγή</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>

    <section xml:id="goscaja-22"><info><title>Λειτουργικότητα διαχειριστή αρχείων</title></info>
    <para>Ο διαχειριστής αρχείων <application>Ναυτίλος</application> παρέχει έναν απλό και ολοκληρωμένο τρόπο διαχείρισης αρχείων και εφαρμογών. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το διαχειριστή αρχείων για να κάνετε μία από τις παρακάτω ενέργειες:</para>
    <itemizedlist>
       <listitem><para>Δημιουργία φακέλων και εγγράφων</para></listitem>
       <listitem><para>Προβολή αρχείων και φακέλων</para></listitem>
       <listitem><para>Αναζήτηση και διαχείριση αρχείων</para></listitem>
       <listitem><para>Εκτέλεση σεναρίων και εκκίνηση εφαρμογών</para></listitem>
       <listitem><para>Εξατομίκευση εμφάνισης αρχείων και φακέλων</para></listitem>
       <listitem><para>Άνοιγμα ειδικών τοποθεσιών στον υπολογιστή σας</para></listitem>
       <listitem><para>Εγγραφή δεδομένων σε CD ή DVD</para></listitem>
       <listitem><para>Εγκατάσταση και αφαίρεση γραμματοσειρών</para></listitem>
     </itemizedlist>
    <para>Ο διαχειριστής αρχείων σας επιτρέπει να οργανώνετε τα αρχεία σας σε φακέλους. Οι φάκελοι μπορούν να περιέχουν αρχεία και επίσης άλλους φακέλους. Η χρήση φακέλων μπορεί να διευκολύνει την αναζήτηση των αρχείων σας.</para>
    <para>Ο <application>Ναυτίλος</application> επίσης διαχειρίζεται την επιφάνεια εργασίας. Η επιφάνεια εργασίας εκτείνεται πίσω από όλα τα ορατά αντικείμενα στην οθόνη σας. Η επιφάνεια εργασίας είναι ένα ενεργό στοιχείο του τρόπου με τον οποίον χρησιμοποιείτε τον υπολογιστή σας.</para>
    <para xml:lang="en">Every user has a Home Folder. The Home Folder contains all user's files. The desktop is another folder. The desktop contains special icons allowing easy access to the users Home Folder, Trash, and also removable media such as floppy disks, CDs and USB flash drives.</para>
    <para xml:lang="en"><application>Caja</application> is always running while you are using MATE. To open a new <application>Caja</application> window, double-click on an appropriate icon on the desktop such as <guimenuitem>Home</guimenuitem> or <guimenuitem>Computer</guimenuitem>, or choose an item from <xref linkend="places-menu"/> on the top panel.</para>
    <para>Στο MATE πολλά αντικείμενα είναι αρχεία, όπως έγγραφα επεξεργασίας κειμένου, υπολογιστικά φύλλα, φωτογραφίες, ταινίες, και μουσική.</para>
  </section>

  <section xml:id="caja-presentation"><info><title>Παρουσίαση του διαχειριστή αρχείων</title></info>
    
    <para xml:lang="en"><application>Caja</application> provides two modes in which you can interact with your filesystem: spatial and browser mode. You may decide which method you prefer and set  <application>Caja</application> to always use this by selecting (or deselecting) <guilabel>Always open in browser windows</guilabel> in the <guilabel>Behavior</guilabel> tab of the <xref linkend="caja-preferences"/>.</para>
    <para xml:lang="en">Browser mode is the default in MATE, but your distributor, vendor, or system administrator may have configured <application>Caja</application> to use spatial mode by default.</para>
    <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-always-use-browser"><info><title xml:lang="en">Dconf-Editor showing the value of always-use-browser key for gsettings org.mate.caja.preferences schema</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_always_use_browser.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Dconf-Editor showing the value of always-use-browser key for gsettings org.mate.caja.preferences schema.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
    <para>Στη συνέχεια επεξηγείται η διαφορά μεταξύ των δύο λειτουργιών:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><!-- BROWSER -->
          <term>Λειτουργία περιηγητή: περιήγηση αρχείων και φακέλων</term>
          <listitem>
            <para>Το παράθυρο του διαχειριστή αρχείων αναπαριστά έναν περιηγητή, ο οποίος μπορεί να προβάλλει κάθε τοποθεσία. Το άνοιγμα φακέλου ανανεώνει το τρέχον παράθυρο του διαχειριστή αρχείων για να παρουσιάσει τα περιεχόμενα του νέου φακέλου.</para>
            <para>Όπως συμβαίνει και με τα περιεχόμενα φακέλου, το παράθυρο περιηγητή εμφανίζει μία εργαλειοθήκη με κοινές λειτουργίες και τοποθεσίες, μία γραμμή τοποθεσίας που παρουσιάζει την τρέχουσα τοποθεσία στην ιεραρχία φακέλων, και μία πλευρική μπάρα που μπορεί να περιλαμβάνει διάφορα είδη πληροφοριών.</para>
             <para>Σε λειτουργία περιήγησης, κανονικά έχετε λιγότερα παράθυρα διαχειριστή αρχείων ανοικτά τη φορά. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω στη χρήση λειτουργίας περιηγητή δείτε <xref linkend="caja-browser-mode"/>.</para>
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-browser-mode"><info><title xml:lang="en"><application>Caja</application> in browser mode</title></info>
            <screenshot>
              <mediaobject xml:lang="en">
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/caja_browser_mode.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Caja in browser mode.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
          </listitem>        
        </varlistentry><!-- SPATIAL -->
        <varlistentry>
          <term>Χωρική λειτουργία: περιηγηθείτε στα αρχεία και τους φακέλους σας ως αντικείμενα</term>
          <listitem>
            <para>Το παράθυρο του διαχειριστή αρχείων αναπαριστά ένα συγκεκριμένο φάκελο. Το άνοιγμα ενός φακέλου ανοίγει το νέο παράθυρο για εκείνο το φάκελο. Κάθε φορά που ανοίγετε ένα συγκεκριμένο φάκελο, θα βρείτε το αντίστοιχο παράθυρο να εμφανίζεται στην ίδια θέση και στο ίδιο μέγεθος που το είδατε την τελευταία φορά (αυτός είναι ο λόγος για το όνομα 'χωρική λειτουργία').</para>
            <para>Η χρήση της χωρικής λειτουργίας μπορεί να οδηγεί σε περισσότερα παράθυρα διαχειριστή αρχείων στην οθόνη. Από την άλλη, ορισμένοι χρήστες βρίσκουν ότι η παρουσίαση αρχείων και φακέλων με αυτόν τον τρόπο ως πραγματικά φυσικά αντικείμενα με συγκεκριμένες τοποθεσίες, κάνει ευκολότερη την εργασία με αυτά. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω στη χρήση της χωρικής λειτουργίας δείτε <xref linkend="caja-spatial-mode"/></para>
        
            <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-spatial-mode"><info><title xml:lang="en">Three Folders Opened in Spatial Mode</title></info>
              <screenshot>
                <mediaobject xml:lang="en">
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="figures/caja_spatial_mode.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                  <textobject>
                    <phrase>Three Folders Opened in Spatial Mode.</phrase>
                  </textobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
            <note>
              <para>Παρατηρείστε τον τρόπο με τον οποίο ο <application>Ναυτίλος</application>, όταν βρίσκεται σε χωρική λειτουργία, παρουσιάζει έναν ανοικτό φάκελο με διαφορετικό εικονίδιο.</para>
            </note>
          </listitem>             
        </varlistentry>
     </variablelist>   
  </section>
  </section>

  <!-- ====================================================== Spatial mode -->  
  <section xml:id="caja-spatial-mode"><info><title>Χωρική λειτουργία</title></info>
    <anchor xml:id="goscaja-24"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>navigating</secondary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">The following section describes how to browse your system using the <application>Caja</application> file manager when configured in spatial mode. In spatial mode, each <application>Caja</application> window corresponds to a single folder. When you open a folder its window appears at the same place on the screen as the last time you looked at it. This is the default behavior in <application>Caja</application>.</para>
    <para>Για μία σύγκριση λειτουργίας περιήγησης και χωρικής λειτουργίας, δείτε <xref linkend="caja-presentation"/>.</para>

    <section xml:id="goscaja-510"><info><title>Χωρικά παράθυρα</title></info>
      <para>Ένα νέο χωρικό παράθυρο ανοίγει κάθε φορά που ανοίγετε ένα φάκελο. Για να ανοίξετε ένα φάκελο, κάντε μία από τις παρακάτω ενέργειες:</para>
      <anchor xml:id="goscaja-25"/><!-- removed id: Displaying Folder Contents -->
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Κάντε διπλό- κλικ στο εικονίδιο του φακέλου πάνω στην επιφάνεια εργασίας ή σε ένα υπάρχον παράθυρο</para></listitem>
        <listitem><para>Επιλέξτε το φάκελο, και πιέστε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo>.</para></listitem>
        <listitem><para>Επιλέξτε το φάκελο, και πιέστε <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>κάτω βέλος</keycap></keycombo></para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">Choose an item from the <xref linkend="places-menu"/> on the top panel. Your Home Folder and folders you have bookmarked are listed here. For more on bookmarks, see <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Για να κλείσετε τον τρέχοντα φάκελο ενώ ανοίγετε έναν νέο, κρατήστε πατημένο <keycap>Shift</keycap> όταν κάνετε διπλό κλικ, ή πιέστε <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Κάτω βέλος</keycap></keycombo>.</para>

      <para>Η <xref linkend="goscaja-FIG-504"/> παρουσιάζει ένα παράθυρο σε χωρική λειτουργία που εμφανίζει τα περιεχόμενα του φακέλου Υπολογιστής.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-504"><info><title xml:lang="en">Contents of a folder in a spatial mode.<indexterm xml:lang="en"><primary>file
manager</primary><secondary>icon view</secondary><tertiary>illustration</tertiary></indexterm></title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_spatial_view.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Displaying a folder in spatial mode.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    <para>Σε χωρική λειτουργία κάθε ανοικτό παράθυρο στο <application>Ναυτίλο</application> εμφανίζει μόνο μία τοποθεσία. Επιλογή μίας δεύτερης τοποθεσίας θα ανοίξει ένα δεύτερο παράθυρο του <application>Ναυτίλου</application>. Επειδή κάθε τοποθεσία θυμάται την προηγούμενη θέση στην οθόνη στην οποία ανοίχτηκε αυτό σας επιτρέπει εύκολα να αναγνωρίζετε φακέλους όταν υπάρχουν πολλοί ανοικτοί στην οθόνη.</para>
    <para>Ορισμένοι άνθρωποι θεωρούν τη χωρική λειτουργία καλύτερη, συγκεκριμένα για μετακίνηση αρχείων ή φακέλων σε διαφορετική τοποθεσία, ενώ πάλι άλλοι βρίσκουν ότι ο αριθμός ανοικτών παραθύρων γίνεται υπερβολικός. Η <xref linkend="goscaja-FIG-naut-spatial-many-open"/> παρουσιάζει ένα παράδειγμα χωρικής περιήγησης με πολλές ανοικτές τοποθεσίες.</para>
        <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-spatial-many-open"><info><title xml:lang="en">Three Folders Opened in Spatial Mode</title></info>
          <screenshot>
            <mediaobject xml:lang="en">
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/caja_spatial_mode.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
              <textobject>
                <phrase>Three Folders Opened in Spatial Mode.</phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
<note>
<para xml:lang="en">Because spatial mode will fill your screen with <application>Caja</application> windows, it is important to be able to reposition them effectively. By holding the <keycap>Alt</keycap> key and clicking anywhere within the bounds of a <application>Caja</application> window you may reposition it simply, instead of requiring that you reposition it by dragging its title bar.</para>
</note>
  </section>

   <section xml:id="caja-spatial-components"><info><title>Συστατικά χωρικού παραθύρου</title></info>
      <para>Ο <xref linkend="goscaja-TBL-85"/> περιγράφει τα στοιχεία παραθύρων των αντικειμένων αρχείου.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-85"><info><title>Τα συστατικά του χωρικού παραθύρου</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Συστατικό</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Γραμμή μενού</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Περιέχει μενού που χρησιμοποιούνται για την εκτέλεση εργασιών στο διαχειριστή αρχείων.</para>
		<para>Μπορείτε επίσης να ανοίξετε ένα αναδυόμενο μενού από παράθυρα του διαχειριστή αρχείων. Για να ανοίξετε αυτό το αναδυόμενο μενού κάντε δεξί κλικ σε ένα παράθυρο του διαχειριστή αρχείων. Τα αντικείμενα σε αυτό το μενού εξαρτώνται από το σημείο στο οποίο κάνατε το δεξί κλικ. Για παράδειγμα, όταν κάνετε δεξί κλικ σε ένα αρχείο ή φάκελο, μπορείτε να επιλέξετε αντικείμενα σχετικά με το αρχείο ή το φάκελο. Όταν κάνετε δεξί κλικ στο παρασκήνιο ενός πλαισίου προβολής, μπορείτε να επιλέξετε αντικείμενα σχετικά με την προβολή αντικειμένων στο πλαίσιο προβολής.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor xml:id="goscaja-components-view"/>
                <para>Πλάισιο προβολής</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Εμφανίζει τα περιεχόμενα των παρακάτω:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Φάκελοι</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Τοποθεσίες FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Κοινοί πόροι Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Εξυπηρετητές WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Τοποθεσίες που αντιστοιχούν σε ειδικά URI</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Γραμμή κατάστασης</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Εμφανίζει πληροφορίες κατάστασης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Επιλογέας γονικού φακέλου</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Αυτή η αναδιπλούμενη λίστα παρουσιάζει την ιεραρχία του φακέλου. Επιλέξτε έναν φάκελο από τη λίστα για να τον ανοίξετε.</para>
                <tip><para>Κρατήστε πατημένο το <keycap>Shift</keycap> ενώ επιλέγετε από τη λίστα για να κλείσετε τον τρέχοντα φάκελο καθώς ανοίγετε τον νέο.</para></tip>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-4"><info><title>Εμφάνιση του προσωπικού σας φακέλου σε χωρικό παράθυρο</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home location</secondary>
        <see>Home location</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Home location</primary>
        <secondary>displaying</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να εμφανίσετε τον προσωπικό σας φάκελο, εκτελέστε μία από τις παρακάτω ενέργειες:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Κάντε διπλό κλικ στο αντικείμενο <guilabel>Προσωπικός φάκελος</guilabel> στην επιφάνεια εργασίας σας.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Από τη γραμμή μενού ενός φακέλου, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Τοποθεσίες</guimenu><guimenuitem>Προσωπικός φάκελος</guimenuitem></menuchoice>.</para> 
        </listitem>
        <listitem><para>Από την άνω ακραία εργαλειοθήκη μενού, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Τοποθεσίες</guimenu><guimenuitem>Προσωπικός φάκελος</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Το χωρικό παράθυρο εμφανίζει τα περιεχόμενα του προσωπικού σας φακέλου.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-511"><info><title>Εμφάνιση γονικού φακέλου</title></info>
      <para>Ένας γονικός φάκελος είναι ο φάκελος που περιέχει τον τρέχοντα φάκελο. Για να εμφανίσετε τα περιεχόμενα του γονικού ως προς τον τρέχοντα φάκελο, κάντε μία από τις παρακάτω ενέργειες:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Άνοιγμα γονικού</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πιέστε <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>βέλος άνω</keycap></keycombo>.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Επιλέξτε από τον επιλογέα γονικού φακέλου κάτω αριστερά από το παράθυρο.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Για να κλείσετε τον τρέχοντα φάκελο ενώ ανοίγετε το γονικό, κρατήστε πατημένο το πλήκτρο <keycap>Shift</keycap> ενώ επιλέγετε από τον επιλογέα του γονικού φακέλου, ή πιέστε <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Πάνω βέλος</keycap></keycombo>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-512"><info><title>Κλείσιμο φακέλων</title></info>
      <para>Για το κλείσιμο φακέλων μπορείτε απλά να πατήσετε το κουμπί κλεισίματος παραθύρου, αλλά αυτός μπορεί να μην είναι ο πιο αποτελεσματικός τρόπος για να κλείσετε πολλά παράθυρα. Αν επιθυμείτε να δείτε μόνο τον τρέχοντα φάκελο, αλλά όχι τους φακέλους που ανοίξατε για να φτάσετε σε αυτόν, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Κλείσιμο όλων των γονικών φακέλων</guimenuitem></menuchoice>. Αν θέλετε να κλείσετε όλους τους φακέλους στην οθόνη, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Κλείσιμο όλων των φακέλων</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-501"><info><title>Εμφάνιση φακέλου σε παράθυρο περιηγητή</title></info>
      <para>Αν επιθυμείτε να εμφανίσετε έναν ατομικό φάκελο σε λειτουργία περιήγησης, ενώ συνεχίζετε τη δραστηριότητά σας σε χωρική λειτουργία, ακολουθείστε τα επόμενα βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε ένα φάκελο όντας σε χωρική λειτουργία.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Περιήγηση φακέλου</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-open-location"><info><title>Άνοιγμα τοποθεσίας</title></info>
      <para>Μπορείτε να ανοίξετε ένα φάκελο ή άλλη τοποθεσία σε χωρική λειτουργία πληκτρολογώντας το όνομά του.</para>
      <para xml:lang="en">Choose <menuchoice>
	<shortcut>
		<keycombo><keysym>L</keysym></keycombo>
	</shortcut>
	<guimenu>File</guimenu>
	<guimenuitem>Open Location</guimenuitem>
</menuchoice>, and type the path or URI of the location you wish to open.
</para>
    </section>
  </section>

  <!-- ====================================================== Browser mode -->
  <section xml:id="caja-browser-mode"><info><title>Λειτουργία περιήγησης</title></info>
    <!-- Viewing Files in a File Browser Window -->
    <anchor xml:id="goscaja-210"/>   
    <anchor xml:id="goscaja-447"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>windows</secondary>
    </indexterm>
    <para>Η επόμενη ενότητα περιγράφει τον τρόπο περιήγησης στο σύστημά σας χρησιμοποιώντας το διαχειριστή αρχείων <application>Ναυτίλο</application> όταν έχει διαμορφωθεί σε λειτουργία περιήγησης. Σε λειτουργία περιήγησης, το άνοιγμα ενός φακέλου ανανεώνει τον τρέχοντα διαχειριστή αρχείων για να εμφανίσει τα περιεχόμενα του νέου φακέλου.</para>
    <para>Για μία σύγκριση λειτουργίας περιήγησης και χωρικής λειτουργίας, δείτε <xref linkend="caja-presentation"/>.</para>

    <section xml:id="goscaja-492"><info><title>Το παράθυρο του Περιηγητή αρχείων</title></info>
      <para xml:lang="en">You can access the file browser in the following ways:
      <itemizedlist>
        <listitem><para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu><guimenuitem>System Tools</guimenuitem><guimenuitem>File Browser</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">While in spatial mode you may open a folder in browser mode by right clicking on that folder and choosing <guimenuitem>Browse Folder</guimenuitem>. A new file browser window will then open and display the contents of the selected folder.</para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">If <application>Caja</application> is set to always open browser windows, double clicking any folder will open a browser window, see <xref linkend="goscaja-56"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-home-browser-mode"><info><title>Περιεχόμενα φακέλου σε παράθυρο Περιηγητή αρχείων</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_browser_mode.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase> A folder in a file browser window.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <note>
        <para>Σε κάποιες διανομές της επιφάνειας εργασίας MATE, το κουμπί <guibutton>Αρχικός κατάλογος</guibutton> της εργαλειοθήκης μπορεί να έχει κάποιο άλλο προορισμό, για παράδειγμα τα <guibutton>Έγγραφα</guibutton>.</para>
      </note>

      <section xml:id="goscaja-493"><info><title>Τα συστατικά του παραθύρου του Περιηγητή αρχείων</title></info>
        <para>Ο <xref linkend="goscaja-TBL-83"/> περιγράφει τα στοιχεία ενός παραθύρου περιήγησης αρχείων.</para>
        <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-83"><info><title>Συστατικά παραθύρου Περιηγητή αρχείων</title></info>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Συστατικό</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Περιγραφή</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Γραμμή μενού</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Περιέχει μενού που χρησιμοποιούνται για την εκτέλεση εργασιών στο διαχειριστή αρχείων.</para>
		              <para>Μπορείτε επίσης να ανοίξετε ένα αναδυόμενο μενού από παράθυρα του διαχειριστή αρχείων. Για να ανοίξετε αυτό το αναδυόμενο μενού κάντε δεξί κλικ σε ένα παράθυρο του διαχειριστή αρχείων. Τα αντικείμενα σε αυτό το μενού εξαρτώνται από το σημείο στο οποίο κάνατε το δεξί κλικ. Για παράδειγμα, όταν κάνετε δεξί κλικ σε ένα αρχείο ή φάκελο, μπορείτε να επιλέξετε αντικείμενα σχετικά με το αρχείο ή το φάκελο. Όταν κάνετε δεξί κλικ στο παρασκήνιο ενός πλαισίου προβολής, μπορείτε να επιλέξετε αντικείμενα σχετικά με την προβολή αντικειμένων στο πλαίσιο προβολής.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Εργαλειοθήκη</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Περιέχει κουμπιά που χρησιμοποιούνται για την εκτέλεση εργασιών με το διαχειριστή αρχείων.</para>
<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Πίσω</guibutton> Επιστρέφει στην προηγούμενη τοποθεσία που είχατε επισκεφτεί. Η διπλανή αναδιπλούμενη λίστα περιέχει έναν κατάλογο με τις τελευταίες τοποθεσίες που επισκεφτήκατε ώστε να έχετε τη δυνατότητα να επιστρέψετε σε αυτές γρήγορα.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para xml:lang="en"><guimenu>Forward</guimenu> Performs the opposite function to the <guibutton>Back</guibutton> toolbar item. If you have previously navigated back in time, then this button returns you to the present.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Πάνω</guibutton> Σας μετακινεί ένα επίπεδο προς τα πάνω στο γονικό φάκελο ως προς τον τρέχοντα φάκελο.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Ανανέωση</guibutton> Ανανεώνει τα περιεχόμενα του τρέχοντα φακέλου.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Αρχή</guibutton> Ανοίγει τον προσωπικό σας κατάλογο.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Υπολογιστής</guibutton> Ανοίγει το φάκελο του υπολογιστή σας.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Αναζήτηση</guibutton> Ανοίγει τη γραμμή αναζήτησης.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>Γραμμή τοποθεσίας</para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Η γραμμή τοποθεσίας είναι ένα πολύ ισχυρό εργαλείο περιήγησης στον υπολογιστή σας. Ανάλογα με την επιλογή σας, μπορεί να εμφανιστεί με τρεις διαφορετικούς τρόπους. Για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω στη χρήση της γραμμής τοποθεσίας δείτε <xref linkend="caja-location-bar"/>. Και στα τρία είδη διαμόρφωσης η γραμμή τοποθεσίας πάντα περιέχει τα παρακάτω αντικείμενα.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Κουμπιά <guimenu>μεγέθυνσης</guimenu> : Σας επιτρέπουν να αλλάζετε το μέγεθος των αντικειμένων σε ένα πλαίσιο προβολής.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Αναδυόμενη λίστα <guilabel>Προβολή</guilabel>: Σας επιτρέπει να επιλέγετε τον τρόπο με τον οποίο θα προβάλλονται τα αντικείμενα στο πλαίσιο προβολής.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
              		<anchor xml:id="goscaja-540"/>
                  <para>Πλευρική στήλη</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Εκτελεί τις παρακάτω λειτουργίες:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Εμφανίζει πληροφορίες για το τρέχον αρχείο ή φάκελο.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Σας δίνει τη δυνατότητα να περιηγείστε στα αρχεία σας.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>Για να εμφανίσετε την πλευρική στήλη, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Πλευρική στήλη</guimenuitem></menuchoice>. Η πλευρική στήλη περιέχει μία αναδιπλούμενη λίστα που σας δίνει τη δυνατότητα να επιλέγετε τα αντικείμενα που επιθυμείτε να προβάλετε σε αυτήν. Μπορείτε να επιλέξετε από τις παρακάτω επιλογές:</para>                
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Places</guilabel>
          </para>
          <para>Εμφανίζει τοποθεσίες με σημαντικό ενδιαφέρον.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Information</guilabel>
          </para>
          <para>Εμφανίζει ένα εικονίδιο και πληροφορίες σχετικά με τον τρέχοντα φάκελο. Υπάρχει δυνατότητα να εμφανιστούν κουμπιά στην πλευρική στήλη, τα οποία σας επιτρέπουν να εκτελείτε ενέργειες στον τρέχοντα φάκελο, διαφορετικές από τις προκαθορισμένες.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Tree</guilabel>
          </para>
          <para>Εμφανίζει μία ιεραρχική αναπαράσταση του συστήματος αρχείων σας. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το <guilabel>Δένδρο</guilabel> για να περιηγηθείτε μέσα στα αρχεία σας.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>History</guilabel>
          </para>
          <para>Περιέχει μία λίστα του ιστορικού αρχείων, φακέλων, τοποθεσιών FTP, και URI που επισκεφτήκατε πρόσφατα.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Notes</guilabel>
          </para>
          <para>Σας δίνει τη δυνατότητα να προσθέσετε σημειώσεις στα αρχεία και τους φακέλους σας.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Emblems</guilabel>
          </para>
          <para>Περιέχει εμβλήματα που μπορείτε να προσθέσετε σε ένα αρχείο ή φάκελο.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Για να κλείσετε την πλευρική στήλη, πατήστε το κουμπί <guibutton>X</guibutton> στο πάνω δεξί άκρο της πλευρικής στήλης.</para>
                </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor xml:id="goscaja-53"/>
                <para>Πλάισιο προβολής</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Εμφανίζει τα περιεχόμενα των παρακάτω:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Φάκελοι</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Τοποθεσίες FTP</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Κοινοί πόροι Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Εξυπηρετητές WebDAV</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Τοποθεσίες που αντιστοιχούν σε ειδικά URI</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Γραμμή κατάστασης</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Εμφανίζει πληροφορίες κατάστασης.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-18"><info><title>Εμφάνιση και απόκρυψη στοιχείων παραθύρου του περιηγητή αρχείων</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>window components, showing
and hiding</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για την εμφάνιση ή την απόκρυψη των στοιχείων του περιηγητή αρχείων για τα οποία έγινε περιγραφή στο <xref linkend="goscaja-TBL-83"/> επιλέξτε κάποιο από τα ακόλουθα αντικείμενα από το μενού:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Για να αποκρύψετε την πλευρική στήλη, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Πλευρική στήλη</guimenuitem></menuchoice>. Για την επανεμφάνιση της πλευρικής στήλης, επιλέξτε πάλι <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Πλευρική στήλη</guimenuitem></menuchoice>. Εναλλακτικά, μπορείτε να πιέσετε <keycap>F9</keycap> για να ενεργοποιήσετε την εμφάνιση της πλευρικής εργαλειοθήκης.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Για να αποκρύψετε τη εργαλειοθήκη, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Κύρια εργαλειοθήκη</guimenuitem></menuchoice>. Για την επανεμφάνιση της εργαλειοθήκης, επιλέξτε ξανά <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Κύρια εργαλειοθήκη</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Για την απόκρυψη της γραμμής τοποθεσίας, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Γραμμή τοποθεσίας</guimenuitem></menuchoice>. Για την επανεμφάνιση της γραμμής τοποθεσιών, επιλέξτε ξανά <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Γραμμή τοποθεσίας</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Για την απόκρυψη της γραμμής κατάστασης, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Γραμμή κατάστασης</guimenuitem></menuchoice>. Για την επανεμφάνιση της γραμμής κατάστασης, επιλέξτε ξανά <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Γραμμή κατάστασης</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-location-bar"><info><title>Χρήση της γραμμής τοποθεσίας</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>window components, showing
and hiding</secondary>
      </indexterm>
      <para>Η γραμμή τοποθεσίας του περιηγητή αρχείων μπορεί να εμφανίζει ένα πεδία τοποθεσίας, μία γραμμή κουμπιών ή ένα πεδίο αναζήτησης. Καθένα από αυτά είναι χρήσιμο σε διαφορετικές περιστάσεις.</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Button bar</guilabel></para>
        <para>Η γραμμή κουμπιών εμφανίζεται από προεπιλογή. Αυτή παρουσιάζει μία σειρά με κουμπιά που αναπαριστά την ιεραρχία της τρέχουσας τοποθεσίας, με ένα κουμπί για κάθε φάκελο που περιέχεται. Πατήστε το κουμπί για να μετακινηθείτε μεταξύ φακέλων στην ιεραρχία. Μπορείτε να επιστρέψετε στον αρχικό φάκελο, ο οποίος εμφανίζεται ως τελευταίο κουμπί στη σειρά.</para>
        <para>Μπορείτε επίσης να σύρετε κουμπιά, για παράδειγμα σε κάποια άλλη θέση, για την αντιγραφή ενός φακέλου.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-903"><info><title xml:lang="en">The button bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_button_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The button bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>    
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Text Location Bar</guilabel></para>
        <para>Η γραμμή τοποθεσίας κειμένου εμφανίζει την τρέχουσα τοποθεσία ως διαδρομή κειμένου, για παράδειγμα: '/home/user/Έγγραφα'. Το πεδίο τοποθεσίας είναι εξαιρετικά χρήσιμο για να κάνετε γρήγορη μετάβαση σε κάποιο γνωστό φάκελο.</para>
        <para>Για να μεταβείτε σε μία νέα τοποθεσία, πληκτρολογείστε τη νέα διαδρομή ή κάντε επεξεργασία στην τρέχουσα, και κατόπιν πιέστε <keycap>Enter</keycap>. Το πεδίο διαδρομής αυτόματα συμπληρώνει την καταχώρησή σας όταν υπάρχει μόνο μία πιθανότητα. Για να αποδεχτείτε την προτεινόμενη συμπλήρωση, πιέστε <keycap>Tab</keycap>.</para>
      <para>Για να χρησιμοποιείτε πάντοτε τη γραμμή τοποθεσίας κειμένου, πατήστε το κουμπί ενεργοποίησης στα αριστερά της γραμμής τοποθεσίας.</para>
      <para>Για γρήγορη μετάβαση στη γραμμή τοποθεσίας κειμένου ενώ χρησιμοποιείτε τη γραμμή κουμπιών, πιέστε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Τοποθεσία</guimenuitem></menuchoice>, ή πιέστε <keycap>Πλάγια γραμμή (/)</keycap> για να πληκτρολογήσετε μία διαδρομή από τον κατάλογο υπερχρήστη. Η γραμμή τοποθεσίας εμφανίζει τα κουμπιά τοποθεσίας εκ νέου αφού πατήσετε <keycap>Enter</keycap> ή ακυρώσετε με <keycap>Esc</keycap>.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-902"><info><title xml:lang="en">The location bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_go_to_location.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The location bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Search bar</guilabel></para>
        <para>Πιέζοντας <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> ή επιλέγοντας το κουμπί της εργαλειοθήκης <guibutton>Αναζήτηση</guibutton> εμφανίζεται η γραμμή αναζήτησης. Για περισσότερες πληροφορίες πάνω στις αναζητήσεις δείτε <xref linkend="caja-searching"/>. Η γραμμή αναζήτησης είναι ιδανική για εντοπισμό αρχείων ή φακέλων όταν δεν είστε σίγουροι για την ακριβή τοποθεσία τους.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-904"><info><title xml:lang="en">The search bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_search_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The search bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
</itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-499"><info><title>Εμφάνιση του προσωπικού σας φακέλου</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home folder</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home location</secondary>
        <see>Home location</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Home location</primary>
        <secondary>displaying</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για γρήγορη εμφάνιση του αρχικού σας καταλόγου, εκτελέστε μία από τις παρακάτω ενέργειες από ένα παράθυρο του περιηγητή αρχείων:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Αρχικός κατάλογος</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε το κουμπί εργαλειοθήκης <guibutton>Αρχή</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε το κουμπί <guibutton>Αρχικός κατάλογος</guibutton> στις Τοποθεσίες της πλευρικής στήλης.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Το παράθυρο του περιηγητή αρχείων εμφανίζει τα περιεχόμενα του αρχικού σας φακέλου.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-500"><info><title>Προβολή φακέλου</title></info>
      <para>Τα περιεχόμενα ενός φακέλου μπορούν να εμφανιστούν σε προβολή ως λίστα είτε ως εικονίδια επιλέγοντας τον κατάλληλο τύπο στο μενού γραμμής τοποθεσίας <guilabel>Προβολή ως</guilabel>. Για περισσότερες πληροφορίες στις προβολές λίστας και εικονιδίων δείτε <xref linkend="goscaja-7"/></para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Κάντε διπλό κλικ στο φάκελο στο πλαίσιο προβολής.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιείστε το <guilabel>Δένδρο</guilabel> στην πλευρική στήλη. Για περισσότερες πληροφορίες δείτε <xref linkend="goscaja-27"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε το κουμπί <guilabel>Τοποθεσία</guilabel> στη γραμμή τοποθεσίας.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πιέστε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo> για να εμφανίσετε το κείμενο πεδίου <guilabel>Τοποθεσία</guilabel>, πληκτρολογείστε τη διαδρομή του φακέλου που θέλετε να προβάλετε, και κατόπιν πιέστε <keycap>Return</keycap>. Το πεδίο <guilabel>Τοποθεσία</guilabel> περιλαμβάνει μία ιδιότητα αυτοσυμπλήρωσης. Καθώς πληκτρολογείτε μία διαδρομή, ο διαχειριστής αρχείων διαβάζει το σύστημα αρχείων. Όταν πληκτρολογήσετε αρκετούς χαρακτήρες ώστε να αναγνωρίσει έναν μοναδικό κατάλογο, ο διαχειριστής αρχείων συμπληρώνει το όνομα του καταλόγου στο πεδίο <guilabel>Τοποθεσία</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιείστε το κουμπί <guibutton>Πίσω</guibutton> και το κουμπί <guibutton>Μπροστά</guibutton> από την εργαλειοθήκη για να περιηγηθείτε στη λίστα ιστορικού περιήγησης.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Για να μετακινηθείτε σε εκείνον το φάκελο που βρίσκεται ένα επίπεδο πάνω από τον τρέχοντα φάκελο, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Πάνω</guimenuitem></menuchoice>. Εναλλακτικά, πατήστε το κουμπί <guibutton>Πάνω</guibutton> της εργαλειοθήκης.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-26"><info><title>Εμφάνιση γονικού φακέλου</title></info>
      <para>Ο γονικός φάκελος του τρέχοντος φακέλου στον οποίο περιηγείστε είναι εκείνος που βρίσκεται, σε ιεραρχική διάταξη, ένα επίπεδο πάνω από τον τρέχοντα φάκελο. Για να εμφανίσετε τα περιεχόμενα ενός γονικού φακέλου, εκτελέστε ένα από τα παρακάτω βήματα:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Πιέστε το κουμπί <guibutton>Πάνω</guibutton> στην εργαλειοθήκη.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Άνοιγμα γονικού</guimenuitem></menuchoice> από τη γραμμή μενού.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πιέστε το πλήκτρο <keycap>Backspace</keycap>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-27"><info><title>Χρήση του δέντρου από την Πλευρική στήλη</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Tree, using </secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Tree, using</primary>
      </indexterm>
      <para>Η προβολή <guilabel>Δένδρο</guilabel> είναι ένα από τα πιο χρήσιμα χαρακτηριστικά της πλευρικής στήλης. Παρουσιάζει μία ιεραρχική αναπαράσταση του συστήματος αρχείων σας και παρέχει έναν ευέλικτο τρόπο περιήγησης στο σύστημα αρχείων σας. Για να εμφανίσετε το <guilabel>Δένδρο</guilabel> στην πλευρική στήλη, επιλέξτε <guimenuitem>Δένδρο</guimenuitem> από την αναδυόμενη λίστα στο επάνω μέρος της πλευρικής στήλης.</para>
<para>Στην προβολή <guilabel>Δένδρο</guilabel>, οι ανοικτοί φάκελοι παρουσιάζονται με βέλη με διεύθυνση προς τα κάτω.</para>
      
      <para>Ο <xref linkend="goscaja-TBL-34"/> περιγράφει εργασίες που μπορείτε να εκτελέσετε με το <guilabel>Δένδρο</guilabel>, καθώς και τον τρόπο.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-34"><info><title>Εργασίες δένδρου</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Εργασία</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Ενέργεια</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Ανοίξτε το<guilabel>Δέντρο</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε <guilabel>Δέντρο</guilabel> από την αναδιπλούμενη λίστα στο επάνω μέρος της πλευρικής στήλης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Κλείστε το<guilabel>Δέντρο</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε ένα άλλο αντικείμενο από την αναδιπλούμενη λίστα στο πάνω μέρος της πλευρικής στήλης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Επεκτείνετε ένα φάκελο στο <guilabel>Δέντρο</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Πατήστε στο βέλος δίπλα από το φάκελο στο <guilabel>Δέντρο</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Αναπτύξτε ένα φάκελο στο <guilabel> Δέντρο</guilabel>.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Πατήστε στο βέλος δίπλα από το φάκελο στο <guilabel>Δέντρο</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Εμφάνιση των περιεχομένων ενός φακέλου στο πλαίσιο προβολής.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε το φάκελο στο <guilabel>Δέντρο</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Άνοιγμα αρχείου.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε το αρχείο στο <guilabel>Δέντρο</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Μπορείτε να καθορίσετε τις προτιμήσεις σας ώστε το <guilabel>Δέντρο</guilabel> να μην εμφανίζει αρχεία. Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε <xref linkend="goscaja-438"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-5"><info><title>Χρήση ιστορικού περιήγησης</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>navigating history list</secondary>
      </indexterm>
      <para>Το παράθυρο του περιηγητή αρχείων διατηρεί μία λίστα ιστορικού αρχείων, φακέλων, τοποθεσιών FTP και URI που επισκεφτήκατε πρόσφατα. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε τη λίστα ιστορικού για να επιστρέψετε και να περιηγηθείτε γρήγορα σε εκείνες τις τοποθεσίες. Η λίστα ιστορικού περιέχει τα τελευταία δέκα αντικείμενα που επισκεφτήκατε.</para>
      <para>Για να καθαρίσετε τη λίστα ιστορικού επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Εκκαθάριση ιστορικού</guimenuitem></menuchoice>.</para>

      <section xml:id="goscaja-77"><info><title>Περιήγηση στη λίστα ιστορικού χρησιμοποιώντας το μενού Μετάβαση</title></info>
        <para>Για την προβολή μιας λίστας αντικειμένων που είδατε νωρίτερα, επιλέξτε το μενού <guimenu>Μετάβαση</guimenu>. Η λίστα ιστορικού σας θα εμφανιστεί στο κατώτερο μέρος του μενού <guimenu>Μετάβαση</guimenu>. Για να ανοίξετε ένα αντικείμενο στη λίστα ιστορικού, απλά πατήστε πάνω στο αντικείμενο.</para>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-78"><info><title>Περιήγηση στη λίστα ιστορικού χρησιμοποιώντας την εργαλειοθήκη</title></info>
        <para>Για να χρησιμοποιήσετε την εργαλειοθήκη για περιήγηση στη λίστα ιστορικού, εκτελέστε μία από τις ακόλουθες ενέργειες:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Για να ανοίξετε το φάκελο ή το URI στη λίστα ιστορικού σας, πατήστε το κουμπί <guibutton>Πίσω</guibutton> στην εργαλειοθήκη.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Για να ανοίξετε το φάκελο ή το URI στη λίστα ιστορικού σας, πατήστε το κουμπί <guibutton>Μπροστά</guibutton> στην εργαλειοθήκη.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Για εμφάνιση της λίστας των αντικειμένων που επισκεφτήκατε νωρίτερα, πατήστε στο βέλος με κάτω διεύθυνση στα δεξιά του κουμπιού <guibutton>Πίσω</guibutton> από την εργαλειοθήκη. Για να ανοίξετε ένα αντικείμενο από τη λίστα, πατήστε πάνω στο αντικείμενο.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Για εμφάνιση της λίστας των αντικειμένων που επισκεφτήκατε μετά την προβολή του τρέχοντος αντικειμένου, κάντε κλικ στο βέλος με κάτω διεύθυνση στα δεξιά του κουμπιού <guibutton>Μπροστά</guibutton> από την εργαλειοθήκη. Για να ανοίξετε ένα αντικείμενο από τη λίστα, πατήστε πάνω στο αντικείμενο.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-80"><info><title>Περιήγηση της λίστας ιστορικού με χρήση Ιστορικού από την πλευρική στήλη</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>History</secondary>
        </indexterm>
        <para>Για την εμφάνιση της λίστας <guilabel>Ιστορικό</guilabel> στην πλευρική στήλη, επιλέξτε <guilabel>Ιστορικό</guilabel> από την αναδιπλούμενη λίστα στο επάνω μέρος της πλευρικής στήλης. Η λίστα <guilabel>Ιστορικό</guilabel> στην πλευρική στήλη εμφανίζει μία λίστα με τα αντικείμενα που έχουν προβληθεί προηγούμενα.</para>
        <para>Για να εμφανίσετε ένα αντικείμενο από τη λίστα ιστορικού στην πλευρική στήλη, κάντε διπλό κλικ στο αντικείμενο στη λίστα <guilabel>Ιστορικό</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>
  </section>  
  
  <!-- ======================================================== Opening -->
  <section xml:id="caja-open-file"><info><title>Άνοιγμα αρχείων</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-28"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>opening files</secondary>
    </indexterm>
    <para>Όταν ανοίγετε ένα αρχείο, ο διαχειριστής αρχείων εκτελεί την προκαθορισμένη ενέργεια για το συγκεκριμένο τύπο αρχείου.</para>
    <para>Για παράδειγμα, το άνοιγμα ενός αρχείου μουσικής θα το θέσει σε αναπαραγωγή με την προεπιλεγμένη εφαρμογή αναπαραγωγής, το άνοιγμα ενός αρχείου κειμένου θα σας επιτρέψει να το διαβάσετε και να το επεξεργαστείτε σε έναν επεξεργαστή κειμένου, και το άνοιγμα ενός αρχείου εικόνας θα σας παρουσιάσει την εικόνα.</para>
    <para>Ο διαχειριστής αρχείων ελέγχει τα περιεχόμενα ενός αρχείου για να καθορίσει τον τύπο του αρχείου. Αν οι πρώτες γραμμές δεν καθορίζουν τον τύπο του αρχείου, τότε ο διαχειριστής αρχείων ελέγχει την <glossterm>επέκταση αρχείου</glossterm>.</para>
    <note><para xml:lang="en">If you open an executable text file, that is, one that Caja considers can be run as a program, then you will be asked what you want to do: run it, or display it in a text editor. You can modify this behavior in <xref linkend="caja-preferences"/>.</para></note>

    <section xml:id="goscaja-29"><info><title>Εκτέλεση προεπιλεγμένης ενέργειας</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing default actions
for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να εκτελέσετε την προεπιλεγμένη ενέργεια για ένα αρχείο, κάντε διπλό κλικ πάνω στο αρχείο. Για παράδειγμα, η προεπιλεγμένη ενέργεια για έγγραφα απλού κειμένου είναι η προβολή του αρχείου σε έναν επεξεργαστή κειμένου. Σε αυτήν την περίπτωση, μπορείτε να κάνετε διπλό κλικ στο αρχείο για να το εμφανίσετε σε έναν επεξεργαστή κειμένου.</para>
      <para>Μπορείτε να καθορίσετε τις προτιμήσεις του διαχειριστή αρχείων ώστε με ένα κλικ σε ένα αρχείο να εκτελείτε την προεπιλεγμένη ενέργεια. Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε <xref linkend="goscaja-56"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-30"><info><title>Εκτέλεση μη προεπιλεγμένων ενεργειών</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing non-default
actions for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για την εκτέλεση ενεργειών διαφορετικών από την προεπιλεγμένη ενέργεια για ένα αρχείο, επιλέξτε το αρχείο στο οποίο επιθυμείτε να εκτελέσετε μία ενέργεια. Στο μενού <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu></menuchoice> θα έχετε επιλογές "Άνοιγμα με", ή ένα υπομενού <menuchoice><guimenuitem>Άνοιγμα με</guimenuitem></menuchoice>. Επιλέξτε την επιλογή που προτιμάτε από τη λίστα.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-add-actions"><info><title>Προσθήκη ενεργειών</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-204"/><!-- Assigning Actions to Files -->

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>adding actions</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να προσθέσετε ενέργειες που αντιστοιχούν σε κάποιο τύπο αρχείου, ακολουθήστε τα επόμενα βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>Στο πλαίσιο προβολής, επιλέξτε ένα αρχείο του τύπου στο οποίο επιθυμείτε να προσθέσετε μία ενέργεια.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Άνοιγμα με άλλη εφαρμογή</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Επιλέξτε μία εφαρμογή στο διάλογο "Ανοιγμα με" ή περιηγηθείτε στο πρόγραμμα με το οποίο επιθυμείτε να ανοίξετε το συγκεκριμένο τύπο.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
       <para>Η ενέργεια που έχετε επιλέξει έχει πλέον προστεθεί στη λίστα ενεργειών για αυτόν τον συγκεκριμένο τύπο αρχείου. Αν προηγούμενα δεν είχε ανατεθεί κάποια ενέργεια για αυτόν τον τύπο, η νεοπροστιθέμενη ενέργεια θα θεωρηθεί ως προεπιλεγμένη.</para>
       <para>Μπορείτε επίσης να προσθέσετε ενέργειες στο τμήμα της καρτέλας <guilabel>Άνοιγμα με</guilabel> στο μενού <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem></menuchoice>.</para>
   </section>

    <section xml:id="goscaja-75"><info><title>Τροποποίηση ενεργειών</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>modifying actions</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να τροποποιήσετε ενέργειες που αντιστοιχούν σε ένα αρχείο ή τύπο αρχείου, ακολουθείστε τα εξής βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>Στο πλαίσιο προβολής, επιλέξτε ένα αρχείο του τύπου εκείνου του οποίου επιθυμείτε να τροποποιήσετε την ενέργεια.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
       <listitem>
          <para>Επιλέξτε το τμήμα καρτέλας<guilabel>Άνοιγμα με</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιείστε τα κουμπιά <guibutton>Προσθήκη</guibutton> ή <guibutton>Αφαίρεση</guibutton> για να ρυθμίσετε τη λίστα ενεργειών. Επιλέξτε την προκαθορισμένη ενέργεια με την επιλογή στα αριστερά της λίστας.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>    
   
  <!-- =========================================== Searching -->    
  </section>

  <section xml:id="caja-searching"><info><title>Αναζήτηση για αρχεία</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>searching files</secondary>
    </indexterm>
    <para>Ο διαχειριστής αρχείων <application>Ναυτίλος</application> περιλαμβάνει έναν εύκολο και απλό προς χρήση τρόπο αναζήτησης για τα αρχεία σας και τους φακέλους σας. Για να ξεκινήσετε μία αναζήτηση πιέστε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> ή επιλέξτε το κουμπί <guibutton>Αναζήτηση</guibutton> της εργαλειοθήκης. Η γραμμή αναζήτησης θα εμφανιστεί όπως στη <xref linkend="goscaja-FIG-925"/></para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-925"><info><title xml:lang="en">The search bar</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_search_bar.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>The search bar.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Εισάγετε χαρακτήρες που υπάρχουν στο όνομα ή τα περιεχόμενα του αρχείου ή φακέλου που επιθυμείτε να αναζητήσετε και πιέστε <keycap>Enter</keycap>. Τα αποτελέσματα της αναζήτησης θα εμφανιστούν στο πλαίσιο προβολής όπως απεικονίζεται στη <xref linkend="goscaja-FIG-926"/></para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-926"><info><title xml:lang="en">The result of a search</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_search_results.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>The result of a search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para xml:lang="en">If you are not happy with your search, you can refine it by adding addition conditions. This allows you to restrict the search to a specific file type or location. To add search conditions click the <guibutton>+</guibutton> icon. <xref linkend="goscaja-FIG-927"/> shows a search which has been restricted to the users home directory and to only search for text files.</para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-927"><info><title xml:lang="en">Restricting a search</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_refine_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Restricting a search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>

    <section xml:id="caja-saving-searches"><info><title>Αποθήκευση αναζητήσεων</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing default actions for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>Οι αναζητήσεις Ναυτίλου μπορούν επίσης να αποθηκευτούν για μελλοντική χρήση. Όταν αποθηκευτούν, οι αναζητήσεις μπορούν να ανοιχτούν πάλι αργότερα. Η <xref linkend="goscaja-FIG-935"/> παρουσιάζει ένα χρήστη με τρεις αποθηκευμένες αναζητήσεις, κάνοντας περιήγηση σε μία από αυτές.</para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-935"><info><title xml:lang="en">Browsing the results of a saved search</title></info>
                    
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_restore_saved_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Browsing the results of a saved search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Οι αποθηκευμένες αναζητήσεις συμπεριφέρονται ακριβώς όπως κανονικοί φάκελοι, για παράδειγμα μπορείτε να ανοίξετε, να μετακινήσετε ή να διαγράψετε αρχεία από μία αποθηκευμένη αναζήτηση.</para>
    </section>
  </section>

  <!-- =========================================== Managing -->
  <section xml:id="goscaja-8"><info><title>Διαχείριση αρχείων και φακέλων</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>managing files and folders</secondary>
    </indexterm>
    <para>Αυτή η ενότητα περιγράφει τον τρόπο με τον οποίο μπορείτε να εργαστείτε με τα αρχεία και τους φακέλους σας.</para>

  	<section xml:id="caja-directories-file-systems" status="complete"><info><title>Κατάλογοι και συστήματα αρχείων</title></info>
				<para xml:lang="en">In Linux and other Unix-like operating systems, the filesystem is organised in a hierarchical, tree-like structure.  The highest level of the filesystem is the <filename>/</filename> or <emphasis>root directory</emphasis>.  These operating systems create a virtual file system, in which a filesystem object, such as a file or a directory, is represented by an inode. Each inode stores information about its parent and children, as well as its own attributes, among others, the owner, the permissions, the last change, access or modification of the filesystem object.
  				</para>
  				<para>Για παράδειγμα, το <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> παρουσιάζει τη σωστή ολόκληρη διαδρομή για το αρχείο <filename>cheeses.odt</filename> που βρίσκεται στον κατάλογο <filename>jebediah</filename> ο οποίος υπάρχει μέσα στον κατάλογο <filename>home</filename>, που με τη σειρά του είναι μέσα στο ριζικό κατάλογο (<filename>/</filename>).</para>
				<para xml:lang="en">Underneath the root (<filename>/</filename>) directory, there is a set of important directories, or symbolic links to directories:
  				</para>
  					<itemizedlist>
  						<listitem>
  							<para><filename>/bin</filename> - σημαντικές δυαδικές (<emphasis>bin</emphasis>ary) εφαρμογές</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/boot</filename> - αρχεία που απαιτούνται για την εκκίνηση (<emphasis>boot</emphasis>) του υπολογιστή</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/dev</filename> - αρχεία συσκευών (<emphasis>dev</emphasis>ice files)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/etc</filename> - αρχεία ρυθμίσεων, σενάρια έναρξης, κτλ... (<emphasis>etc</emphasis>)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/home</filename> - κατάλογοι προσωπικού φακέλου (<emphasis>home</emphasis>) για τοπικούς χρήστες</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lib</filename> - βιβλιοθήκες (<emphasis>lib</emphasis>raries) συστήματος</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lost+found</filename> - παρέχει ένα σύστημα <emphasis>lost+found</emphasis> για αρχεία που υπάρχουν μέσα στο ριζικό κατάλογο (<filename>/</filename>)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/media</filename> - προσαρτημένα (φορτωμένα) αφαιρούμενα μέσα <emphasis>media</emphasis> όπως CD, ψηφιακές φωτογραφικές μηχανές, κ.λπ...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/mnt</filename> - προσαρτημένα (<emphasis>m</emphasis>ou<emphasis>nt</emphasis>ed) συστήματα αρχείων</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/opt</filename> - παρέχει μία τοποθεσία για προαιρετικές(<emphasis>opt</emphasis>ional) εφαρμογές προς εγκατάσταση</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/proc</filename> - ειδικός δυναμικός κατάλογος που διατηρεί πληροφορίες σχετικά με την κατάσταση του συστήματος, περιλαμβάνοντας τις τρέχουσες διεργασίες (<emphasis>proc</emphasis>esses)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/root</filename> - προσωπικός κατάλογος υπερχρήστη (<emphasis>root</emphasis>), που προφέρεται 'slash-root'</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sbin</filename> - σημαντικά δυαδικά αρχεία συστήματος (<emphasis>s</emphasis>ystem <emphasis>bin</emphasis>aries)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/srv</filename> - παρέχει μία τοποθεσία για δεδομένα που χρησιμοποιούνται από εξυπηρετητές (<emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>ers)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sys</filename> - περιέχει πληροφορίες σχετικά με το σύστημα (<emphasis>sys</emphasis>tem)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/tmp</filename> - προσωρινά (<emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orary) αρχεία </para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/usr</filename> - εφαρμογές και αρχεία που είναι επί το πλείστον διαθέσιμα προς χρήση για όλους τους χρήστες (<emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/var</filename> - μεταβλητά (<emphasis>var</emphasis>iable) αρχεία όπως καταγραφές συστήματος και βάσεις δεδομένων</para>
  						</listitem> 
  					</itemizedlist>
				<note><para xml:lang="en">More detailed information on the UNIX-like filesystem hierarchy is available at Filesystem Hierarchy Standard 3.0 <link xlink:href="http://refspecs.linuxfoundation.org/fhs.shtml">http://refspecs.linuxfoundation.org/fhs.shtml</link>.</para></note>
  	</section>

    <section xml:id="goscaja-7"><info><title>Χρήση προβολής για εμφάνιση αρχείων και φακέλων</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>viewer components</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>views</secondary>
        <tertiary>introduction</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Ο διαχειριστής αρχείων περιλαμβάνει προβολές που σας επιτρέπουν να εμφανίζετε τα περιεχόμενα των φακέλων σας με διαφορετικούς τρόπους, προβολή ως εικονίδια, και προβολή ως λίστα.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Προβολή εικονιδίων</para>
          <para xml:lang="en"><xref linkend="goscaja-FIG-naut-icon-view"/> Shows the items in the folder as icons.
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-icon-view"><info><title xml:lang="en">The Home Folder displayed in an icon view</title></info>
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_spatial_icon_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Your Home Folder displayed in an icon view.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
          </figure></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Προβολή λίστας</para>
          <para xml:lang="en"><xref linkend="goscaja-FIG-naut-list-view"/> Shows the items in the folder as a list.
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-list-view"><info><title xml:lang="en">The Home Folder displayed in a list view</title></info>
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_spatial_list_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Your Home Folder displayed in a list view.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
          </figure>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το μενού <guilabel>Προβολή</guilabel>, ή την αναδιπλούμενη λίστα <guilabel>Προβολή ως</guilabel> για να επιλέξετε ανάμεσα σε προβολή ως εικονίδια ή ως λίστα. Μπορείτε να καθορίσετε τον τρόπο ταξινόμησης ή τακτοποίησης των αντικειμένων του φακέλου που επιθυμείτε και να τροποποιήσετε το μέγεθος των αντικειμένων στο πλαίσιο προβολής. Οι επόμενες ενότητες περιγράφουν πως να εργαστείτε με προβολή ως εικονίδια και ως λίστα.</para>

      <section xml:id="goscaja-101"><info><title>Τακτοποίηση αρχείων με προβολή ως εικονίδια</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>icon view</secondary>
          <tertiary>arranging files in</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Όταν εμφανίζετε τα περιεχόμενα ενός φακέλου με προβολή ως εικονίδια, μπορείτε να καθορίσετε το τρόπο τακτοποίησης των αντικειμένων στο φάκελο. Για τον καθορίσετε τον τρόπο αυτόν, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guisubmenu>Στοίχηση αντικειμένων</guisubmenu></menuchoice>. Το υπομενού <guisubmenu>Στοίχηση αντικειμένων</guisubmenu> περιέχει τα παρακάτω τμήματα:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Στην κορυφή υπάρχει μία επιλογή που σας επιτρέπει να τακτοποιείτε τα αρχεία σας χειροκίνητα.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Το μεσαίο τμήμα περιέχει επιλογές που σας επιτρέπουν να ταξινομείτε τα αρχεία σας αυτόματα.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Το κάτω τμήμα περιέχει επιλογές που σας επιτρέπουν να μεταβάλετε τον τρόπο ταξινόμησής τους.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Επιλέξτε τις κατάλληλες επιλογές από το υπομενού, όπως περιγράφεται στον παρακάτω πίνακα:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec6" colwidth="28.75*"/>
            <colspec colname="colspec7" colwidth="71.25*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Επιλογή</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Περιγραφή</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Manually</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να τακτοποιήσετε τα αντικείμενα χειροκίνητα. Για χειροκίνητη τακτοποίηση, σύρετε τα αντικείμενα στην τοποθεσία που επιθυμείτε μέσα στο πλαίσιο προβολής.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Name</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select this option to sort the
items alphabetically by name. The order of the items is not case-sensitive.
If the file manager is set to display hidden files, the hidden files are shown
last.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Size</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ταξινομήσετε τα αντικείμενα ανά μέγεθος, με πρώτα εκείνα που έχουν το μεγαλύτερο μέγεθος. Όταν ταξινομείτε αντικείμενα ανά μέγεθος, οι φάκελοι ταξινομούνται κατά αριθμό αντικειμένων στο φάκελο. Οι φάκελοι δεν ταξινομούνται ανά ολικό μέγεθος των αντικειμένων που περιέχουν.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Type</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ταξινομήσετε τα αντικείμενα αλφαβητικά ανά τύπο αντικειμένου. Τα αντικείμενα ταξινομούνται αλφαβητικά από την περιγραφή του <firstterm>MIME τύπου</firstterm> τους. Ο τύπος ΜΙΜΕ αναγνωρίζει τη μορφή ενός αρχείου, και επιτρέπει σε εφαρμογές την ανάγνωση του αρχείου. Για παράδειγμα, μία εφαρμογή ηλεκτρονικού ταχυδρομείου μπορεί να χρησιμοποιεί τον τύπο ΜΙΜΕ <literal>image/png</literal> για τον εντοπισμό ενός αρχείου PNG που έχει επισυναφθεί σε ένα ηλεκτρονικό μήνυμα.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Modification Date</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ταξινομήσετε αντικείμενα ανά ημερομηνία τελευταίας τροποποίησης των αντικειμένων. Τα πιο πρόσφατα τροποποιημένα αντικείμενα εμφανίζονται πρώτα.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Emblems</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ταξινομήσετε αντικείμενα ανά οποιαδήποτε εμβλήματα έχουν εφαρμοστεί στα αντικείμενα. Τα αντικείμενα ταξινομούνται αλφαβητικά ανά όνομα εμβλήματος. Αντικείμενα που δε διαθέτουν έμβλημα εμφανίζονται τελευταία.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Compact Layout</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να τακτοποιήσετε αντικείμενα ώστε αυτά να είναι πλησιέστερα το ένα στο άλλο.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Reversed Order</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να αντιστρέψετε τη σειρά της επιλογής με την οποία ταξινομείτε τα αντικείμενα. Για παράδειγμα, αν ταξινομείτε τα αντικείμενα κατά όνομα, κάντε την επιλογή <guilabel>Αντίστροφη σειρά</guilabel> για να εμφανιστούν με αντίστροφη αλφαβητική σειρά.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-listview-arrange"><info><title>Τακτοποίηση αρχείων με προβολή ως λίστα</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>list view</secondary>
          <tertiary>arranging files in</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Όταν εμφανίζετε τα περιεχόμενα ενός φακέλου σε προβολή λίστας, μπορείτε να καθορίσετε τον τρόπο τακτοποίησης των αντικειμένων στο φάκελο. Για να καθορίσετε την τακτοποίηση των αντικειμένων στην προβολή ως λίστα, πατήστε στην κεφαλίδα της στήλης ορίζοντας την ιδιότητα κατά την οποία επιθυμείτε να τακτοποιήσετε τα αντικείμενα. Για να αντιστρέψετε τη σειρά ταξινόμησης πατήστε ξανά στην ίδια κεφαλίδα στήλης.</para>
        <para>Για προσθήκη ή αφαίρεση στηλών από την προβολή ως λίστα επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guisubmenu>Ορατές στήλες...</guisubmenu></menuchoice></para>
        <para>Ο διαχειριστής αρχείων θυμάται τον τρόπο με τον οποίο τακτοποιείτε τα αντικείμενα σε κάποιο φάκελο. Την επόμενη φορά που θα προβάλλετε το φάκελο, τα αντικείμενα θα εμφανιστούν τακτοποιημένα με τον τρόπο που επιλέξατε. Με άλλα λόγια, όταν καθορίζετε πώς θα τακτοποιηθούν τα αντικείμενα σε ένα φάκελο, προσαρμόζετε το φάκελο ώστε να παρουσιάζει τα αντικείμενα με αυτόν τον τρόπο. Για να επιστρέψετε τις ρυθμίσεις τακτοποίησης του φακέλου στις προεπιλεγμένες επιλογές που καθορίζονται στις προτιμήσεις σας, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Επαναφορά στην προεπιλεγμένη προβολή</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </section>

<section xml:id="goscaja-102"><info><title>Για να αλλάξετε το μέγεθος των αντικειμένων σε μία προβολή</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>zooming in and out</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να αλλάξετε το μέγεθος των αντικειμένων σε μία προβολή. Μπορείτε να αλλάξετε το μέγεθος αν η προβολή παρουσιάζει ένα αρχείο ή φάκελο. Μπορείτε να αλλάξετε το μέγεθος αντικειμένων σε μία προβολή με τους παρακάτω τρόπους:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Για να αυξήσετε το μέγεθος των αντικειμένων σε μία σελίδα, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Μεγέθυνση</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Για να μειώσετε το μέγεθος των αντικειμένων σε μία σελίδα, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Σμίκρυνση</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Για να επαναφέρετε τα αντικείμενα στο κανονικό τους μέγεθος σε μία σελίδα, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Κανονικό μέγεθος</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιήσετε τα κουμπιά μεγέθυνσης στη γραμμή τοποθεσίας σε ένα παράθυρο περιηγητή για να μεταβάλετε το μέγεθος των αντικειμένων σε μία προβολή. Ο <xref linkend="goscaja-TBL-42"/> περιγράφει τον τρόπο χρήσης των κουμπιών μεγέθυνσης.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-42"><info><title>Κουμπιά μεγέθυνσης</title></info>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="21.98*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="32.86*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="44.17*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Κουμπί</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Όνομα κουμπιού</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_zoom_out_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zoom Out button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Κουμπί <guibutton>σμίκρυνσης</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Πατήστε αυτό το κουμπί για να ελαττώσετε το μέγεθος των αντικειμένων σε μία προβολή.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_normal_size_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Normal Size button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Κουμπί <guibutton>Κανονικό μέγεθος</guibutton></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Πατήστε αυτό το κουμπί για επαναφορά΄αντικειμένων σε προβολή με κανονικό μέγεθος.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_zoom_in_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zoom In button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Κουμπί <guibutton>Μεγέθυνση</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Πιέστε αυτό το κουμπί για διεύρυνση του μεγέθους των αντικειμένων σε μία προβολή.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Ο διαχειριστής αρχείων θυμάται το μέγεθος των αντικειμένων σε κάποιο συγκεκριμένο φάκελο. Την επόμενη φορά που θα προβάλλετε το φάκελο, τα αντικείμενα θα παρουσιαστούν στο μέγεθος που επιλέξατε. Με άλλα λόγια, όταν μεταβάλλετε το μέγεθος αντικειμένων σε ένα φάκελο, προσαρμόζετε το φάκελο ώστε να εμφανίζει τα αντικείμενα σε αυτό το μέγεθος. Για να επιστρέψετε το μέγεθος των αντικειμένων στο προεπιλεγμένο μέγεθος καθορισμένο στις προτιμήσεις σας, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Επαναφορά στην προεπιλεγμένη προβολή</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-select"><info><title>Επιλογή αρχείων και φακέλων</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-202"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>selecting files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">You can select files and folders in several
ways in the file manager. Typically, this is achieved by clicking on the files using the mouse, as explained in <xref linkend="goscaja-TBL-10"/>. In addition, <xref linkend="caja-select-pattern"/> describes how to select a group of files matching a specific pattern.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-10"><info><title>Επιλογή αντικειμένων στο Διαχειριστή αρχείων</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Εργασία</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ενέργεια</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Επιλογή αρχείου</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Πατήστε στο αντικείμενο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Επιλογή μίας ομάδας συνεχόμενων αντικειμένων</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Σε προβολή ως εικονίδια, σύρετε γύρω από τα αρχεία που επιθυμείτε να επιλέξετε.</para>
                <para>Σε προβολή ως λίστα, πατήστε στο πρώτο αντικείμενο της ομάδας. Πιέστε και κρατήστε πατημένο το πλήκτρο <keycap>Shift</keycap>, και κατόπιν πατήστε στο τελευταίο αντικείμενο της ομάδας.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Επιλογή πολλαπλών αντικειμένων</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Πιέστε και κρατήστε πατημένο το πλήκτρο <keycap>Ctrl</keycap>. Πατήστε στα αντικείμενα που επιθυμείτε να επιλέξετε.</para>
                <para>Εναλλακτικά, πιέστε και κρατήστε πατημένο το πλήκτρο <keycap>Ctrl</keycap>, και κατόπιν σύρετε γύρω από τα αρχεία που επιθυμείτε να επιλέξετε.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Επιλογή όλων των αντικειμένων σε ένα φάκελο</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Διαλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Επιλογή όλων</guimenuitem></menuchoice>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Για να εκτελέσετε μία προκαθορισμένη ενέργεια σε ένα αντικείμενο, κάντε διπλό κλικ πάνω στο αντικείμενο. Μπορείτε να καθορίσετε τις προτιμήσεις του διαχειριστή αρχείων ώστε να εκτελεί την προκαθορισμένη ενέργεια με μονό κλικ στο αρχείο. Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε <xref linkend="goscaja-56"/>.</para>

<section xml:id="caja-select-pattern"><info><title>Επιλογή αρχείων που ταιριάζουν σε ένα συγκεκριμένο μοτίβο</title></info>
<para>Ο <application>Ναυτίλος</application> σας επιτρέπει να επιλέγετε όλα τα αρχεία που ταιριάζουν σε ένα μοτίβο που βασίζεται στο όνομα αρχείου και έναν προαιρετικό αριθμό χαρακτήρων μπαλαντέρ. Αυτό μπορεί να φανεί χρήσιμο αν, για παράδειγμα, επιθυμείτε να επιλέξετε όλα τα αρχεία που περιέχουν τη φράση "memo" στο όνομα αρχείου τους. Ο <xref linkend="goscaja-TBL-select-pattern"/> σας δίνει κάποια παραδείγματα πιθανών μοτίβων και τα αρχεία που ταιριάζουν ως αποτέλεσμα της επιλογής.</para>
<table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-select-pattern"><info><title>Επιλογή αντικειμένων στο Διαχειριστή αρχείων</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Μοτίβο</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ταιριασμένα αρχεία</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>σημείωση.*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Αυτό το μοτίβο θα ταιριάζει αρχεία που ονομάζονται σημείωση, με κάθε επέκταση.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*.ogg</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Αυτό το μοτίβο θα ταιριάζει όλα τα αρχεία με την επέκταση .ogg</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*memo*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Αυτό το μοτίβο θα ταιριάζει όλα τα αρχεία ή φακέλους των οποίων το όνομα περιέχει τη λέξη memo.</para>
              </entry>
            </row>
            </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Για την εκτέλεση εντολής επιλογής μοτίβου επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Επιλογή αντικειμένων που ταιριάζουν με...</guimenuitem></menuchoice> από το μενού. Αφού εισάγετε το επιθυμητό μοτίβο θα επιλεγούν εκείνα τα αρχεία ή εκείνοι οι φάκελοι που ταιριάζουν με το επιλεγμένο μοτίβο. Μπορείτε τότε να συνεχίσετε την εργασία σας με τα αρχεία ή τους φακέλους στην επιλογή που κάνατε.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-dragndrop"><info><title>Σύρσιμο και άφημα στο Διαχειριστή αρχείων</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-201"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>drag-and-drop</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το σύρσιμο και άφημα για να εκτελέσετε πολλές εργασίας στο διαχειριστή αρχείων. Όταν χρησιμοποιείτε το σύρσιμο και άφημα, ο δείκτης ποντικιού παρέχει ανάδραση σχετικά με την εργασία που εκτελείτε. Ο <xref linkend="goscaja-TBL-11"/> περιγράφει τις εργασίες που μπορείτε να εκτελέσετε με το σύρσιμο και άφημα. Ο πίνακας επίσης παρουσιάζει τους δείκτες ποντικιού που εμφανίζονται όταν σύρετε και αφήνετε ένα αντικείμενο.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-11"><info><title>Σύρσιμο και άφημα στο Διαχειριστή αρχείων</title></info>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="98.56*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="28.70*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Εργασία</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Ενέργεια</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Δείκτης ποντικιού</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Μετακίνιση αντικειμένου</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Σύρετε το αντικείμενο στη νέα τοποθεσία.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/move_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Move pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Αντιγραφή αντικειμένου</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Αδράξτε το αντικείμενο, και κατόπιν πιέστε και κρατήστε πατημένο το πλήκτρο <keycap>Ctrl</keycap>. Σύρετε το αντικείμενο στην τοποθεσία που επιθυμείτε να βρεθεί το αντίγραφο.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/copy_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Copy pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Δημιουργία συμβολικού συνδέσμου προς ένα αντικείμενο</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Αδράξτε το αντικείμενο, και κατόπιν πιέστε και κρατήστε πατημένο τα πλήκτρα <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap></keycombo>. Σύρετε το αντικείμενο στην τοποθεσία που επιθυμείτε να βρεθεί ο συμβολικός δεσμός.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/link_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Symbolic link pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Ερώτηση για το τι πρέπει να γίνει με το αντικείμενο που σύρατε</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Αδράξτε το αντικείμενο, και κατόπιν πιέστε και κρατήστε πατημένο το πλήκτρο  <keycap>Alt</keycap>. Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιήσετε το μεσαίο πλήκτρο του ποντικιού για την εκτέλεση της ίδιας λειτουργίας. Σύρετε το αντικείμενο στην τοποθεσία που επιθυμείτε να βρεθεί. Αφήστε το κουμπί του ποντικιού. Θα εμφανιστεί ένα αναδυόμενο μενού. Επιλέξτε ένα από τα παρακάτω αντικείμενα από το αναδυόμενο μενού:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Move here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Μετακίνηση αντικειμένου στην τοποθεσία.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Copy here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Αντιγραφή αντικειμένου στην τοποθεσία.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Link here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Δημιουργία συμβολικού συνδέσμου για το αντικείμενο στη συγκεκριμένη τοποθεσία.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Set as Background</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Αν το αντικείμενο είναι μία εικόνα, θέτει την εικόνα ως παρασκήνιο. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε αυτήν την εντολή για να καθορίσετε το παρασκήνιο της επιφάνειας εργασίας, του πλευρικού πλαισίου ή του πλαισίου προβολής.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Cancel</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Ακύρωση της ενέργειας σύρσιμο και άφημα.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/ask_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ask pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-9"><info><title>Μετακίνηση αρχείου ή φακέλου</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>moving files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να μετακινήσετε ένα αρχείο ή φάκελο σύροντάς τον με το ποντίκι, ή με τις εντολές αποκοπής και επικόλλησης. Οι παρακάτω ενότητες περιγράφουν αυτές τις δύο μεθόδους.</para>

      <section xml:id="goscaja-537"><info><title>Σύρσιμο στην νέα τοποθεσία</title></info>
        <para>Για να σύρετε ένα αρχείο ή φάκελο σε μία νέα τοποθεσία, ακολουθήστε τα επόμενα βήματα:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Άνοιγμα δύο παραθύρων διαχειριστή αρχείων:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>Το παράθυρο που περιέχει το αντικείμενο που επιθυμείτε να μετακινήσετε.</para></listitem>
	            <listitem><para>Το παράθυρο στο οποίο επιθυμείτε να γίνει η μετακίνηση, ή το παράθυρο που περιέχει το φάκελο στον οποίο θέλετε να γίνει η μετακίνηση.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Σύρετε το αρχείο ή το φάκελο που επιθυμείτε να μετακινήσετε στην νέα τοποθεσία. Αν η νέα τοποθεσία είναι ένα παράθυρο, αφήστε το οπουδήποτε μέσα στο παράθυρο. Αν η νέα τοποθεσία είναι ένα εικονίδιο φακέλου, αφήστε το αντικείμενο που σέρνετε πάνω στο φάκελο.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Για να μετακινήσετε το αρχείο ή το φάκελο σε ένα φάκελο που είναι ένα επίπεδο κάτω από την τρέχουσα τοποθεσία, μην ανοίξετε νέο παράθυρο. Αντίθετα, σύρετε το αρχείο ή το φάκελο στην νέα τοποθεσία μέσα στο ίδιο παράθυρο.</para>
        <tip><para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με σύρσιμο αντικειμένων, δείτε <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-538"><info><title>Αποκοπή και επικόλληση στη νέα τοποθεσία</title></info>
        <para>Μπορείτε να αποκόψετε ένα αρχείο ή φάκελο και να το επικολλήσετε σε έναν άλλο φάκελο, όπως ακολουθεί παρακάτω:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε το αρχείο ή το φάκελο που επιθυμείτε να μετακινήσετε, και κατόπιν επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Αποκοπή</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ανοίξτε το φάκελο στον οποίο επιθυμείτε να μετακινήσετε το αρχείο ή το φάκελο, και κατόπιν επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Επικόλληση</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-10"><info><title>Αντιγραφή αρχείου ή φακέλου</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>copying files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να αντιγράψετε ένα αρχείο ή φάκελο σύροντάς το με το ποντίκι, ή με τις εντολές αντιγραφής και επικόλλησης. Τα παρακάτω τμήματα περιγράφουν αυτές τις δύο μεθόδους.</para>

      <section xml:id="goscaja-640"><info><title>Σύρσιμο στην νέα τοποθεσία</title></info>
        <para>Για να αντιγράψετε ένα αρχείο ή φάκελο, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Άνοιγμα δύο παραθύρων διαχειριστή αρχείων:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>Το παράθυρο που περιέχει το αντικείμενο που επιθυμείτε να μετακινήσετε.</para></listitem>
	            <listitem><para>Το παράθυρο στο οποίο επιθυμείτε να γίνει η μετακίνηση, ή το παράθυρο που περιέχει το φάκελο στον οποίο θέλετε να γίνει η μετακίνηση.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Σύρετε το αρχείο ή το φάκελο που επιθυμείτε να αντιγράψετε στη νέα τοποθεσία. Πιέστε και κρατήστε πατημένο το πλήκτρο <keycap>Ctrl</keycap> πριν ή κατά τη διάρκεια του συρσίματος. Αν η νέα τοποθεσία είναι παράθυρο, αφήστε το οπουδήποτε μέσα στο παράθυρο. Αν η νέα τοποθεσία είναι ένα εικονίδιο φακέλου, αφήστε το αντικείμενο που σύρετε πάνω στο φάκελο.</para>
          </listitem>          
        </orderedlist>
        <para>Για να αντιγράψετε το αρχείο ή το φάκελο σε ένα φάκελο που είναι ένα επίπεδο κάτω από την τρέχουσα τοποθεσία, μην ανοίξετε νέο παράθυρο. Αντίθετα, αδράξτε το αρχείο ή το φάκελο, και κατόπιν πιέστε το πλήκτρο <keycap>Ctrl</keycap>. Σύρετε το αρχείο ή το φάκελο στη νέα τοποθεσία μέσα στο ίδιο παράθυρο.</para>
        <tip><para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με σύρσιμο αντικειμένων, δείτε <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-441"><info><title>Αντιγραφή και επικόλληση στη νέα τοποθεσία</title></info>
        
        <para>Μπορείτε να αντιγράψετε ένα αρχείο ή φάκελο και να το επικολλήσετε σε κάποιο άλλο φάκελο, όπως ακολουθεί παρακάτω:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε το αρχείο ή το φάκελο που επιθυμείτε να αντιγράψετε, και κατόπιν επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Αντιγραφή</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Ανοίξτε το φάκελο στον οποίο επιθυμείτε να αντιγράψετε το αρχείο ή το φάκελο, και κατόπιν επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Επικόλληση</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-82"><info><title>Δημιουργία αντιγράφου αρχείου ή φακέλου</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>duplicating files and
folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να δημιουργήσετε ένα αντίγραφο ενός αρχείου ή φακέλου στον τρέχοντα φάκελο, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε το αρχείο ή τον φάκελο που επιθυμείτε να αντιγράψετε.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Δημιουργία αντιγράφου</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          <para>Ένα αντίγραφο του αρχείου ή φακέλου εμφανίζεται στον τρέχοντα φάκελο.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-11"><info><title>Δημιουργία φακέλου</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να δημιουργήσετε ένα φάκελο, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Ανοίξτε το φάκελο όπου επιθυμείτε να δημιουργήσετε τον νέο φάκελο.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Δημιουργία φακέλου</guimenuitem></menuchoice>. Εναλλακτικά, κάντε δεξί κλικ στο παρασκήνιο του παραθύρου, και έπειτα επιλέξτε <guimenuitem>Δημιουργία φακέλου</guimenuitem>.</para>
          <para>Ένας <guilabel>ανώνυμος φάκελος</guilabel> προστέθηκε στην τοποθεσία. Το όνομα του φακέλου είναι επιλεγμένο.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πληκτρολογείστε το όνομα του φακέλου, και κατόπιν πιέστε <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-templates-docs"><info><title>Πρότυπα και έγγραφα</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating documents</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να δημιουργήσετε πρότυπα από έγγραφα που δημιουργείτε συχνά. Για παράδειγμα, αν συχνά δημιουργείτε τιμολόγια, μπορείτε να δημιουργήσετε ένα κενό τιμολόγιο και να το αποθηκεύσετε ως <literal>τιμολόγιο.doc</literal> στο φάκελο <literal>$HOME/Πρότυπα</literal>.</para>
      <para>Μπορείτε επίσης να αποκτήσετε πρόσβαση στο φάκελο προτύπων από ένα παράθυρο περιηγητή αρχείων. Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Πρότυπα</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <para>Το όνομα προτύπου εμφανίζεται ως αντικείμενο υπομενού στο μενού <guilabel>Δημιουργία εγγράφου</guilabel>.</para>
      <para>Μπορείτε επίσης να δημιουργήσετε υποφακέλους στο φάκελο προτύπων. Οι υποφάκελοι εμφανίζονται ως υπομενού μέσα στο μενού.</para>
      <para>Μπορείτε επίσης να θέσετε σε κοινή χρήση πρότυπα. Δημιουργείστε ένα συμβολικό δεσμό από ένα φάκελο προτύπων στο φάκελο που περιέχει τα κοινόχρηστα πρότυπα.</para>

      <section xml:id="goscaja-514"><info><title>Δημιουργία εγγράφου</title></info>
        <para>Αν έχετε πρότυπα εγγράφου, μπορείτε να επιλέξετε τη δημιουργία ενός εγγράφου από ένα εγκατεστημένο πρότυπο.</para>
        <para>Για να δημιουργήσετε ένα έγγραφο, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε το φάκελο όπου επιθυμείτε να δημιουργηθεί το νέο έγγραφο.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Δημιουργία εγγράφου</guimenuitem></menuchoice>. Διαφορετικά, κάντε δεξί κλικ στο παρασκήνιο του πλαισίου προβολής, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Δημιουργία εγγράφου</guimenuitem>.</para>
            <para>Τα ονόματα οποιωνδήποτε διαθέσιμων προτύπων εμφανίζονται ως αντικείμενα υπομενού από το μενού <guilabel>Δημιουργία εγγράφου</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Κάντε διπλό κλικ στο όνομα του προτύπου αρχείου για το έγγραφο που επιθυμείτε να δημιουργήσετε.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Μετονομάστε το έγγραφο πριν να το αποθηκεύσετε στον κατάλληλο φάκελο.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-12"><info><title>Μετονομασία αρχείου ή φακέλου</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>renaming folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να μετονομάσετε ένα αρχείο ή φάκελο εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε το αρχείο ή το φάκελο που επιθυμείτε να μετονομάσετε.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Μετονομασία</guimenuitem></menuchoice>. Εναλλακτικά, κάντε δεξί κλικ στο αρχείο ή το φάκελο, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Μετονομασία</guimenuitem>.</para>
          <para>Το όνομα του αρχείου ή φακέλου έχει επιλεχθεί.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πληκτρολογείστε ένα νέο όνομα για το αρχείο ή το φάκελο, και κατόπιν πιέστε <keycap>Return</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-13"><info><title>Μετακίνηση ενός αρχείου ή φακέλου στα απορρίμματα</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Trash</secondary>
        <see>Trash</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Trash</primary>
        <secondary>moving files or folders to</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να μετακινήσετε ένα αρχείο ή φάκελο στα <guilabel>Απορρίμματα</guilabel> ακολουθήστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε το αρχείο ή τον κατάλογο που επιθυμείτε να μετακινήσετε στα <guilabel>Απορρίμματα</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Μεταφορά στα απορρίμματα</guimenuitem></menuchoice>. Εναλλακτικά, κάντε δεξί κλικ στο αρχείο ή το φάκελο, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Μεταφορά στα απορρίμματα</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Εναλλακτικά, μπορείτε να σύρετε το αρχείο ή το φάκελο στο στοιχείο <guilabel>Απορρίμματα</guilabel> πάνω στην επιφάνεια εργασίας.</para>
      <note>
        <para>Όταν μετακινείτε ένα αρχείο ή φάκελο από ένα αφαιρούμενο μέσο στα <guilabel>Απορρίμματα</guilabel>, το αρχείο ή ο φάκελος είναι αποθηκευμένος μέσα σε μία τοποθεσία <guilabel>Απορρίμματα</guilabel> στο αφαιρούμενο μέσο. Για να απομακρύνετε οριστικά το αρχείο ή το φάκελο από το αφαιρούμενο μέσο, πρέπει να αδειάσετε τα <guilabel>Απορρίμματα</guilabel>.</para>
      </note>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-443"><info><title>Διαγραφή επιλεγμένου αρχείου ή φακέλου</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>deleting files or folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Όταν διαγράφετε ένα αρχείο ή φάκελο, το αρχείο ή ο φάκελος δε μεταφέρεται στα <guilabel>Απορρίμματα</guilabel>, αλλά διαγράφεται από το σύστημα αρχείων σας άμεσα. Το αντικείμενο του μενού <guimenuitem>Διαγραφή</guimenuitem> είναι διαθέσιμο μόνο αν κάνετε την επιλογή <guilabel>Συμπερίληψη μιας εντολής που παρακάμπτει τα απορρίματα</guilabel> στο διάλογο <guilabel>Προτιμήσεις διαχείρισης αρχείων</guilabel>.</para>
      <para>Για τη διαγραφή ενός αρχείου ή φακέλου, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε το αρχείο ή το φάκελο που επιθυμείτε να διαγράψετε.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Διαγραφή</guimenuitem></menuchoice>. Εναλλακτικά, κάντε δεξί κλικ στο αρχείο ή τον κατάλογο, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Διαγραφή</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para xml:lang="en">
	Alternatively, select the file or folder you want to delete, and press <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>. 
	<note>
	  <para xml:lang="en">
	    This shortcut is independent from the <guilabel>Include a Delete command that bypasses Trash</guilabel> option. 
	  </para>
	</note>
      </para>
    </section>
    <section xml:id="caja-symlink"><info><title>Δημιουργία συμβολικού συνδέσμου προς ένα αρχείο ή κατάλογο</title></info>
      
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-14"/>        
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating symbolic link</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>symbolic link</primary>
        <secondary>to file or folder, creating</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ένας συμβολικός δεσμός είναι ένας ειδικός τύπος αρχείου που δείχνει σε άλλο αρχείο ή φάκελο. Όταν εκτελείτε μία ενέργεια σε ένα συμβολικό δεσμό, η ενέργεια εκτελείται στο αρχείο ή το φάκελο στον οποίον ο συμβολικός δεσμός δείχνει. Ωστόσο, όταν διαγράφετε ένα συμβολικό δεσμό, διαγράφετε το αρχείο δεσμού, αλλά όχι το αρχείο στο οποίο ο συμβολικός δεσμός δείχνει.</para>
      <para>Για τη δημιουργία συμβολικού δεσμού προς ένα αρχείο ή φάκελο, επιλέξτε το αρχείο ή το φάκελο στο οποίο θέλετε να δημιουργηθεί ο δεσμός. Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Δημιουργία συνδέσμου</guimenuitem></menuchoice>. Ένας δεσμός προς αρχείο ή φάκελο προστίθεται στον τρέχοντα φάκελο.</para>
      <para>Εναλλακτικά, αδράξτε το αντικείμενο στο οποίο επιθυμείτε να δημιουργηθεί ο δεσμός, και κατόπιν πιέστε και κρατήστε πατημένο τα πλήκτρα <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap></keycombo>. Σύρετε το αντικείμενο στην τοποθεσία όπου θέλετε να βρεθεί ο δεσμός.</para>
      <para>Από προεπιλογή, ο διαχειριστής αρχείων προσθέτει ένα έμβλημα στους συμβολικούς δεσμούς.</para>
      <note>
        <para>Τα δικαιώματα ενός συμβολικού δεσμού καθορίζονται από το αρχείο ή το φάκελο στο οποίο δείχνει ο συμβολικός δεσμός.</para>
      </note>
      <tip><para>Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με σύρσιμο αντικειμένων, δείτε <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>      
    </section>

    <section xml:id="goscaja-476"><info><title>Προβολή των ιδιοτήτων αρχείου ή φακέλου</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>viewing properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για την προβολή των ιδιοτήτων ενός αρχείου ή φακέλου, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε το αρχείο ή το φάκελο του οποίου επιθυμείτε να δείτε τις ιδιότητες.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem></menuchoice>. Θα εμφανιστεί ένας διάλογος με τις ιδιότητες.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιείστε το διάλογο ιδιοτήτων για να δείτε τις ιδιότητες του αρχείου ή φακέλου.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε <guibutton>Κλείσιμο</guibutton> για να κλείσετε το διάλογο ιδιοτήτων.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Ο παρακάτω πίνακας παρουσιάζει τις ιδιότητες που μπορείτε να προβάλλετε ή να καθορίσετε για αρχεία και φακέλους, οι ακριβείς πληροφορίες που εμφανίζονται εξαρτώνται από τον τύπο του αντικειμένου:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="27.27*"/>
          <colspec colwidth="72.73*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Ιδιότητα</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Όνομα</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Το όνομα του αρχείου ή φακέλου. Μπορείτε να αλλάξετε το όνομα εδώ και το αρχείο ή ο φάκελος θα μετονομαστεί όταν πατήσετε το κουμπί <guibutton>Κλείσιμο</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Τύπος</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ο τύπος του αντικειμένου, του αρχείου ή του φακέλου για παράδειγμα.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Τοποθεσία</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Η διαδρομή συστήματος για το αντικείμενο. Αυτό αναπαριστά τη θέση όπου το αντικείμενο βρίσκεται στον υπολογιστή σας, σχετικά με τη ρίζα του συστήματος.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Xωρητικότητα</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">The volume on which a folder resides. This is the physical location of the folder, on which media it resides, for example which hard disk or CD-ROM drive.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Ελεύθερος χώρος</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Το μέγεθος του ελεύθερου χώρου στο μέσο μέσα στο οποίο βρίσκεται ο φάκελος. Αυτό αναπαριστά τη μέγιστη ποσότητα δεδομένων που μπορείτε να αντιγράψετε σε αυτόν το φάκελο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Τύπος MIME</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Το επίσημο όνομα του τύπου του αρχείου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Τροποποιημένο</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Η ημερομηνία και η ώρα κατά την οποία το αντικείμενο τροποποιήθηκε τελευταία φορά.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Προσπελάστηκε</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Η ημερομηνία και η ώρα κατά την οποία το αντικείμενο προβλήθηκε τελευταία φορά.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="caja-permissions-overview" status="review"><info><title>Δικαιώματα αρχείου</title></info>
        <para>Δικαιώματα είναι ρυθμίσεις που ανατίθενται σε κάθε αρχείο και φάκελο και που προσδιορίζουν τον τύπο προσπέλασης που οι χρήστες μπορούν να έχουν στο αρχείο ή το φάκελο. Για παράδειγμα, μπορείτε να καθορίσετε αν άλλοι χρήστες θα μπορούν να διαβάσουν ή να επεξεργαστούν ένα αρχείο που ανήκει σε σας, ή αν θα έχουν μόνο πρόσβαση για ανάγνωση αλλά όχι για τροποποιήσεις.</para>
        <para>Κάθε αρχείο ανήκει σε κάποιο συγκεκριμένο χρήστη, και αντιστοιχεί σε μία ομάδα στην οποία ο χρήστης ανήκει. Ο υπερχρήστης "root" έχει την ικανότητα πρόσβασης σε όλα τα αρχεία του συστήματος.</para>
        <para>Μπορείτε να καθορίσετε τις άδειες για τρεις κατηγορίες χρηστών:</para>        
        <variablelist>
          <varlistentry><term>Ιδιοκτήτης</term>
            <listitem>
              <para>Ο χρήστης που δημιούργησε το αρχείο ή τον κατάλογο.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Ομάδα</term>
            <listitem>
              <para>Ομάδα χρηστών στην οποία ανήκει ο χρήστης.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Άλλοι</term>
            <listitem>
              <para>Όλοι οι άλλοι χρήστες που δεν έχουν περιληφθεί.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>Για κάθε κατηγορία χρηστών, μπορούν να οριστούν διαφορετικά δικαιώματα. Αυτά συμπεριφέρονται διαφορετικά για αρχεία και φακέλους, όπως παρακάτω:</para>
        <variablelist>
          <varlistentry><term>ανάγνωση</term>
            <listitem>          
            <para>Τα αρχεία μπορούν να ανοιχτούν</para>
            <para>Τα περιεχόμενα του φακέλου μπορούν να προβληθούν</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>εγγραφή</term>
            <listitem>          
            <para>Τα αρχεία μπορούν να τεθούν σε επεξεργασία ή να διαγραφούν</para>
            <para>Τα περιεχόμενα του φακέλου μπορούν να τροποποιηθούν</para>
             </listitem>          
         </varlistentry>
          <varlistentry><term>εκτέλεση</term>
            <listitem>          
            <para>Εκτελέσιμα αρχεία μπορούν να εκτελεστούν ως προγράμματα</para>
            <para>Μπορούν να εισαχθούν κατάλογοι</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
        </variablelist>        

        <para>Για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω στην τροποποίηση δικαιωμάτων για ένα αρχείο ή φάκελο, δείτε <xref linkend="caja-permissions"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-permissions"><info><title>Τροποποίηση δικαιωμάτων</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-430"/>
      
      <section xml:id="caja-permissions-file"><info><title>Τροποποίηση δικαιωμάτων για ένα αρχείο</title></info>    
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>changing permissions</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>permissions</primary>
          <secondary>changing file</secondary>
        </indexterm>      
        <para>Για να μεταβάλετε τα δικαιώματα ενός αρχείου, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε το αρχείο που επιθυμείτε να τροποποιήσετε.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Πατήστε στην καρτέλα <guilabel>Δικαιώματα</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Για αλλαγή της ομάδας αρχείου, επιλέξτε από τις ομάδες στις οποίες ανήκει ο χρήστης στον αναδιπλούμενο επιλογέα.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Για καθένα από τον ιδιοκτήτη, την ομάδα, και όλους τους άλλους χρήστες, επιλέξτε από αυτά τα δικαιώματα για το αρχείο:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Κανένα</term>
                <listitem>
                  <para>Καμμιά επιτρεπτή προσπέλαση για το αρχείο. (Δε μπορεί να καθοριστεί αυτό για τον ιδιοκτήτη.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Μόνο για ανάγνωση</term>
                <listitem>
                  <para>Οι χρήστες μπορούν να ανοίξουν ένα αρχείο για να δουν το περιεχόμενό του, αλλά δεν έχουν δυνατότητα για οποιαδήποτε αλλαγή.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Ανάγνωση και εγγραφή</term>
                <listitem>
                  <para>Κανονική πρόσβαση σε αρχείο είναι δυνατή: μπορεί να ανοιχτεί και να αποθηκευτεί.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Για να επιτρέψετε την εκτέλεση ενός αρχείου σαν πρόγραμμα, επιλέξτε <guilabel>Εκτέλεση</guilabel></para>
          </listitem>
        </orderedlist>   
      </section>    

      <section xml:id="caja-permissions-folder"><info><title>Τροποποίηση δικαιωμάτων για ένα φάκελο</title></info>    
        
        
        <para>Για να μεταβάλετε τα δικαιώματα ενός φακέλου, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε το φάκελο που επιθυμείτε να τροποποιήσετε.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Πατήστε στην καρτέλα <guilabel>Δικαιώματα</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Για αλλαγή της ομάδας φακέλου, επιλέξτε από τις ομάδες στις οποίες ανήκει ο χρήστης στον κυλιόμενο επιλογέα.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>Για καθένα από τον ιδιοκτήτη, την ομάδα, και όλους τους άλλους χρήστες, επιλέξτε από εκείνα τα δικαιώματα προσπέλασης φακέλου:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Κανένα</term>
                <listitem>
                  <para>Μη επιτρεπτή προσπέλαση στο φάκελο. (Δε μπορεί να καθοριστεί για τον ιδιοκτήτη.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Μόνο λίστα αρχείων</term>
                <listitem>
                  <para>Οι χρήστες μπορούν να δουν τα αντικείμενα του φακέλου, αλλά δεν έχουν δυνατότητα να τα ανοίξουν.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Προσπέλαση αρχείων</term>
                <listitem>
                  <para>Αντικείμενα στο φάκελο μπορούν να ανοιχτούν και να τροποποιηθούν, δεδομένου ότι τα δικά τους δικαιώματα το επιτρέπουν.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Δημιουργία και διαγραφή αρχείων</term>
                <listitem>
                  <para>Ο χρήστης μπορεί να δημιουργήσει νέα αρχεία και να διαγράψει αρχεία στο φάκελο, έχοντας επιπλέον τη δυνατότητα πρόσβασης σε υπάρχοντα αρχεία.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </orderedlist>  
       
        <para>Για τον καθορισμό δικαιωμάτων για όλα τα αντικείμενα που περιέχονται σε ένα φάκελο, ορίστε τις ιδιότητες <guilabel>Προσπέλαση αρχείου</guilabel> και <guilabel>Εκτέλεση</guilabel> και κάντε κλικ στο κουμπί <guibutton>Εφαρμογή δικαιωμάτων στα εσώκλειστα αρχεία</guibutton>.</para>
      </section>           

    </section>
    
    <section xml:id="goscaja-200"><info><title>Προσθήκη σημειώσεων σε αρχεία και φακέλους</title></info>
      <para>Μπορείτε να προσθέσετε σημειώσεις σε αρχεία ή φακέλους. Μπορείτε να προσθέσετε σημειώσεις σε αρχεία ή φακέλους με τους παρακάτω τρόπους:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Από το διάλογο ιδιοτήτων</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Από τις <guilabel>Σημειώσεις</guilabel> στην πλευρική στήλη</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section xml:id="caja-notes"><info><title>Προσθήκη σημειώσεων με χρήση του διαλόγου ιδιοτήτων</title></info>
        <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor xml:id="goscaja-472"/>           
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>notes</primary>
          <secondary>adding to files and folders</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>notes</secondary>
          <tertiary>adding</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Για να προσθέσετε σημείωση σε ένα αρχείο ή φάκελο, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε το αρχείο ή το φάκελο στον οποίον επιθυμείτε να προσθέστε σημείωση.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Πατήστε στην καρτέλα <guilabel>Σημειώσεις</guilabel>. Στο τμήμα καρτέλας <guilabel>Σημειώσεις</guilabel>, πληκτρολογείστε τη σημείωση.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Πατήστε <guibutton>Κλείσιμο</guibutton> για να κλείσετε το διάλογο ιδιοτήτων. Ένα έμβλημα σημείωσης θα προστεθεί στο αρχείο ή το φάκελο.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>notes</primary><secondary>deleting</secondary></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>file manager</primary><secondary>notes</secondary><tertiary>deleting</tertiary></indexterm>To delete a note, delete the note text from the <guilabel>Notes</guilabel> tabbed section.</para>
      </section>
      <section xml:id="goscaja-473"><info><title>Προσθήκη σημείωσης με χρήση του Σημειώσεις στην πλευρική στήλη</title></info>
        
        <para>Για να προσθέσετε σημείωση σε ένα αρχείο ή φάκελο, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε το αρχείο ή το φάκελο στον οποίον επιθυμείτε να προσθέσετε σημείωση στο πλαίσιο προβολής.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <guilabel>Σημειώσεις</guilabel> από την αναδιπλούμενη λίστα στο πάνω μέρος της πλευρικής στήλης. Για να εμφανίσετε την πλευρική στήλη, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Πλευρική στήλη</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Πληκτρολογείστε τη σημείωση στην πλευρική στήλη. Ένα έμβλημα σημείωσης θα προστεθεί στο αρχείο ή το φάκελο στο πλαίσιο προβολής, και ένα εικονίδιο σημείωσης θα προστεθεί στην πλευτική στήλη. Μπορείτε να πατήσετε πάνω σε αυτό το εικονίδιο για να εμφανίσετε τη σημείωση.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>Για τη διαγραφή σημείωσης, διαγράψτε το κείμενο σημείωσης από το <guilabel>Σημειώσεις</guilabel> στην πλευρική στήλη.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-bookmarks"><info><title>Χρήση σελιδοδεικτών για τις αγαπημένες σας τοποθεσίες</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-36"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>bookmarks</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να διατηρήσετε μία λίστα με <firstterm>σελιδοδείκτες</firstterm> στο <application>Ναυτίλο</application>: φακέλους και άλλες τοποθεσίες που συχνά χρειάζεται να ανοίγετε.</para>
      <para>Οι σελιδοδείκτες προβάλλονται στα παρακάτω σημεία:</para>
      <itemizedlist>
    	  <listitem><para>Στο μενού <guimenu>Τοποθεσίες</guimenu> στον άνω πίνακα εφαρμογών.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Στο μενού <guimenu>Τοποθεσίες</guimenu> σε ένα παράθυρο φακέλου.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Στο μενού <guimenu>Σελιδοδείκτες</guimenu> στο παράθυρο περιηγητή <application>Ναυτίλος</application>.</para></listitem>
    	  <listitem><para xml:lang="en">The side pane in the <xref linkend="filechooser-open"/>. This allows you to quickly open a file that is in one of your bookmarked locations.</para></listitem>
    	  <listitem><para xml:lang="en">The list of commonly used locations in the <xref linkend="filechooser-save"/>. This allows you to quickly save a file to a location you have in your bookmarks.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>Για να ανοίξετε ένα αντικείμενο που βρίσκεται στους σελιδοδείκτες σας, επιλέξτε το αντικείμενο από ένα μενού.</para>

      <section xml:id="goscaja-40"><info><title>Προσθήκη σελιδοδείκτη</title></info>
        <para>Για να προσθέσετε έναν σελιδοδείκτη, ανοίξτε το φάκελο ή την τοποθεσία όπου επιθυμείτε να επισυνάψετε σελιδοδείκτη, και κατόπιν επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Τοποθεσίες</guimenu><guimenuitem>Προσθήκη σελιδοδείκτη</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Αν χρησιμοποιείτε ένα παράθυρο περιηγητή <application>Ναυτίλος</application>, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Σελιδοδείκτες</guimenu><guimenuitem>Προσθήκη στους σελιδοδείκτες</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-41"><info><title>Επεξεργασία σελιδοδεικτών</title></info>
        <para>Για να κάνετε επεξεργασία στους σελιδοδείκτες σας εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Τοποθεσίες</guimenu><guimenuitem>Επεξεργασία σελιδοδεικτών</guimenuitem></menuchoice>, ή σε ένα παράθυρο περιηγητή, <menuchoice><guimenu>Σελιδοδείκτες</guimenu><guimenuitem>Επεξεργασία σελιδοδεικτών</guimenuitem></menuchoice>. Θα εμφανιστεί ένας διάλογος <guilabel>Επεξεργασία σελιδοδεικτών</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Επιλέξτε το σελιδοδείκτη στην αριστερή πλευρά του διαλόγου <guilabel>Επεξεργασία σελιδοδεικτών</guilabel>. Επεξεργαστείτε τα στοιχεία για το σελιδοδείκτη στη δεξιά πλευρά του διαλόγου <guilabel>Επεξεργασία σελιδοδεικτών</guilabel>, όπως παρακάτω:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="27.27*"/>
                <colspec colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Περιγραφή</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Name</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Χρησιμοποιήστε αυτό το πεδίο κειμένου για τον καθορίσετε το όνομα που θα αναγνωρίζει το σελιδοδείκτη στα μενού.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Location</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Χρησιμοποιήστε αυτό πεδίο για να καθορίσετε την τοποθεσία του σελιδοδείκτη.</para>
                      <para>Φάκελοι στο σύστημά σας χρησιμοποιούν το URI <uri>file:///</uri>.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Για διαγραφή ενός σελιδοδείκτη, επιλέξτε το σελιδοδείκτη στην αριστερή πλευρά του διαλόγου. Πιέστε <guilabel>Απομάκρυνση</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-trash"><info><title>Χρήση Απορριμάτων</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-44"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_trash_launcher.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Trash icon, empty.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Trash</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Τα Απορρίμματα είναι ένας ειδικός φάκελος που διατηρεί αρχεία που δεν επιθυμείτε πλέον να έχετε. Αρχεία στα Απορρίμματα δε διαγράφονται οριστικά μέχρι να αδειάσετε τα απορρίμματα. Αυτή η διαδικασία δύο σταδίων χρειάζεται στην περίπτωση που αλλάξετε γνώμη, ή αν τυχαία διαγράψετε το λάθος αρχείο.</para>
      <para>Μπορείτε να μετακινήσετε τα παρακάτω αντικείμενα στα <guilabel>Απορρίμματα</guilabel>:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Αρχεία</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Φάκελοι</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Αντικείμενα επιφάνειας εργασίας</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Αν χρειαστείτε να ανακτήσετε ένα αρχείο από τα <guilabel>Απορρίμματα</guilabel>, μπορείτε να εμφανίσετε το φάκελο <guilabel>Απορρίμματα</guilabel> και να μετακινήσετε το αρχείο έξω από αυτόν. Όταν αδειάσετε τα <guilabel>Απορρίμματα</guilabel>, τα περιεχόμενά του καταστρέφονται οριστικά.</para>

      <section xml:id="goscaja-107"><info><title>Προβολή των Απορριμάτων</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>Trash</primary>
          <secondary>displaying</secondary>
        </indexterm>
        <para>Μπορείτε να εμφανίσετε τα περιεχόμενα των <guilabel>Απορριμμάτων</guilabel> με τους ακόλουθους τρόπους:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Με άνοιγμα ενός παραθύρου περιηγητή</para>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Μετάβαση</guimenu><guimenuitem>Απορρίμματα</guimenuitem></menuchoice>. Τα περιεχόμενα των <guilabel>Απορριμμάτων</guilabel> θα εμφανιστούν στο παράθυρο.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Με χωρικό παράθυρο</para>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Τοποθεσίες</guimenu><guimenuitem>Απορρίμματα</guimenuitem></menuchoice>. Τα περιεχόμενα των <guilabel>Απορριμμάτων</guilabel> θα εμφανιστούν στο παράθυρο.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Από την επιφάνεια εργασίας</para>
            <para>Κάντε διπλό κλικ πάνω στο αντικείμενο <guilabel>Απορρίμματα</guilabel> στην επιφάνεια εργασίας.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      <section xml:id="goscaja-108"><info><title>Άδειασμα των Απορριμμάτων</title></info>
        
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>Trash</primary>
          <secondary>emptying</secondary>
        </indexterm>
        <para>Μπορείτε να αδειάσετε το περιεχόμενο στα <guilabel>Απορρίμματα</guilabel> με τους ακόλουθους τρόπους:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Με άνοιγμα ενός παραθύρου περιηγητή</para>
            <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Άδειασμα απορριμάτων</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Από την επιφάνεια εργασίας</para>
            <para>Κάντε δεξί κλικ στο αντικείμενο <guilabel>Απορρίμματα</guilabel>, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Άδειασμα Απορριμάτων</guimenuitem>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
   <caution>
    <para>Όταν αδειάζετε τα απορρίματα, καταστρέφετε όλα τα αρχεία που βρίσκονται εκεί. Βεβαιωθείτε ότι τα απορρίματα περιέχουν μόνον αρχεία που δε χρειάζεστε πλέον.</para>
   </caution>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-hidden-files"><info><title>Κρυφά αρχεία</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>hidden</primary>
        <secondary>files</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ως προεπιλογή, ο <application>Ναυτίλος</application> δεν εμφανίζει ορισμένα αρχεία συστήματος και αρχεία αντιγράφων ασφαλείας σε φακέλους. Με αυτό προστατεύει από τυχαίες τροποποιήσεις ή διαγραφή αυτών, τα οποία μπορούν να αχρηστεύσουν τη λειτουργία του συστήματός σας, και επίσης περιορίζει τη σύγχιση σε τοποθεσίες όπως ο προσωπικός σας φάκελος. Ο Ναυτίλος δεν εμφανίζει:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Κρυμμένα αρχεία, των οποίων το όνομα αρχίζει με τελεία (.),</para></listitem>
        <listitem><para>Αρχεία αντιγράφου ασφαλείας, των οποίων το όνομα τελειώνει με περισπωμένη (~)</para></listitem>
        <listitem><para>Αρχεία που βρίσκονται σε κάποιο <filename>.κρυμμένο</filename> αρχείο κάποιου φακέλου.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para xml:lang="en">You may hide or show hidden files in a particular folder by selecting <menuchoice><guimenu>View</guimenu><guimenuitem>Show Hidden Files</guimenuitem></menuchoice>, or by pressing <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>H</keycap></keycombo>.</para>
      
      <para>Για να ρυθμίσετε το <application>Ναυτίλο</application> να εμφανίζει πάντα τα κρυμμένα αρχεία, δείτε <xref linkend="caja-preferences"/>.</para>

      <section xml:id="caja-managing-hidden-files"><info><title>Απόκρυψη αρχείου ή φακέλου</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>create</primary>
          <secondary>hidden</secondary>
        </indexterm>
        <para>Για να αποκρύψετε ένα αρχείο ή φάκελο στο <application>Ναυτίλο</application>, μετονομάστε το αρχείο ώστε το όνομά του να αρχίζει με μία τελεία (.), ή δημιουργείστε ένα αρχείο κειμένου με το όνομα <filename>.hidden</filename> στον ίδιο φάκελο, και προσθέστε το όνομα σε αυτό, όπως φαίνεται στο παρακάτω παράδειγμα:</para>
        <programlisting>όνομα_αρχείου
όνομα_φακέλου</programlisting>
        <para>Μπορεί να χρειαστεί να ανανεώσετε το σχετικό παράθυρο του <application>Ναυτίλου</application> για να παρατηρήσετε την αλλαγή: πιέστε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>.</para>
      </section>
  </section>
  </section>
  <!-- ====================================================== File properties -->    

  <section xml:id="caja-properties"><info><title>Ιδιότητες αντικειμένου</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-51"/><!-- was: changing icon, but linked to from the GUI -->

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>properties</secondary>
    </indexterm>    
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>file properties</secondary>
    </indexterm>
    <para>Το παράθυρο <guilabel>Ιδιότητες αντικειμένου</guilabel> εμφανίζει περισσότερες πληροφορίες σχετικά με κάθε αρχείο, φάκελο, ή άλλο αντικείμενο στο διαχειριστή αρχείων. Με αυτό το παράθυρο, μπορείτε επίσης να κάνετε τα παρακάτω:</para> 
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Αλλαγή εικονιδίου για ένα αντικείμενο: δείτε <xref linkend="caja-icon"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Προσθήκη ή αφαίρεση εμβλημάτων για ένα αντικείμενο: δείτε <xref linkend="caja-emblems"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Αλλαγή στα UNIX δικαιώματα αρχείου για ένα αντικείμενο: δείτε <xref linkend="caja-permissions"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Επιλογή της εφαρμογής που χρησιμοποιείται για να ανοίξει ένα αντικείμενο, και άλλεα του ίδιου τύπου.</para></listitem>
      <listitem><para>Προσθήκη σημειώσεων σε ένα αντικείμενο: δείτε <xref linkend="caja-notes"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Για να ανοίξετε το παράθυρο ιδιοτήτων ενός αντικειμένου, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Επιλέξτε το αντικείμενο του οποίου τις ιδιότητες επιθυμείτε να εξετάσετε ή να μεταβάλετε. Αν επιλέξετε περισσότερα από ένα αντικείμενα, το παράθυρο ιδιοτήτων θα εμφανίσει τις ιδιότητες που είναι κοινές σε όλα τα αντικείμενα.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Ενεργείστε με έναν από τους ακόλουθους τρόπους:</para>
  	      <itemizedlist>
        	  <listitem><para xml:lang="en">Choose <menuchoice>
  <guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
            <listitem><para>Κάντε δεξί κλικ στο επιλεγμένο αντικείμενο και πιέστε <guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Πιέστε <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Return</keycap></keycombo>.</para></listitem>
          </itemizedlist>
	    </listitem>
    </orderedlist>
  </section>  
  
  <!-- ====================================================== Appearance -->  
  <section xml:id="goscaja-203"><info><title>Τροποποίηση της εμφάνισης αρχείων και φακέλων</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>modifying appearance of files and folders</secondary>
    </indexterm>
    <para>Ο διαχειριστής αρχείων <application>Ναυτίλος</application> σας δίνει τη δυνατότητα να τροποποιήσετε την εμφάνιση των αρχείων και φακέλων σας με πολλούς τρόπους. Μπορείτε να προσαρμόσετε την εμφάνιση των αρχείων και φακέλων σας επισυνάπτοντας εμβλήματα ή παρασκήνια σε αυτά. Μπορείτε επίσης να αλλάξετε τη μορφή με την οποία ο <application>Ναυτίλος</application> σας τα παρουσιάζει. Οι παρακάτω ενότητες περιγράφουν τον τρόπο.</para>

    <section xml:id="goscaja-550"><info><title>Εικονίδια και εμβλήματα</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>introduction</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>emblems</secondary>
        <see>emblems</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ο διαχειριστής αρχείων εμφανίζει τα αρχεία και τους φακέλους σας ως εικονίδια. Εξαρτώμενο από τον τύπο του αρχείου το εικονίδιο μπορεί να είναι μία αντιπροσωπευτική εικόνα του τύπου αρχείου, μία μικρή εικόνα επισκόπησης ή προεπισκόπησης παρουσιάζοντας τα περιεχόμενα αρχείου. Μπορείτε επίσης να προσθέσετε εμβλήματα στα εικονίδια αρχείου ή φακέλου σας. Τέτοια εμβλήματα εμφανίζονται μαζί με το εικονίδιο του αρχείου και παρέχει ένα επιπρόσθετο μέσο διαχείρισης των αρχείων σας. Για παράδειγμα μπορείτε να σημειώσετε ένα αρχείο ως σημαντικό προσθέτοντάς του ένα έμβλημα <guilabel>Σημαντικό</guilabel> σε αυτό, δημιουργώντας το παρακάτω οπτικό εφέ:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_emblem.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>File icon with Important emblem.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Σημειώστε πως το αρχείο στα αριστερά ξεχωρίζει από το αρχείο στα δεξιά με την προσθήκη του εμβλήματος <guilabel>Σημαντικό (!)</guilabel> στο εικονίδιό του. Δείτε <xref linkend="caja-emblems"/> για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω στην προσθήκη εμβλημάτων.</para>
      <para>Ο διαχειριστής αρχείων εφαρμόζει αυτόματα εμβλήματα για τους παρακάτω τύπους αρχείων:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Συμβολικός δεσμός</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Items for which you have the following permissions:<indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>and emblems</secondary></indexterm></para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Δεν παρέχεται δικαίωμα ανάγνωσης</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Δεν παρέχεται δικαίωμα εγγραφής/διαγραφής</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Ο παρακάτω πίνακας παρουσιάζει τα προεπιλεγμένα εμβλήματα:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Προεπιλεγμένο έμβλημα</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_link_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Symbolic link emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>symbolic links</primary><secondary>and emblems</secondary></indexterm>Symbolic link</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_nowrite_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>No write permission emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Δεν παρέχεται δικαίωμα εγγραφής/διαγραφής</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_noread_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>No read permission emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Δεν παρέχεται δικαίωμα ανάγνωσης</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section xml:id="caja-icon"><info><title>Αλλαγή εικονιδίου για αρχείο ή φάκελο</title></info>
       
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>changing</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Για να μεταβάλετε το εικονίδιο που αναπαριστά ένα ατομικό αρχείο ή φάκελο, ακολουθήστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε το αρχείο ή το φάκελο που επιθυμείτε να μεταβάλετε.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Στο τμήμα καρτέλας <guilabel>Βασικό</guilabel>, πατήστε στο τρέχον <guibutton>Εικονίδιο</guibutton>. Θα εμφανιστεί ένας διάλογος <guilabel>Επιλογή εικονιδίου από το χρήστη</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Χρησιμοποιείστε το διάλογο <guilabel>Επιλογή εικονιδίου από το χρήστη</guilabel> για να επιλέξετε το εικονίδιο που θα αναπαραστήσει το αρχείο ή το φάκελο.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε <guibutton>Κλείσιμο</guibutton> για να κλείσετε το διάλογο ιδιοτήτων.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Για να επαναφέρετε ένα εικονίδιο από προσαρμοσμένο στο προεπιλεγμένο, επιλέξτε το αρχείο ή το φάκελο που επιθυμείτε να τροποποιήσετε, και κατόπιν επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem></menuchoice>. Πατήστε το κουμπί <guibutton>Εικονίδιο</guibutton>, στο διάλογο <guilabel>Επιλογή εικονιδίου από το χρήστη </guilabel> πατήστε <guibutton>Επαναφορά</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-emblems"><info><title>Προσθήκη εμβλήματος σε αρχείο ή φάκελο</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-112"/>       
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding to file</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding to folder</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να προσθέστε ένα έμβλημα σε ένα αντικείμενο ακολουθήστε τα επόμενα βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε το αντικείμενο στο οποίο επιθυμείτε να προσθέσετε έμβλημα.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Right-click on the item, then choose <guimenuitem>Properties</guimenuitem>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε στην καρτέλα <guilabel>Εμβλήματα</guilabel> για να εμφανίσετε την καρτέλα <guilabel>Εμβλήματα</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε το έμβλημα που επιθυμείτε να προστεθεί στο αντικείμενο.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε <guibutton>Κλείσιμο</guibutton> για να κλείσετε το διάλογο ιδιοτήτων.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Σε παράθυρα περιήγησης μπορείτε επίσης να προσθέσετε εμβλήματα σε αντικείμενα σέρνοντάς τα από την πλευρική στήλη.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-471"><info><title>Δημιουργία νέου εμβλήματος</title></info>
      
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding new</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να δημιουργήσετε νέο έμβλημα, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Παρασκήνια και εμβλήματα</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε το κουμπί <guibutton>Εμβλήματα</guibutton>, και κατόπιν πατήστε το κουμπί <guibutton>Προσθήκη νέου εμβλήματος</guibutton>. Θα εμφανιστεί ένας διάλογος <guilabel>Δημιουργία νέου εμβλήματος</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πληκτρολογείστε ένα όνομα για το έμβλημα στο πεδίο κειμένου <guilabel>Λέξη κλειδί</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε το κουμπί <guilabel>Εικόνα</guilabel>. Θα εμφανιστεί ένας διάλογος, επιλέξτε <guibutton>Περιήγηση</guibutton>. Όταν επιλέξετε ένα έμβλημα, πατήστε <guibutton>Εντάξει</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε <guibutton>Εντάξει</guibutton> στο διάλογο <guilabel>Δημιουργία νέου εμβλήματος</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-backgrounds-and-emblems"><info><title>Τροποποίηση παρασκηνίου</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-50"/>         
      <anchor xml:id="goscaja-63"/>
      <anchor xml:id="goscaja-64"/>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>changing backgrounds</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>backgrounds</primary>
        <secondary>changing screen component</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ο διαχειριστής αρχείων περιέχει μοτίβα παρασκηνίου και εμβλήματα που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε για να αλλάξετε την εμφάνιση των φακέλων σας. Τα μοτίβα παρασκηνίου και τα εμβλήματα μπορούν επίσης να χρησιμοποιηθούν στην επιφάνεια εργασίας, στους φακέλους και σε μερικά πλευρικά πλαίσια στο διαχειριστή αρχείων, και στους πίνακες εφαρμογών.</para>
      <para>Για να τροποποιήσετε το παρασκήνιο ενός παραθύρου, πλαισίου ή πίνακα εφαρμογών, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Παρασκήνια και εμβλήματα</guimenuitem></menuchoice> σε οποιοδήποτε παράθυρο του διαχειριστή αρχείων. Θα εμφανιστεί ο διάλογος <guilabel>Παρασκήνια και εμβλήματα</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Πατήστε το κουμπί <guibutton>Μοτίβα</guibutton> ή το κουμπί <guibutton>Χρώματα</guibutton> για να δείτε μια λίστα με μοτίβα ή χρώματα παρασκηνίου που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Για να αλλάξετε το παρασκήνιο, σύρετε ένα μοτίβο ή ένα χρώμα στο παράθυρο, πλαίσιο ή πίνακα εφαρμογών που θέλετε. Για να επαναφέρετε το παρασκήνιο, σύρετε την καταχώρηση <guilabel>Επαναφορά</guilabel> στο παράθυρο, πλαίσιο ή πίνακα εφαρμογών που θέλετε.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Μπορείτε να ορίσετε το παρασκήνιο όλων των φακέλων στο διαχειριστή αρχείων σύροντας ένα μοτίβο ή χρώμα με το δεξί ή το μεσαίο κουμπί του ποντικιού. Όταν αφήσετε το σύρσιμο, θα δείτε ένα αναδυόμενο μενού με την επιλογή να ορίσετε το μοτίβο ή το χρώμα ως παρασκήνιο για όλους τους φακέλους.</para>

      <para>Μπορείτε να προσθέσετε ένα νέο μοτίβο στη λίστα πατώντας το κουμπί <guibutton>Προσθήκη νέου μοτίβου</guibutton> όταν είναι επιλεγμένα τα μοτίβα. Εντοπίστε μια εικόνα στον επιλογέα αρχείων και πατήστε το <guibutton>Άνοιγμα</guibutton>. Το αρχείο εικόνας θα εμφανιστεί στη λίστα με μοτίβα που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε.</para>

      <para>Μπορείτε να προσθέσετε ένα νέο χρώμα στη λίστα πατώντας το κουμπί <guibutton>Προσθήκη νέου χρώματος</guibutton> όταν είναι επιλεγμένα τα χρώματα. Επιλέξτε ένα χρώμα από το διάλογο επιλογής χρώματος και πατήστε <guibutton>Εντάξει</guibutton>. Το χρώμα θα εμφανιστεί στη λίστα με τα χρώματα που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε.</para>
    </section>    
  </section>  
  
  <!-- ====================================================== Removable media -->    
  <section xml:id="goscaja-460"><info><title>Χρήση αφαιρούμενων μέσων</title></info>
    <!-- compatibility -->
    <anchor xml:id="goscaja-469"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>removable media</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>
    <para>Ο διαχειριστής αρχείων μπορεί να ξεκινά διάφορες ενέργειες όταν εμφανίζονται αφαιρούμενα μέσα, όπως να τα προσαρτεί, να ανοίγει ένα παράθυρο διαχειριστή αρχείων εμφανίζοντας τα περιεχόμενά τους, ή να εκτελεί μια κατάλληλη εφαρμογή που μπορεί να τα διαχειριστεί (για παράδειγμα ένα πρόγραμμα αναπαραγωγής μουσικής για ένα CD μουσικής). Δείτε το <xref linkend="goscaja-61"/> για τον τρόπο που θα ρυθμίσετε αυτές τις ενέργειες για διαφορετικούς τύπους μέσων.</para>

    <section xml:id="goscaja-462"><info><title>Προσάρτηση μέσων</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>mounting</secondary>
      </indexterm>
      <para>Η <firstterm>προσάρτηση</firstterm> μέσων είναι η προετοιμασία του συστήματος αρχείων για την πρόσβασή τους. Όταν προσαρτείτε μέσα, το σύστημα αρχείων των μέσων συνδέεται ως υποκατάλογος στο σύστημα αρχείων.</para>
      <para>Για να προσαρτήσετε μέσα, εισάγετε το μέσο στην κατάλληλη συσκευή. Ένα αντικείμενο που αναπαριστά το μέσο θα προστεθεί στην επιφάνεια εργασίας. Το αντικείμενο προστίθεται μόνον αν το σύστημά σας είναι διαμορφωμένο ώστε να προσαρτεί τη συσκευή αυτόματα όταν εντοπιστεί το μέσο.</para>
      <para>Αν το σύστημά σας δεν είναι διαμορφωμένο να προσαρτεί τη συσκευή αυτόματα, θα πρέπει να προσαρτήσετε τη συσκευή χειρωνακτικά. Κάντε διπλό κλικ στο εικονίδιο <guilabel>Υπολογιστής</guilabel> στην επιφάνεια εργασίας. Θα εμφανιστεί ο διάλογος <guilabel>Υπολογιστής</guilabel>. Κάντε διπλό κλικ στο εικονίδιο που αναπαριστά το μέσο. Για παράδειγμα, για την προσάρτηση μιας δισκέτας, κάντε διπλό κλικ στο εικονίδιο <guilabel>Δισκέτα</guilabel>. Ένα εικονίδιο που αναπαριστά το μέσο θα προστεθεί στην επιφάνεια εργασίας.</para>
      <note>
        <para>Δε μπορείτε να αλλάξετε το όνομα του εικονιδίου του αφαιρούμενου μέσου.</para>
      </note>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-461"><info><title>Προβολή των περιεχομένων μέσων</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>displaying media contents</secondary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να εμφανίσετε τα περιεχόμενα μέσων με έναν από τους ακόλουθους τρόπους:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Κάντε διπλό κλικ στο εικονίδιο που αναπαριστά το μέσο στην επιφάνεια εργασίας.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Κάντε δεξί κλικ στο εικονίδιο που αναπαριστά το μέσο στην επιφάνεια εργασίας, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Άνοιγμα</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Ένα παράθυρο διαχειριστή αρχείων εμφανίζει τα περιεχόμενα των μέσων. Για επαναφόρτωση της οθόνης, επιλέξτε το κουμπί <guibutton>Επαναφόρτωση</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-463"><info><title>Προβολή ιδιοτήτων των μέσων</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>displaying media properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για την εμφάνιση των ιδιοτήτων των αφαιρούμενων μέσων, κάντε δεξί κλικ στο εικονίδιο που αναπαριστά το μέσο στην επιφάνεια εργασίας, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Ιδιότητες</guimenuitem>. Ένας διάλογος θα εμφανίσει τις ιδιότητες του μέσου.</para>
      <para>Για να κλείσετε το διάλογο ιδιοτήτων, πατήστε <guibutton>Κλείσιμο</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-464"><info><title>Εξαγωγή μέσου</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>ejecting</secondary>
      </indexterm>
      <para>Για να εξάγετε ένα μέσο, κάντε δεξί κλικ πάνω στο εικονίδιο του μέσου στην επιφάνεια εργασίας, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Εξαγωγή τόμου</guimenuitem>. Αν ο οδηγός για το μέσο είναι μηχανοποιημένος οδηγός, το μέσο εξάγεται από τον οδηγό. Αν ο οδηγός για το μέσο δεν είναι μηχανοποιημένος, περιμένετε μέχρι το εικονίδιο της επιφάνειας εργασίας για το μέσο να εξαφανιστεί, και κατόπιν εξάγετε το μέσο χειρωνακτικά.</para>
      <para>Δε μπορείτε να εξάγετε μέσα από ένα μηχανοποιημένο οδηγό όταν το μέσο είναι προσαρτημένο. Για να εξάγετε το μέσο, πρώτα αποπροσαρτήστε το μέσο. Για παράδειγμα, για να αφαιρέσετε έναν οδηγό USB flash, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Κλείστε όλα τα παράθυρα του διαχειριστή αρχείων, του <application>Τερματικού</application> και κάθε άλλο παράθυρο που έχει πρόσβαση στον οδηγό USB.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Κάντε δεξί κλικ στο εικονίδιο που αναπαριστά τον οδηγό στην επιφάνεια εργασίας, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Αποπροσάρτηση τόμου</guimenuitem>. Το εικονίδιο στην επιφάνεια εργασίας για τον οδηγό θα εξαφανιστεί.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Εξάγετε τον οδηγό USB flash.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
          <caution>
            <para>Θα πρέπει να αποπροσαρτήσετε αφαιρούμενα μέσα πριν τα εξάγετε. Μην εξάγετε έναν οδηγό USB flash πριν να τον αποπροσαρτήσετε. Αν δεν αποπροσαρτήσετε το μέσο πρώτα υπάρχει κίνδυνος να χάσετε δεδομένα.</para>
          </caution>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="caja-cdwriter"><info><title>Εγγραφή σε CD ή DVD</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-475"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>writing CDs</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>CDs, writing</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>writing CDs</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>burning CDs</primary>
      <see>writing CDs</see>
    </indexterm>
    <para>Η εγγραφή σε CD ή DVD μπορεί να είναι χρήσιμη για να κρατάτε αντίγραφα ασφαλείας των σημαντικών εγγράφων σας. Για να κάνετε κάτι τέτοιο, ο υπολογιστής σας θα πρέπει να διαθέτει κάποια συσκευή εγγραφής CD ή DVD.</para>
    <tip><para>Ένας απλός τρόπος για να ελέγξετε τι είδος οδηγού CD ή DVD διαθέτει ο υπολογιστής σας είναι να επιλέξετε <menuchoice><guimenu>Τοποθεσίες</guimenu><guimenuitem>Υπολογιστής</guimenuitem></menuchoice> από τη γραμμή μενού στον επάνω πίνακα εφαρμογών. Αν το εικονίδιο για τον οδηγό CD έχει όρους σαν "CD-RW" ή "DVD(+-)R" στον τίτλο του, τότε ο υπολογιστής σας έχει δυνατότητα εγγραφής δίσκων.</para></tip>
    
    <para xml:lang="en">You can start choosing files to burn to a disc at any time. The file manager provides
a special folder for files and folders that you wish to write to a CD or DVD. From there you can easily write all the content (which you place in this special folder) to a CD or DVD.</para>

    <section xml:id="caja-cdwriter-data"><info><title>Εγγραφή δίσκων με δεδομένα</title></info>
      
    <para>Για εγγραφή ενός CD ή DVD, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Ανοίξτε το <menuchoice><guimenu>Εφαρμογές</guimenu><guimenu>Εργαλεία συστήματος</guimenu><guimenuitem>Δημιουργός CD/DVD</guimenuitem></menuchoice>. Ο διαχειριστής αρχείων ανοίγει το φάκελου του Δημιουργού CD/DVD.</para>
        <note><para>Σε ένα παράθυρο περιηγητή αρχείων, o <guimenuitem>Δημιουργός CD/DVD</guimenuitem> βρίσκεται στο μενού <guimenu>Μετάβαση</guimenu>.</para></note>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Σύρετε τα αρχεία και τους φακέλους που επιθυμείτε να εγγράψετε σε CD ή DVD στο φάκελο Δημιουργού CD/DVD.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Εισάγετε ένα εγγράψιμο CD ή DVD στον οδηγό εγγραφής CD/DVD του συστήματός σας.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Πιέστε το κουμπί <guibutton>Εγγραφή στο δίσκο</guibutton>, ή επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Εγγραφή στο δίσκο</guimenuitem></menuchoice>. Θα εμφανιστεί ένας διάλογος <guilabel>Εγγραφή στο δίσκο</guilabel>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Χρησιμοποείστε το διάλογο <guilabel>Εγγραφή σε δίσκο</guilabel> για να καθορίσετε πως επιθυμείτε να κάνετε εγγραφή σε CD, όπως ακολουθεί:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Περιγραφή</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Write disc to</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select the device to which you want to write the
CD from the drop-down list. To create an CD image file, select the <guilabel>File image</guilabel> option. A CD image file is a normal file that contains all the data in the same format as a CD, that you can write to a CD later.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Disc name</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Πληκτρολογείστε το όνομα για το CD στο πεδίο κειμένου.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Data size</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Εμφανίζει το μέγεθος των δεδομένων προς εγγραφή στο δίσκο. Ο κενός δίσκος πρέπει να έχει τουλάχιστον αυτή τη χωρητικότητα.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Write speed</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Επιλέξτε την ταχύτητα με την οποία επιθυμείτε να εγγράψετε το CD από την αναδιπλούμενη λίστα.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Πατήστε το κουμπί <guibutton>Εγγραφή</guibutton>.</para>
        <para>Αν επιλέξετε την επιλογή <guilabel>Εικόνα αρχείου</guilabel> από την αναδιπλούμενη λίστα <guilabel>Στόχος εγγραφής σε</guilabel>, θα εμφανιστεί ένας διάλογος <guilabel>Επιλογή ονόματος αρχείου από εικόνα δίσκου</guilabel>. Ως προεπιλογή, αρχεία εικόνας δίσκου διαθέτουν επέκταση αρχείου <filename>.iso</filename>.</para>
        <para>Εμφανίζεται ο διάλογος <guilabel>Εγγραφή δίσκου</guilabel>. Αυτή η διαδικασία διαρκεί κάποιο χρονικό διάστημα. Όταν ο δίσκος έχει εγγραφεί ή όταν το αρχείο εικόνας δίσκου έχει δημιουργηθεί, θα εμφανιστεί ένα μήνυμα στο διάλογο για να ειδοποιήσει ότι η διαδικασία ολοκληρώθηκε.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <tip><para xml:lang="en">You can set the CD/DVD Creator folder to open automatically when you insert a blank disc. See <xref linkend="goscaja-61"/>.</para></tip>
    <note><para>Το σύστημα αρχείων εγγεγραμμένο στο CD θα είναι αναγνώσιμο με μεγάλα ονόματα σε όλα τα σύγχρονα λειτουργικά συστήματα. Χρησιμοποιούνται οι επεκτάσεις συστήματος αρχείων Joliet και Rock Ridge.</para></note>
    </section>

    <section xml:id="caja-cdwriter-copy"><info><title>Αντιγραφή CD ή DVD</title></info>
        <para>Μπορείτε να δημιουργήσετε ένα αντίγραφο ενός CD ή DVD, σε ένα άλλο δίσκο ή σε ένα άλλο αρχείο εικόνας αποθηκευμένο στον υπολογιστή σας. Για τη δημιουργία αντιγράφου, εκτελέστε τα παρακάτω βήματα:</para>
        <orderedlist>
          <listitem><para>Εισάγετε το δίσκο που θέλετε να αντιγράψετε.</para></listitem>               
          <listitem><para>Διαλέξτε <menuchoice><guimenu>Τοποθεσίες</guimenu><guimenuitem>Υπολογιστής</guimenuitem></menuchoice> από τη γραμμή μενού του άνω πίνακα εφαρμογών.</para></listitem>       
          <listitem><para>Κάντε δεξί κλικ στο εικονίδιο CD, και επιλέξτε <guimenuitem>Αντιγραφή δίσκου</guimenuitem>.</para></listitem>       
          <listitem><para>Θα εμφανιστεί ο διάλογος <guilabel>Εγγραφή σε δίσκο</guilabel></para></listitem>  
        </orderedlist>
        <para>Αν έχετε μόνο έναν οδηγό με δυνατότητες εγγραφής, η διαδικασία αρχικά θα δημιουργήσει ένα αρχείο εικόνας δίσκου στον υπολογιστή σας. Στη συνέχεια θα αποβάλει τον αυθεντικό δίσκο, και θα σας ζητήσει να τον αλλάξετε με έναν κενό δίσκο στον οποίο θα εγγράψει το αντίγραφο.</para>
        <tip><para>Αν επιθυμείτε να δημιουργήσετε περισσότερα από ένα αντίγραφα, επιλέξτε την επιλογή αρχείου εικόνας στο <guilabel>Εγγραφή στο δίσκο</guilabel> και κατόπιν εγγράψτε την εικόνα δίσκου: δείτε <xref linkend="caja-cdwriter-writeimage"/>.</para></tip>
    </section>

    <section xml:id="caja-cdwriter-writeimage"><info><title>Δημιουργία δίσκου από αρχείο εικόνας</title></info>
      <para>Μπορείτε να εγγράψετε μία εικόνα δίσκου σε CD ή DVD. Για παράδειγμα, μπορείτε να έχετε κάνει λήψη μιας εικόνας δίσκου από το διαδίκτυο, ή νωρίτερα να έχετε δημιουργήσει μία από μόνοι σας. Οι εικόνες δίσκου συνήθως έχουν επέκταση αρχείου <filename>.iso</filename> και μερικές φορές αποκαλούνται ως αρχεία iso.</para>
        <para>Για εγγραφή μιας εικόνας δίσκου, κάντε δεξί κλικ στο αρχείο εικόνας, και κατόπιν επιλέξτε <guimenuitem>Εγγραφή στο δίσκο</guimenuitem> από το αναδυόμενο μενού.</para>      
    </section>
  </section>

  <section xml:id="goscaja-515"><info><title>Περιήγηση σε απομακρυσμένους εξυπηρετητές</title></info>
    <para>Ο διαχειριστής αρχείων <application>Ναυτίλος</application> παρέχει ένα ολοκληρωμένο σημείο πρόσβασης για τα αρχεία, τις εφαρμογές, τις τοποθεσίες FTP, κοινούς πόρους Windows, διακομιστές WebDav και SSH σας.</para>

    <section xml:id="caja-server-connect"><info><title>Πρόσπέλαση σε απομακρυσμένο εξυπηρετητή</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-37"/>      
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor xml:id="goscaja-466"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>FTP sites</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>FTP sites</secondary>
        <see>FTP sites</see>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το διαχειριστή αρχείων για πρόσβαση σε απομακρυσμένο εξυπηρετητή, είτε αυτός είναι μία τοποθεσία FTP, ένας κοινός πόρος Windows, ένας διακομιστής WebDav είτε ένας διακομιστής SSH.</para>
<para>Για πρόσβαση σε έναν απομακρυσμένο εξυπηρετητή, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Σύνδεση σε εξυπηρετητή</guimenuitem></menuchoice>. Μπορείτε επίσης να φθάσετε σε αυτόν το διάλογο από τη γραμμή μενού επιλέγοντας <menuchoice><guimenu>Τοποθεσίες</guimenu><guimenuitem>Σύνδεση στον εξυπηρετητή</guimenuitem></menuchoice>.</para>
<para>Για να συνδεθείτε σε έναν απομακρυσμένο εξυπηρετητή, ξεκινήστε επιλέγοντας τον τύπο υπηρεσίας, και κατόπιν εισάγετε τη διεύθυνση του εξυπηρετητή.</para>
<para>Αν απαιτείται από τον εξυπηρετητή σας, μπορεί να χρειαστεί να παρέχετε τις παρακάτω προαιρετικές πληροφορίες:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="27.27*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Περιγραφή</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Port</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Θύρα σύνδεσης στον εξυπηρετητή. Αυτή θα πρέπει να χρησιμοποιείται μόνο αν είναι απαραίτητο να αλλάξετε την προεπιλεγμένη θύρα, διαφορετικά θα πρέπει να παραμείνει κενή.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Folder</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                        <para>Φάκελος προς άνοιγμα μετά την επίτευξη σύνδεσης στο διακομιστή.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>User Name</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Το όνομα χρήστη του λογαριασμού που πρόκειται να συνδεθεί στον εξυπηρετητή. Αυτό θα πρέπει να δοθεί μαζί με τις πληροφορίες σύνδεσης αν απαιτείται. Η πληροφορία ονόματος χρήστη δεν είναι κατάλληλη για μία σύνδεση δημόσιου FTP.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Name to use for connection</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Η ανάδειξη της σύνδεσης όπως θα εμφανίζεται στο διαχειριστή αρχείων.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Share</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Όνομα των επιθυμητών κοινών πόρων windows. Αυτό είναι εφαρμόσιμο μόνο σε κοινούς πόρους Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Domain name</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Τομέας Windows. Αυτό είναι εφαρμόσιμο μόνο για κοινούς πόρους Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
<para>Αν η πληροφορία του εξυπηρετητή παρέχεται σε μορφή URI, ή απαιτείτε μία εξειδικευμένη σύνδεση, επιλέξτε <menuchoice><guimenuitem>Προσαρμοσμένη τοποθεσία</guimenuitem></menuchoice> ως τύπο υπηρεσίας.</para>
<para>Όταν έχετε συμπληρώσει την πληροφορία, πατήστε το κουμπί <guibutton>Σύνδεση</guibutton>. Όταν επιτευχθεί η σύνδεση, τα περιεχόμενα της τοποθεσίας θα εμφανιστούν και μπορείτε να σύρετε και να αφήσετε αρχεία προς και από τον απομακρυσμένο εξυπηρετητή.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-accessnetwork"><info><title>Πρόσβαση σε τοποθεσίες δικτύου</title></info>
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor xml:id="goscaja-508"/>
      <anchor xml:id="goscaja-509"/>
      <anchor xml:id="goscaja-465"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>network places</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>network places</secondary>
        <see>network places</see>
      </indexterm>
      <para>Αν το σύστημά σας είναι διαμορφωμένο ώστε να έχει πρόσβαση σε ένα δίκτυο, μπορείτε να χρησιμοποιείτε το διαχειριστή αρχείων για να αποκτάτε πρόσβαση σε δικτυακές τοποθεσίες.</para>
      <para>Για πρόσβαση τοποθεσιών δικτύου, ανοίξτε το διαχειριστή αρχείων και επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Τοποθεσίες</guimenu><guimenuitem>Εξυπηρετητές δικτύου</guimenuitem></menuchoice>. Θα ανοίξει ένα παράθυρο που εμφανίζει τις τοποθεσίες δικτύου στις οποίες μπορείτε να έχετε πρόσβαση. Κάντε διπλό κλικ στο δίκτυο που επιθυμείτε να συνδεθείτε.</para>
      <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>NFS servers</primary><see>Unix network</see></indexterm>To
access UNIX shares, double-click on the <guilabel>Unix Network (NFS) </guilabel>
object. A list of the UNIX shares available to you is displayed in the file
manager window.</para>
      <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>Samba servers</primary><see>Windows network</see></indexterm>To access Windows shares, double-click on the <guilabel>Windows
Network (SMB) </guilabel> object. A list of the Windows shares available to
you is displayed in the file manager window.</para>
    </section>

    <!-- special URIs by and large obsolete or at least arcane -->
    <section xml:id="goscaja-467"><info><title>Πρόσβαση ειδικών τοποθεσιών URI</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>special URI locations</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>special URI locations</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>URI, special</primary>
        <see>special URI locations</see>
      </indexterm>
      <para>Ο Ναυτίλος διαθέτει ορισμένες ειδικές τοποθεσίες URI που σας επιτρέπουν να έχετε πρόσβαση σε συγκεκριμένες λειτουργίες από το διαχειριστή αρχείων.</para>
      <para>Αυτά προορίζονται για προχωρημένους χρήστες. Στις περισσότερες περιπτώσεις, υπάρχει μία ευκολότερη μέθοδος πρόσβασης στη λειτουργία ή την τοποθεσία.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscaja-TBL-479"/> παρουσιάζει τις ειδικές τοποθεσίες URI που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε με το διαχειριστή αρχείων.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-479"><info><title>Ειδικές τοποθεσίες URI</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="33.94*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.06*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Τοποθεσία URI</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <command>burn:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Αυτή είναι μία ειδική τοποθεσία όπου μπορείτε να αντιγράψετε αρχεία και φακέλους που επιθυμείτε να εγγράψετε σε ένα CD. Από εδώ μπορείτε να εγγράψετε τα περιεχόμενα της τοποθεσίας εύκολα σε ένα CD. Δείτε επίσης <xref linkend="caja-cdwriter"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <command>network:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Παρουσιάζει τοποθεσίες δικτύου στις οποίες μπορείτε να συνδεθείτε, αν το σύστημά σας είναι διαμορφωμένο για πρόσβαση σε τοποθεσίες σε δίκτυο. Για πρόσβαση σε τοποθεσία δικτύου, κάντε διπλό κλικ στην τοποθεσία δικτύου. Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιήσετε αυτό το URI για να προσθέσετε δικτυακές τοποθεσίες στο σύστημά σας. Δείτε επίσης <xref linkend="caja-accessnetwork"/>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>

  <!-- ============================================== prefs -->
  <section xml:id="caja-preferences"><info><title>Προτιμήσεις Ναυτίλου</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-15"/>
    <anchor xml:id="goscaja-17"/>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.16 -->    
    <anchor xml:id="prefs-filemanager"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-84"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>customizing</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>preferences</secondary>
      <tertiary>introduction</tertiary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preferences, file manager</primary>
      <see>file manager preferences</see>
    </indexterm>
    <para>Χρησιμοποιείστε το διάλογο <guilabel>Προτιμήσεις διαχείρισης αρχείων</guilabel> για να προσαρμόσετε το διαχειριστή αρχείων να ικανοποιεί τις απαιτήσεις και τις προτιμήσεις σας.</para>
    <para>Για προβολή του διαλόγου <guilabel>Προτιμήσεις διαχείρισης αρχείων</guilabel>, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice>. Μπορείτε επίσης να έχετε πρόσβαση σε αυτόν το διάλογο άμεσα από τη γραμμή μενού του επάνω πίνακα εφαρμογών επιλέγοντας <menuchoice><guimenu>Σύστημα</guimenu><guisubmenu>Προτιμήσεις</guisubmenu><guimenuitem>Διαχείριση αρχείων</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Μπορείτε να καθορίσετε προτιμήσεις στις παρακάτω κατηγορίες:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Τις προεπιλεγμένες ρυθμίσεις για προβολές.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Τη συμπεριφορά αρχείων και φακέλων, εκτελέσιμων αρχείων κειμένου, και των Απορριμμάτων.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Την πληροφορία που εμφανίζεται σε τίτλους εικονιδίων και τη μορφή ημερομηνίας.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Τις στήλες που εμφανίζονται στην προβολή λίστας και τη διάταξή τους.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Προεπισκόπηση επιλογών για βελτίωση λειτουργίας του διαχειριστή αρχείων.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Διαχείριση αφαιρούμενων μέσων και συνδεδεμένων συσκευών.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section xml:id="goscaja-438"><info><title>Προτιμήσεις προβολών</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>views</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Μπορείτε να καθορίσετε μία προεπιλεγμένη προβολή, και να επιλέξετε επιλογές ταξινόμησης και προβολής. Μπορείτε επίσης να καθορίσετε προεπιλεγμένες ρυθμίσεις για προβολές εικονιδίων και και λίστας.</para>
      <para>Για να καθορίσετε τις προεπιλεγμένες ρυθμίσεις προβολής, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice>. Πατήστε στην καρτέλα <guilabel>Προβολές</guilabel> για να εμφανίσετε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Προβολές</guilabel>.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscaja-TBL-30"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις προβολών που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-30"><info><title>Προτιμήσεις προβολών</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>View new folders using</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε την προεπιλεγμένη προβολή για φακέλους. Όταν ανοίγετε ένα φάκελο, ο φάκελος εμφανίζεται στην προβολή που έχετε επιλέξει. Αυτή μπορεί να είναι προβολή ως εικονίδια, ως λίστα ή συμπτυγμένη προβολή, η οποία είναι μια παραλλαγή της προβολής εικονιδίων οργανωμένη σε στήλες αντί σε γραμμές...</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Arrange items</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε το χαρακτηριστικό κατά το οποίο επιθυμείτε να ταξινομείτε τα αντικείμενα στους φακέλους που εμφανίζονται σε αυτήν την προβολή.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Sort folders before files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Διαλέξτε αυτή την επιλογή για να εμφανίσετε τους φακέλους πριν από τα αρχεία κατά την ταξινόμηση ενός φακέλου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show hidden and backup files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να προβάλλετε αρχεία που κανονικά δεν εμφανίζονται σε φακέλους. Για περισσότερες λεπτομέρειες πάνω στα κρυμμένα αρχεία, δείτε <xref linkend="caja-hidden-files"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><guilabel>Προεπιλεγμένο επίπεδο εστίασης</guilabel> στα τμήματα Προβολής εικονιδίων, Συμπτυγμένης προβολής ή Προβολής λίστας</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε το προεπιλεγμένο επίπεδο μεγέθυνσης για φακέλους που εμφανίζονται σε αυτήν την προβολή. Το επίπεδο μεγέθυνσης καθορίζει το μέγεθος των αντικειμένων σε μία προβολή.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Use compact layout</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για τακτοποίηση των αντικειμένων σε προβολή ως εικονίδια ώστε τα αντικείμενα στο φάκελο να είναι πλησιέστερα το ένα στο άλλο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Text beside icons</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να τοποθετήσετε τους τίτλους εικονιδίων για αντικείμενα δίπλα αντί κάτω από το εικονίδιο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>All columns have the same width</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να ορίσετε όλες τις στήλες στη συμπτυγμένη προβολή να έχουν το ίδιο πλάτος.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show only folders</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Διαλέξτε αυτή την επιλογή για να εμφανίσετε μόνο φακέλους στο <guilabel>Δέντρο</guilabel> στην πλευρική στήλη.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-56"><info><title>Προτιμήσεις συμπεριφοράς</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>behavior</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Για να καθορίσετε τις προτιμήσεις για αρχεία και φακέλους, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice>. Κάντε κλικ στην καρτέλα <guilabel>Συμπεριφορά</guilabel> για να προβάλετε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Συμπεριφορά</guilabel>. Μπορείτε να καθορίσετε τις ακόλουθες προτιμήσεις:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Single click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εκτελέσετε την προκαθορισμένη ενέργεια για ένα αντικείμενο όταν πατάτε πάνω σε αυτό. Όταν αυτή η επιλογή έχει γίνει, θέτοντας το δρομέα πάνω από το αντικείμενο, ο τίτλος του αντικειμένου εμφανίζεται υπογραμμισμένος.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Double click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εκτελέσετε την προεπιλεγμένη ενέργεια για ένα αντικείμενο όταν κάνετε διπλό κλικ πάνω σε αυτό.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Always open in browser windows</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να χρησιμοποιήσετε το <application>Ναυτίλο</application> σε λειτουργία περιήγησης αντί χωρικής λειτουργίας. Η επιλογή αυτή σας επιτρέπει να κάνετε περιήγηση στα αρχεία σας και τους φακέλους στο ίδιο παράθυρο, διαφορετικά θα περιηγείστε στα αρχεία και τους φακέλους σας ως αντικείμενα.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Run executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για εκτέλεση ενός εκτελέσιμου αρχείου κειμένου όταν ανοίγετε το αρχείο. Εκτελέσιμο αρχείο κειμένου είναι ένα αρχείο που μπορεί να εκτελεστεί, δηλαδή ένα σενάριο κελύφους.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>View executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για εμφάνιση των περιεχομένων ενός εκτελέσιμου αρχείου όταν επιλέγετε το εκτελέσιμο αρχείο κειμένου.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Ask each time</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Εκτελέστε αυτήν την επιλογή για να εμφανιστεί ένας διάλογος όταν επιλέγετε ένα εκτελέσιμο αρχείο κειμένου. Ο διάλογος ζητά αν επιθυμείτε να εκτελέσετε ή να προβάλετε το αρχείο.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Ask before emptying the Trash or deleting files</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε ένα μήνυμα επιβεβαίωσης πριν να αδειάσετε τα <guilabel>Απορρίμματα</guilabel>, ή πριν να διαγράψετε αρχεία. Αφήστε αυτήν ως επιλογή σας εκτός και αν έχετε κάποιο καλό λόγο για να την αλλάξετε.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Include a Delete command that bypasses Trash</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να προσθέσετε ένα αντικείμενο μενού <guimenuitem>Διαγραφή</guimenuitem> στα παρακάτω μενού:</para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para>Το μενού <guimenu>Επεξεργασία</guimenu></para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para>Το αναδυόμενο μενού που εμφανίζεται όταν κάνετε δεξί κλικ σε ένα αρχείο, φάκελο, ή αντικείμενο στην επιφάνεια εργασίας.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                      <para>Όταν επιλέγετε ένα αντικείμενο και επιλέξετε το αντικείμενο μενού <guimenuitem>Διαγραφή</guimenuitem>, τότε το αντικείμενο διαγράφεται από το σύστημα αρχείων άμεσα. Δεν υπάρχει δυνατότητα ανάκτησης του διαγραμμένου αρχείου. Μην κάνετε κάτι τέτοιο εκτός και αν έχετε κάποιο συγκεκριμένο λόγο.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-439"><info><title>Προτιμήσεις προβολής</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>caption preferences</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>icon captions</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Ένας τίτλος εικονιδίου παρουσιάζει το όνομα του αρχείου ή φακέλου σε μία προβολή με εικονίδια. Ο τίτλος εικονιδίου επίσης περιλαμβάνει τρία επιπλέον αντικείμενα πληροφορίας στο αρχείο ή το φάκελο. Η επιπρόσθετη πληροφορία εμφανίζεται μετά το όνομα αρχείου. Κανονικά μόνο ένα αντικείμενο πληροφορίας είναι ορατό, αλλά όταν μεγεθύνετε ένα εικονίδιο, εμφανίζονται περισσότερες πληροφορίες. Μπορείτε να τροποποιήσετε την εμφάνιση των επιπρόσθετων πληροφοριών στον τίτλο εικονιδίων.</para>
      <para>Για τον καθορισμό των προτιμήσεών σας για κείμενα εικονιδίων, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice>. Κάντε κλικ στην καρτέλα <guilabel>Εμφάνιση</guilabel> για να εμφανίσετε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Εμφάνιση</guilabel>.</para>
      <para>Επιλέξτε τα αντικείμενα πληροφοριών που επιθυμείτε να προβάλετε στον τίτλο εικονιδίου από τις τρεις αναδιπλούμενες λίστες. Επιλέξτε το πρώτο αντικείμενο από την πρώτη αναδιπλούμενη λίστα, το δεύτερο από τη δεύτερη αναδιπλούμενη λίστα, κ.ο.κ. Ο παρακάτω πίνακας περιγράφει τα αντικείμενα πληροφοριών που μπορείτε να επιλέξετε:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Πληροφορίες</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Size</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε το μέγεθος του αντικειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε την περιγραφή του τύπου ΜΙΜΕ του αντικειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Modified</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε την ημερομηνία τελευταίας τροποποίησης του αντικειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Accessed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε την ημερομηνία τελευταίας πρόσβασης στο αντικείμενο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Owner</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε τον κάτοχο του αντικειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Group</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε την ομάδα στην οποία ανήκει το αντικείμενο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying as characters</secondary></indexterm>Choose
this option to display the permissions of the item as three sets of three
characters, for example <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Octal Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying in octal notation</secondary></indexterm>Choose this option to display the permissions of the item in octal
notation, for example <computeroutput>764</computeroutput>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>MIME Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε τον τύπο MIME του αντικειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>None</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να μην εμφανίσετε πληροφορίες για το αντικείμενο.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Η επιλογή <guilabel>Μορφή</guilabel> ημερομηνίας σας δίνει τη δυνατότητα να επιλέξετε τον τρόπο με τον οποίον θέλετε ο Ναυτίλος να παρουσιάζει την ημερομηνία.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-490"><info><title>Προτιμήσεις στηλών λίστας</title></info>
      <para>Μπορείτε να καθορίσετε τις πληροφορίες που εμφανίζονται σε παράθυρα του διαχειριστή αρχείων στην προβολή με λίστα. Μπορείτε επίσης να καθορίσετε ποιες στήλες θα εμφανίζονται στην προβολή με λίστα, και τη σειρά με την οποία θα εμφανίζονται οι στήλες.</para>
      <para>Για να καθορίσετε τις ρυθμίσεις για στήλες λιστών, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice>. Πατήστε στην καρτέλα <guilabel>Στήλες λίστας</guilabel> για να εμφανίσετε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Στήλες λίστας</guilabel>.</para>
      <para>Για τον καθορισμό μίας στήλης ώστε να εμφανίζεται σε προβολή λίστας, επιλέξτε την επιλογή που αντιστοιχεί στη στήλη, και κατόπιν κάντε κλικ στο κουμπί <guibutton>Εμφάνιση</guibutton>. Για να αφαιρέσετε μία στήλη από την προβολή λίστας, επιλέξτε την επιλογή που αντιστοιχεί στη στήλη, και κατόπιν κάντε κλικ στο κουμπί <guibutton>Απόκρυψη</guibutton>.</para>
      <para>Χρησιμοποιείστε τα κουμπιά <guibutton>Μετακίνηση πάνω</guibutton> και <guibutton>Μετακίνηση κάτω</guibutton> για να καθορίσετε τη θέση των στηλών σε προβολή λίστας.</para>
      <para>Για να χρησιμοποιήσετε τις προεπιλεγμένες στήλες και θέσεις στηλών, πατήστε το κουμπί <guibutton>Χρήση προεπιλογής</guibutton>.</para>
      <para>Ο παρακάτω πίνακας περιγράφει τις στήλες που μπορείτε να εμφανίσετε:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Πληροφορίες</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Name</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε το όνομα του αντικειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Size</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε το μέγεθος του αντικειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε την περιγραφή του τύπου ΜΙΜΕ του αντικειμένου από το εργαλείο προτίμησης <application>Τύποι αρχείων και προγραμμάτων</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Modified</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε την ημερομηνία τελευταίας τροποποίησης του αντικειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Accessed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε την ημερομηνία τελευταίας πρόσβασης στο αντικείμενο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Group</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε την ομάδα στην οποία ανήκει το αντικείμενο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>MIME type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε τον τύπο MIME του αντικειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Octal Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying in octal notation</secondary></indexterm>Choose this
option to display the permissions of the item in octal notation, for example <computeroutput>764</computeroutput>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Owner</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για να εμφανίσετε τον κάτοχο του αντικειμένου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying as characters</secondary></indexterm>Choose
this option to display the permissions of the item as three sets of three
characters, for example <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-60"><info><title>Προτιμήσεις προεπισκόπησης</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>preview</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Ο διαχειριστής αρχείων περικλείει και μερικά χαρακτηριστικά προεπισκόπησης αρχείων. Τα χαρακτηριστικά προεπισκόπησης επηρεάζουν την ταχύτητα με την οποία ο διαχειριστής αρχείων ανταποκρίνεται στις αιτήσεις σας. Μπορείτε να τροποποιήσετε τη συμπεριφορά μερικών από αυτά τα χαρακτηριστικά για τη βελτίωση της ταχύτητας του διαχειριστή αρχείων. Για κάθε προτίμηση προεπισκόπησης, μπορείτε να επιλέξετε μία από τις επιλογές που περιγράφονται στον παρακάτω πίνακα:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Επιλογή</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Always</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Εκτελεί την ενέργεια τόσο για τοπικά αρχεία, όσο και για αρχεία σε άλλα συστήματα αρχείων.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Local Files Only</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Εκτελεί την ενέργεια μόνο για τοπικά αρχεία.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Never</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Δεν εκτελεί ποτέ αυτήν την ενέργεια.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Για να καθορίσετε τις προτιμήσεις προεπισκόπησης, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Προτιμήσεις</guimenuitem></menuchoice>. Πατήστε στην καρτέλα <guilabel>Προεπισκόπηση</guilabel> για να εμφανίσετε το τμήμα καρτέλας <guilabel>Προεπισκόπηση</guilabel>.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscaja-TBL-41"/> παρουσιάζει τις προτιμήσεις προεπισκόπησης που μπορείτε να τροποποιήσετε.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-41"><info><title>Προτιμήσεις προεπισκόπησης</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show text in icons</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε μία επιλογή για να καθορίσετε πότε να κάνετε Προεπισκόπηση του περιεχομένου των αρχείων κειμένου στο εικονίδιο που αναπαριστά το αρχείο.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show thumbnails</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε μία επιλογή για να καθορίσετε πότε να παρουσιάσετε εικόνες προεπισκόπησης αρχείων εικόνας. Ο διαχειριστής αρχείων αποθηκεύει τα αρχεία εικόνας προεπισκόπησης για κάθε φάκελο σε έναν κατάλογο <filename>.thumbnail</filename> στον προσωπικό φακέλο του χρήστη.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Only for files smaller than</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Καθορίστε το μέγιστο μέγεθος αρχείου για το οποίο ο διαχειριστής αρχείου δημιουργεί μία εικόνα προεπισκόπησης.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Preview sound files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Επιλέξτε μία επιλογή για να καθορίσετε πότε να κάνετε προεπισκόπηση αρχείων ήχου.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Count number of items</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Επιλέξτε μία επιλογή για να καθορίσετε πότε να παρουσιάσετε τον αριθμό αντικειμένων σε φακέλους. Σε μία προβολή εικονιδίων, μπορεί να χρειαστεί να αυξήσετε το επίπεδο μεγέθυνσης για να δείτε τον αριθμό αντικειμένων σε κάθε φάκελο.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-61"><info><title>Προτιμήσεις μέσων</title></info>
      <para>Μπορείτε να ρυθμίσετε τον τρόπο με τον οποίο ο <application>Ναυτίλος</application> χειρίζεται τα αφαιρούμενα μέσα και συσκευές που συνδέονται στον υπολογιστή, όπως συσκευές αναπαραγωγής μουσικής ή κάμερες. Για κάθε μορφή μέσου ή τύπο συσκευής, ο <application>Ναυτίλος</application> μπορεί να εκτελεί μια από τις εφαρμογές που είναι γνωστό ότι υποστηρίζουν εκείνη τη μορφή, όπως επίσης και μία από τις ακόλουθες επιλογές:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Επιλογή</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Ask what to do</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ο <application>Ναυτίλος</application> θα ρωτά για την επιθυμητή ενέργεια όταν το μέσο ή η συσκευή εμφανίζεται.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Do Nothing</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Καμία ενέργεια.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Open Folder</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Το μέσο ή η συσκευή θα αντιμετωπίζεται σαν κανονικός φάκελος και θα ανοίγει σε ένα παράθυρο του <application>Ναυτίλου</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Open with other Application</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε μια εφαρμογή που θα εκτελείται από το διάλογο επιλογής εφαρμογής του <application>Ναυτίλου</application>. Σημειώστε ότι εφαρμογές που είναι γνωστό ότι μπορούν να χειριστούν το μέσο ή τη συσκευή μπορούν να επιλεγούν απ' ευθείας από την αναδιπλούμενη λίστα.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Οι πιο συνηθισμένες μορφές μέσων μπορούν να ρυθμιστούν στο τμήμα <guilabel>Χειρισμός μέσων</guilabel>: CD audio, DVD Video, Music Player, Φωτογραφικές και CD λογισμικού.</para>
      <para>Για να ρυθμίσετε το χειρισμό για άλλους τύπους μέσων, πρώτα επιλέξτε τον τύπο στην αναδιπλούμενη λίστα <guilabel>Τύπος</guilabel>, μετά επιλέξτε την επιθυμητή ενέργεια για αυτόν τον τύπο στην αναδιπλούμενη λίστα <guilabel>Ενέργεια</guilabel>.</para>
      <para>Ο <xref linkend="goscaja-TBL-43"/> παρουσιάζει άλλες επιλογές χειρισμού μέσων που μπορείτε να ρυθμίσετε.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-43"><info><title>Προτιμήσεις προεπισκόπησης</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Στοιχείο διαλόγου</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Περιγραφή</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Never prompt or start programs on media insertion</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Επιλέξτε αυτήν την επιλογή για αποτρέψετε το <application>Ναυτίλο</application> από το να εμφανίζει διαλόγους ή να εκτελεί εφαρμογές όταν εμφανίζονται μέσα ή συσκευές. Όταν αυτό είναι επιλεγμένο, οι προτιμήσεις για το χειρισμό συγκεκριμένων τύπων μέσων αγνοούνται.</para>
              </entry>
           </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Browse media when inserted</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Όταν αυτή η επιλογή είναι επιλεγμένη, ο <application>Ναυτίλος</application> θα ανοίγει αυτόματα ένα φάκελο όταν εισάγεται ένα μέσο. Αυτό ισχύει μόνο για τύπους μέσων για τους οποίος ο χειρισμός δεν έχει ρητά ρυθμιστεί.</para>
              </entry>
           </row>
         </tbody>
       </tgroup>
      </table>
    </section>

  </section>
  
  <section xml:id="goscaja-440"><info><title>Επέκταση του Ναυτίλου</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>running scripts</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>scripts, running from file manager</primary>
    </indexterm>
    <para>Ο Ναυτίλος μπορεί να επεκταθεί με δύο τρόπους. Μέσω των επεκτάσεων του <application>Ναυτίλου</application> και μέσω των σεναρίων. Αυτή η ενότητα εξηγεί τη διαφορά μεταξύ των δύο και πως γίνεται η εγκατάσταση.</para>

    <section xml:id="goscaja-444"><info><title>Σενάρια Ναυτίλου</title></info>
      <para>Ο Ναυτίλος μπορεί να εκτελέσει σενάρια. Τα σενάρια είναι συνήθως απλούστερα στη λειτουργία από τις ολοκληρωμένες επεκτάσεις του <application>Ναυτίλου</application> και μπορούν να συνταχθούν σε κάθε γλώσσα σεναρίου ικανή να τα ορίσει ως εκτελέσιμα στον υπολογιστή σας. Για την εκτέλεση ενός σεναρίου επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Σενάρια</guimenuitem></menuchoice>, και κατόπιν επιλέξτε το σενάριο που θέλετε να εκτελέσετε από το υπομενού.</para>
      <para>Για την εκτέλεση σεναρίου σε ένα συγκεκριμένο αρχείο, επιλέξτε το αρχείο στο πλαίσιο προβολής. Επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Σενάρια</guimenuitem></menuchoice>, και κατόπιν επιλέξτε το σενάριο που θέλετε να εκτελέσετε στο αρχείο από το υπομενού. Μπορείτε επίσης να επιλέξετε πολλαπλά αρχεία πάνω στα οποία μπορείτε να εκτελέσετε το σενάριό σας.</para>
      <para>Μπορείτε επίσης να έχετε πρόσβαση σε σενάρια από το αναδυόμενο μενού.</para>
      <note>
        <para>Αν δεν διαθέτετε κανένα εγκατεστημένο σενάριο, το μενού σεναρίων δε θα εμφανιστεί.</para>
      </note>

      <section xml:id="goscaja-install-scripts"><info><title>Εγκατάσταση σεναρίων διαχειριστή αρχείων</title></info>
        <para xml:lang="en">The file manager includes a special folder where you can
store your scripts. All executable files in this folder will appear in the Scripts menu. The script folder 
is located at $HOME/.config/caja/scripts.</para>
        <para>Για την εγκατάσταση ενός σεναρίου, απλά αντιγράψτε το σενάριο στο φάκελο σεναρίων και δώστε του για το χρήστη δικαίωμα εκτέλεσης.</para>
      <para>Για να προβάλετε τα περιεχόμενα του φακέλου σεναρίων, αν έχετε ήδη εγκαταστήσει σενάρια, επιλέξτε <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guisubmenu>Σενάρια</guisubmenu><guimenuitem>Άνοιγμα φακέλου σεναρίων</guimenuitem></menuchoice>. Θα πρέπει να περιηγηθείτε στο φάκελο σεναρίων με το διαχειριστή αρχείων αν δεν έχετε ακόμα κανένα σενάριο. Μπορεί να χρειαστεί να εμφανίσετε κρυμμένα αρχεία γι' αυτό, χρησιμοποιείστε <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Εμφάνιση κρυφών αρχείων</guimenuitem></menuchoice></para>
<para xml:lang="en">A good source to download <application>Caja</application> scripts is from the <link xlink:href="http://g-scripts.sourceforge.net"><citetitle>G-Scripts website</citetitle></link>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-write-scripts"><info><title>Συγγραφή σεναρίων διαχειριστή αρχείων</title></info>
       <para>Όταν εκτελούνται από έναν τοπικό φάκελο, στα σενάρια θα περαστούν τα ονόματα των επιλεγμένων αρχείων. Όταν εκτελούνται από έναν απομακρυσμένο φάκελο (δηλαδή έναν φάκελο που εμφανίζει περιεχόμενο μέσω διαδικτύου ή ftp), στα σενάρια δε θα παράμετροι.</para>
       <para>Ο παρακάτω πίνακας εμφανίζει μεταβλητές που περνάνε στο σενάριο:</para>
       <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Μεταβλητή περιβάλλοντος</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Περιγραφή</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_SELECTED_FILE_PATHS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>διαδρομές για τα επιλεγμένα αρχεία, χωρισμένες με νέα γραμμή (μόνο τοπικά)</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_SELECTED_URIS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI για τα επιλεγμένα αρχεία, χωρισμένα με νέα γραμμή</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_CURRENT_URI</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI για την τρέχουσα τοποθεσία</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_WINDOW_GEOMETRY</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>θέση και μέγεθος παρόντος παραθύρου</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="caja-extensions"><info><title>Επεκτάσεις Ναυτίλου</title></info>
    <para>Οι επεκτάσεις του <application>Ναυτίλου</application> είναι πολύ ισχυρότερες από τα σενάρια, επιτρέποντας περισσότερη ελευθερία στην τοποθεσία και τον τρόπο με τον οποίο επεκτείνουν το <application>Ναυτίλο</application>. Οι επεκτάσεις του <application>Ναυτίλου</application> κανονικά εγκαθιστούνται από το διαχειριστή του συστήματός σας.</para>
    <para xml:lang="en">Some popular <application>Caja</application> extensions include:
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-actions</para>
          <para xml:lang="en">This extension allows you to easily assign actions based on file type</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-send-to</para>
          <para xml:lang="en">This extension provides a simple way to send a file or folder to another using email, instant messaging, or Bluetooth.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-open-terminal.</para>
          <para xml:lang="en">This extension provides an easy way to open a terminal at the selected starting location.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
    <note>
        <para>Αν αναζητάτε την εντολή <guilabel>Άνοιγμα τερματικού</guilabel> η οποία προϋπήρχε στο μενού από δεξί κλικ του <application>Ναυτίλου</application> ως προεπιλογή τότε πρέπει να εγκαταστήσετε την επέκταση <application>caja-open-terminal</application>.</para>
    </note>
  </section>
  </section>
</chapter>
