<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="panels" xml:lang="ru">
    <info><title>Использование панелей</title>
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Алексей Кабанов</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>ak099@mail.ru</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2018</db:year>
      
      <db:holder>Алексей Кабанов</db:holder>
    </db:copyright>
  </info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gospanel-1"/>

  <!-- Desktop Overview / Panels -->
  <anchor xml:id="gosoverview-502"/>

  <highlights>
    <para>В этой главе рассказывается о том, как использовать панели вверху и внизу рабочего стола MATE, как изменять находящиеся на панелях объекты, и как добавлять в среду новые панели.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="panels-intro"><info><title>Введение</title></info>
    
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gospanel-2"/>

    <indexterm><primary>панели</primary> <secondary>введение</secondary></indexterm>

    <para>Панель — это область рабочей среды MATE, которая обеспечивает доступ к определённым действиям и сведениям независимо от состояния окон приложений. Например, с помощью стандартных панелей MATE вы можете запускать приложения, видеть текущую дату и время, управлять громкостью звука и выполнять другие действия.</para> 
    <para>Можно настраивать панели по своему усмотрению, можно изменять их поведение и внешний вид, добавлять и удалять объекты. Можно создать несколько панелей с различными свойствами, объектами и фоном. Можно также скрывать панели.</para>
    <para>По умолчанию среда MATE оснащена двумя панелями — по верхнему и по нижнему краям экрана. В следующих разделах будут описаны эти панели.</para>

    <section xml:id="top-panel"><info><title>Верхняя панель</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-6"/>         
      <indexterm><primary>панели</primary> <secondary>верхняя панель</secondary> <see>верхняя панель</see></indexterm>
      <indexterm><primary>верхняя панель</primary> <secondary>введение</secondary></indexterm>
      <para>По умолчанию верхняя панель содержит следующие объекты:</para>
      <note><para>В вашем дистрибутиве MATE вид и содержание панелей могли быть изменены.</para></note>
           
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Апплет <application>Строка меню</application></term>
      		<listitem><para>Панель меню содержит меню <guimenu>Приложения</guimenu>, <guimenu>Места</guimenu>, <guimenu>Система</guimenu>. Для более подробной информации о панели меню см. <xref linkend="menubar"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Набор значков кнопок запуска приложений</term>
          <listitem><para>Точное количество значков зависит от дистрибутива MATE, но в основном будет как минимум кнопка запуска <application>Веб браузер</application>, <application>Почтовый клиент</application> и <application>Браузер помощи</application>. Нажмите на любой значок для запуска соответствующего приложения.</para></listitem>
        </varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Апплет <application>Область уведомления</application></term>
          <listitem><para>Показывает значки других приложений, которым может требоваться ваше внимание, или к которым имеет смысл обращаться без переключения из текущего окна приложения. Подробнее об этом смотрите <xref linkend="panels-notification-area"/>.</para>
          <para>До тех пор, пока какое-нибудь приложение не добавит значок в область уведомления, о её присутствии говорит только узкая полоска.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

         
        <varlistentry>
          <term>Апплет <application>Часы</application></term>
          <listitem><para xml:lang="en">The <application>Clock</application> shows the current
      time. Click on the time to open a small calendar. You can also view a world map by clicking the <guilabel>Locations</guilabel> expansion label. For more on this, see the <link xlink:href="help:mate-clock">Clock Applet Manual</link>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Апплет <application>Регулятор громкости</application></term>
          <listitem><para><application>Регулятор громкости</application> позволяет управлять громкостью динамиков вашей системы.Для более подробной информации см. руководство к Регулятору громкости.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
            <primary>top edge panel</primary>
            <secondary>window list icon</secondary>
          </default:indexterm>значок <application>Селектор окон</application></term>
          <listitem><para><application>Селектор окон</application> содержит список всех открытых окон. Для перехода к окну, нажмите на значок селектора окон в самом верху справа на границе панели, потом выберите окно. Подробнее см. <xref linkend="windows-focus"/>.</para></listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="bottom-panel"><info><title>Нижняя панель</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-3"/>        
      <indexterm><primary>панели</primary> <secondary>нижняя панель</secondary> <see>нижняя панель</see></indexterm>
      <indexterm><primary>нижняя панель</primary> <secondary>введение</secondary></indexterm>
      <para>По умолчанию нижняя панель содержит следующие объекты:</para>
      <note><para>В вашем дистрибутиве MATE вид и содержание панелей могли быть изменены.</para></note>
      <indexterm><primary>нижняя панель</primary> <secondary>содержимое по умолчанию</secondary></indexterm>            
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Кнопка <guibutton>Расчистить рабочий стол</guibutton></term>
      		<listitem><para xml:lang="en">Click on this button to minimize all open windows and show the desktop. Click it again to restore all the windows to their previous state.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Апплет <application>Список окон</application></term>
      		<listitem><para>Отображает кнопку для каждого открытого окна. <application>Список окон</application> позволяет сворачивать и разворачивать окна. Для более подробной информации см. <xref linkend="windowlist"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Апплет <application>Переключатель рабочих мест</application></term>
      		<listitem><para>Позволяет переключаться между рабочими местами. Подробнее о рабочих местах смотрите <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>      	
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="gospanel-5"><info><title>Управление панелями</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Create Panels -->
    <anchor xml:id="gosoverview-26"/>
    <anchor xml:id="gospanel-11"/><!-- To Interact With a Panel -->
    <indexterm><primary>панели</primary> <secondary>управление</secondary></indexterm>
    <para>В следующих разделах описано, как управлять панелями.</para>
    <para>Для взаимодействия с панелью, необходимо нажать на свободное пространство на панели, но не на объекты, которые она содержит. Если кнопки скрытия видимы на панели, можно произвести щелчок средней кнопкой на одной из них для выделения панели.</para>

    <section xml:id="gospanel-12"><info><title>Перемещение панели</title></info>
      <indexterm><primary>панели</primary> <secondary>перемещение</secondary></indexterm>	  
	  <para>Для перемещения панели на другую сторону экрана, нажмите и держите <keycap>ALT</keycap> и тяните панель на новое место. Нажмите на свободное пространство на панели для перетягивания.</para>
      <para>Если панель не настроена на растяжение до размеров экрана, её можно перетащить от границы экрана и разместить где угодно. Подробнее о параметре растяжения панели смотрите <xref linkend="panel-properties"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="panel-properties"><info><title>Свойства панели</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-28"/>         
      <indexterm><primary>панели</primary> <secondary>модификация свойств</secondary></indexterm>
      <para>Можно изменять свойства каждой панели, такие, как её расположение, параметры скрытия и внешний вид.</para>
      <para>Чтобы изменить свойства панели, щёлкните правой кнопкой мыши на любом свободном месте на панели, затем выберите <guimenuitem>Свойства</guimenuitem>. Появится диалоговое окно <guilabel>Свойства панели</guilabel> с двумя вкладками: <guilabel>Общие</guilabel> и <guilabel>Фон</guilabel>.</para>
      
      <section xml:id="panel-properties-general"><info><title>Вкладка общих свойств</title></info>
        <para>На вкладке <guilabel>Общие</guilabel> можно изменить размер панели, её расположение и параметры скрытия. В следующей таблице описаны элементы вкладки <guilabel>Общие</guilabel>:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Элемент диалогового окна</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Описание</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para><guilabel>Ориентация</guilabel></para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Выберите положение панели на экране. Щёлкните на нужном положении.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Размер</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Используйте числовое поле, чтобы выбрать размер панели.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para><guilabel>Расширить</guilabel></para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Обычно панель расширяется по всему краю экрана, вдоль которого она расположена. Если панель не расширяется, её можно переместить от краёв экрана в любую его часть.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Автоматически скрывать</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Выберите эту настройку, если хотите, чтобы панель была полностью видимо, только когда на нее наведен указатель мыши. Панель прячется за экран вдоль широкой стороны экрана, оставляя узкую часть видимой на краю рабочего стола. Переведите указатель мыши к видимой части панели, чтобы она выдвинулась. </para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Показать кнопки сокрытия</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Выберите этот параметр, чтобы на концах панели показывались кнопки скрытия. Если нажать кнопку скрытия, панель скроется в соответствующем направлении за пределы экрана, и останется только кнопка скрытия на противоположном конце панели. Нажмите эту кнопку, чтобы вернуть панель на экран.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Стрелки на кнопках сокрытия</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Выберите этот параметр, чтобы на кнопках скрытия показывались стрелки (если эти кнопки включены).</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section xml:id="panel-properties-background"><info><title>Вкладка свойств фона</title></info>
        <para>Можно выбрать тип фона панели на вкладке <guilabel>Фон</guilabel>. Доступны следующие варианты:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="32.32*"/>
            <colspec colwidth="67.68*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Элемент диалогового окна</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Описание</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Нет (использовать системную тему)</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select this option to have the panel use the settings in the <xref linkend="prefs-theme"/> tool. This keeps your panel's background looking the same as the rest of the desktop and applications.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Сплошной цвет</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Выбеите этот параметр, чтобы задать один цвет для фона панели. Нажмите кнопку <guibutton>Цвет</guibutton>, чтобы вызвать диалоговое окно выбора цвета. В этом диалоговом окне выберите желаемый цвет.</para>
                  <para>Используйте ползунок <guilabel>Стиль</guilabel>, чтобы выбрать степень прозрачности цвета. Например, чтобы сделать панель прозрачной, переместите ползунок к концу с надписью <guilabel>прозрачный</guilabel>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Фоновое изображение</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Выберите эту настройку для установки фонового изображения панели. Нажмите на кнопку для открытия файла изображения. После выбора файла, нажмите <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        
        <!-- section folded in: preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor xml:id="gospanel-61"/>
        <indexterm><primary>панели</primary> <secondary>изменения фона</secondary></indexterm>
        <!-- Shaun, why does this bit here change the vertical space between the previous 
        table and the following paragraph? -->
             
        <para>Также можно перетащить цвет или изображение на панель, чтобы установить этот цвет или изображение в качестве фона панели. Перетаскивать цвета и изображения можно из многих программ, например:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Можно перетащить цвет из любого диалогового окна выбора цвета.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Можно перетащить файл с изображением из файлового менеджера <application>Caja</application>, чтобы установить этот файл в качестве фона панели.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">You can drag a color or a pattern from the <guilabel>Backgrounds
  and Emblems</guilabel> dialog (see <xref linkend="caja-backgrounds-and-emblems"/>) in <application>Caja</application> file manager to a panel to set it as the background.</para>         
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Нажмите кнопку <guibutton>Закрыть</guibutton>, чтобы закрыть диалоговое окно <guilabel>Свойства панели</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-7"><info><title>Скрытие панели</title></info>
      <indexterm><primary>панели</primary> <secondary>сокрытие</secondary></indexterm>
      <para>Вы можете скрыть или показать панель, если у неё есть кнопки скрытия. Если кнопки скрытия невидимы на панели, измените свойства панели, чтобы кнопки скрытия были видимы.</para>
      <para>Кнопки скрытия отображаются на концах панели. На этих кнопках могут быть нарисованы стрелки. На следующем рисунке изображены кнопки скрытия.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Горизонтальная панельи вертикальная панель, с кнопками скрытия.</phrase></textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Чтобы скрыть панель, нажмите на одну из кнопок скрытия. Панель сожмётся в направлении стрелки на кнопке скрытия. Кнопка скрытия, находящаяся на другом конце панели останется видимой.</para>
      <para>Чтобы вернуть скрытую панель на экран, нажмите на той кнопке скрытия, которая осталась на экране. Панель выдвинется в направлении стрелки на этой кнопке. После этого будут видны обе кнопки скрытия.</para>
      <para xml:lang="en">You can set a panel to autohide. When you set autohide, the panel hides
automatically when the mouse is not pointing to the panel. The panel reappears
when you point to the part of the screen where the panel resides. To set your
panel to autohide, modify the properties of the panel as per the instructions in <xref linkend="panel-properties"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-10"><info><title>Добавление новой панели</title></info>
      <indexterm><primary>панели</primary> <secondary>добавление новых</secondary></indexterm>
      <para>Чтобы добавить панель, щёлкните правой кнопкой мыши на пустом месте на любой панели, затем выберите <guimenuitem>Создать панель</guimenuitem>. В среде MATE появится новая пустая панель. Можно настроить эту панель по своему усмотрению.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-31"><info><title>Удаление панели</title></info>
      <!-- Desktop Overview / Panels / To Delete Panels -->
      <anchor xml:id="gosoverview-508"/>
      <indexterm><primary>панели</primary> <secondary>удаление</secondary></indexterm>
      <para>Чтобы удалить панель из среды MATE, щёлкните правой кнопкой мыши на панели, которую хотите удалить, затем выберите <menuchoice><guimenuitem>Удалить эту панель</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <note>
        <para>В среде MATE всегда должна оставаться хотя бы одна панель. Если осталась только одна панель, удалить её нельзя.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  
  <!-- =============================================== managing panel objects -->
  <section xml:id="gospanel-8"><info><title>Объекты панели</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Manipulate Panel Objects -->
    <anchor xml:id="gosoverview-21"/>
    <indexterm><primary>панели</primary> <secondary>объекты панелей</secondary> <see>объекты панелей</see></indexterm>
    <para>Этот раздел описывает объекты, которые Вы можете добавить для использования на панели.</para>
    <section xml:id="gospanel-100"><info><title>Взаимодействие с объектами панели</title></info>
      
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>взаимодействие</secondary></indexterm>
      <para>Используйте кнопки мыши для взаимодействия с объектами панелей следующим образом:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Щелчок левой кнопкой</term>
          <listitem>
            <para>Запускает объект панели.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Щелчок средней кнопкой</term>
          <listitem>
            <para>Позволяет схватить объект и перетащить его в другое место.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Щелчок правой кнопкой</term>
          <listitem>
            <para>Открывает всплывающее меню объекта панели.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <section xml:id="gospanel-39"><info><title>Чтобы выделить апплет</title></info>
        <indexterm><primary>апплеты</primary> <secondary>выбор</secondary></indexterm>
        <para>Есть некоторые ограничения, касающиеся того, по какому месту апплета нужно щёлкать, чтобы вызвать его всплывающее меню или чтобы переместить апплет. Вот эти ограничения:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Some applets have popup menus of applet-specific commands
  that open when you right-click on particular parts of the applet. For example,
  the <application><xref linkend="windowlist"/></application> applet has a vertical handle on
  the left side, and buttons that represent your windows on the right side.
  To open the panel object popup menu for the <application>Window List</application>
  applet, you must right-click on the handle. If you right-click on a button
  on the right side, a popup menu for the button opens.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>У некоторых апплетов есть области, которые нельзя использовать для выбора апплета. Например, у апплета <application>Командная строка</application> есть поле для ввода команд. Щелчок по нему средней или правой кнопкой мыши не позволит вам выбрать апплет. Вместо этого следует щёлкать по другой части апплета.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="panels-addobject"><info><title>Добавление объекта на панель</title></info>
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-15"/>   

      <!-- Desktop Overview / Panels / To Add Objects to Panels -->
      <anchor xml:id="gosoverview-4"/>
      <anchor xml:id="gospanel-40"/><!-- To Add an Applet to a Panel -->
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>добавление</secondary></indexterm>
      <para>Чтобы добавить объект на панель, выполните следующие действия:</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Щёлкните правой кнопкой мыши на пустом месте на панели, чтобы появилось всплывающее меню панели.</para></listitem>
        <listitem><para>Выберите <guisubmenu>Добавить на панель</guisubmenu>.</para>
          <para xml:lang="en">The <guilabel>Add to Panel</guilabel> dialog opens.The available panel objects are listed alphabetically, with <xref linkend="launchers"/> at the top.</para>
          <tip><para>Можно ввести часть имени или описания объекта в поле <guilabel>Найти</guilabel>. При этом список сократится до тех объектов, которые соответствуют введённым словам.</para>
          <para>Чтобы вернуть полный список, удалите текст из поля <guilabel>Найти</guilabel>.</para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem><para>Перетащите объект из списка на панель, либо выделите объект в списке и нажмите <guibutton>Добавить</guibutton>, чтобы поместить его в то место на панели, где вы сначала щёлкнули правой кнопкой мыши.</para></listitem>
      </orderedlist>
      
      <para>Можно так же добавить любой объект в меню <guimenu>Приложения</guimenu> на панель: правый щелчок по объекту меню, затем выберите <guimenuitem>Добавить кнопку запуска на панель</guimenuitem>.</para>

      <para>Каждая кнопка запуска соответствует файлу <filename>.desktop</filename>. Вы можете перетянуть файл <filename>.desktop</filename> на ваши панели, чтобы добавить кнопку запуска на панель.</para>
<!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?-->
    </section>

    <section xml:id="gospanel-9"><info><title>Изменение свойств объекта</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-41"/><!-- To Modify Preferences for an Applet -->
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>изменение свойств</secondary></indexterm>
      <para>Некоторые объекты панелей, такие как кнопки запуска и ящики имеют набор связанных свойств. Свойства разные, для разных типов объектов. Свойства содержат детали такие как: <itemizedlist><listitem><para>Команда приложения, запускаемая при нажатии на кнопку запуска.</para></listitem><listitem><para>Местоположение исходных файлов меню.</para></listitem><listitem><para>Значок, который представляет объект.</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>Для изменения свойств объекта, выполните следующие шаги:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm><primary>всплывающее меню объекта панели, иллюстрация</primary></indexterm>
          <para>Щёлкните правой кнопкой мыши на объекте панели, чтобы вызывать его всплывающее меню, как показывает <xref linkend="gospanel-FIG-54"/>.</para>
          <figure xml:id="gospanel-FIG-54"><info><title>Всплывающее меню объекта панели</title></info>
            
            <screenshot>
              <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Всплывающее меню объекта панели. Объекты меню: Свойства, Удалить с панели, Закрепить, Переместить.</phrase></textobject></mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Выберите <guimenuitem>Свойства</guimenuitem>. В появившемся диалоговом окне <guilabel>Свойства</guilabel> измените свойства по своему усмотрению. Содержимое диалогового окна <guilabel>Свойства</guilabel> зависит от того, какой объект вы выбрали на шаге 1.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Закройте диалог <guilabel>Свойства</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-32"><info><title>Перемещение объекта панели</title></info>
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>перемещение</secondary></indexterm>
      <para>Можно перемещать объекты по панели или на другую панель. Можно также перемещать объекты между панелями и ящиками.</para>
      <para>Чтобы переместить объект панели, щёлкните на нём средней кнопкой мыши и, удерживая её, переместите объект в новое место. Когда вы отпустите среднюю кнопку мыши, объект встанет на новом месте.</para>
      <para>Также можно переместить объект панели посредством его всплывающего меню, следующим образом:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Щёлкните правой кнопкой мыши на объекте, затем выберите <guimenuitem>Переместить</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Укажите на новое положение объекта, затем щёлкните любой кнопкой мыши, чтобы объект встал на новом месте. Таким образом можно переместить объект на любую панель среды MATE.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Перемещение объекта панели влияет на положение других объектов панели. Чтобы управлять тем, как объекты перемещаются по панели, можно выбрать режим перемещения. Для этого нужно нажать и удерживать одну из следующих клавиш во время перемещения объекта:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>Клавиша</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Режим перемещения</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Без нажатия</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Переключающее перемещение</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Объект меняется местами с другим объектами на панели. Это обычный режим перемещения.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>клавиша <keycap>Alt</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Свободное перемещение</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Объект перепрыгивает над объектами панели в следующее свободное место на панели.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>клавиша <keycap>Shift</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Перемещение cо сдвигом</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Объект сдвигает другие объекты вдоль панели.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-566"><info><title>Прикрепление объекта панели</title></info>
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>закрепление</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>закрепление объектов панели</primary></indexterm>
      <para>Вы можете прикреплять объекты к панели, чтобы они сохраняли своё положение. Используйте это, если хотите, чтобы объекты не меняли своего положения при перемещении других объектов.</para>
      <para>Для закрепления объекта на его текущей позиции на панели, правый щелчок на объекте, для отображения всплывающего меню, затем выберите <guimenuitem>Закрепить на панели</guimenuitem>. Уберите выделения с этого пункта для открепления объекта.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-33"><info><title>Удаление объекта панели</title></info>
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>удаление</secondary></indexterm>
      <para>Для удаления объекта с панели, сделайте правый щелчок на объекте для открытия всплывающего меню объекта, затем выберите <guimenuitem>Удалить с панели</guimenuitem>.</para>
    </section>
  </section>
  
  <!-- ============================================== big bag o' panel objects -->
  <!-- <remark>won't work because of yelp topic clumping</remark>
    <para>This section describes the different objects you can add to your panels.</para>
    <para>For a list of the objects that are on the top and bottom panels by default, see <xref linkend="top-panel"/> and <xref linkend="bottom-panel"/>.</para>
  -->
  <section xml:id="gospanel-17"><info><title>Апплеты</title></info>
    <indexterm><primary>апплеты</primary> <secondary>введение</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>объекты панелей</primary> <secondary>апплеты</secondary> <see>апплеты</see></indexterm>
    <para>Апплет - это маленькое приложение, пользовательский интерфейс которого находится в пределах панели. Следующая иллюстрация показывает перечисленные апплеты, слева направо:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application><xref linkend="windowlist"/></application>: Показывает окна, открытые в Вашей системе.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Регулятор громкости</application>: Позволяет управлять громкостью динамиков вашей системы.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><link xlink:href="help:mate-clock"><application>Clock</application></link>: Shows the current date and time.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Примеры апплетов. Контекст описывает графику.</phrase></textobject></mediaobject>
    </screenshot>
  </section>  

  <section xml:id="launchers"><info><title>Кнопки запуска</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gospanel-16"/>
    <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>кнопки запуска</secondary> <see>кнопки запуска</see></indexterm>
    <para><firstterm>Кнопка запуска</firstterm> — это объект, который выполняет определённое действие, когда вы нажимаете на него.</para>
    <para>Кнопки запуска могут располагаться на панелях, в меню панели, а также на рабочем столе. Во всех случаях кнопка запуска отображается в виде значка.</para>
    <para>Можно использовать кнопку запуска для следующих действий:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Запуска определённого приложения.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Выполнения команды.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Открытия папки.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Открытия веб-браузера на некоторой странице в вебе.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Откройте специальные <firstterm>Универсальные идентификаторы ресурсов</firstterm> (URI). В среде MATE есть специальные URI, позволяющие получить доступ к определенным функциям из файлового менеджера.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Вы можете изменять свойства кнопки запуска. Среди них: название кнопки; олицетворяющий её значок; и способ запуска. Подробнее смотрите <xref linkend="launchers-modify"/>.</para>
    <note><para>В некоторых случаях кнопка запуска в меню может не иметь значка. Например, это бывает, когда для кнопки не указан значок, или когда для всего меню отключены значки.</para></note>

    <section xml:id="gospanel-34"><info><title>Добавление кнопки запуска на панель</title></info>
      <indexterm><primary>кнопки запуска</primary> <secondary>добавление на панель</secondary></indexterm>
      <para>Можно добавить кнопку запуска на панель следующими способами:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Из всплывающего меню панели</para>
          <para xml:lang="en">Right-click on any vacant space on the panel,
then choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>. The <guilabel>Add to Panel</guilabel> dialog opens (see <xref linkend="panels-addobject"/>).</para>
          <para>Чтобы создать новую кнопку запуска, выберите в списке пункт <guilabel>Пользовательская кнопка запуска</guilabel>. Появится диалоговое окно <guilabel>Создать кнопку запуска</guilabel>. Подробнее о свойствах, доступных в этом окне, смотрите <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
          <para>Кроме того, можно добавить на панель уже существующую кнопку запуска. Для этого выберите в списке пункт <guilabel>Кнопка запуска</guilabel>. Затем выберите кнопку запуска, которую хотите добавить, из списка пунктов меню.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Из любого меню</para>
          <para>Для добавления кнопки запуска на панель из меню, выполните одну из следующих операций:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Откройте меню, содержащее нужную кнопку запуска, и перетащите кнопку запуска на панель.</para></listitem>
            <listitem><para>Откройте меню, содержащее кнопку запуска и щелкните правой кнопкой мыши на заголовок кнопки запуска. Выберите <guimenuitem>Добавить эту кнопку запуска на панель</guimenuitem>. Этот метод сработает только если кнопка запуска находится в подменю того меню, которое Вы открыли.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Из файлового менеджера</para>
          <para>Чтобы добавить кнопку запуска на панель из менеджера файлов, найдите в вашей файловой системе файл <filename>.desktop</filename> для кнопки запуска, затем перетащите его на панель.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="launchers-modify"><info><title>Изменение кнопки запуска</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-36"/>        
      <indexterm><primary>кнопки запуска</primary> <secondary>изменение свойств</secondary></indexterm>
      <para>Чтобы изменить свойства кнопки запуска, сделайте следующее:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Щёлкните правой кнопкой мыши на кнопке запуска, чтобы открыть её всплывающее меню.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Выберите <guimenuitem>Свойства</guimenuitem>. Используйте диалоговое окно <guilabel>Свойства кнопки запуска</guilabel> для внесения нужных изменений. Подробнее о диалоговом окне <guilabel>Свойства кнопки запуска</guilabel> смотрите <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Нажмите кнопку <guibutton>Закрыть</guibutton>, чтобы закрыть диалоговое окно <guilabel>Свойства кнопки запуска</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="launchers-properties"><info><title>Свойства кнопки запуска</title></info> 
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-52"/><!-- To Create a Launcher With the Create Launcher Dialog -->
         
      <para>При создании или изменении кнопки запуска можно установить следующие свойства:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term>Тип</term>
          <listitem>
            <para>Используйте выпадающий список для выбора, запускает ли кнопка запуска приложение или открывает ссылку:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Приложение</term>
                <listitem>
                  <para>Кнопка запуска запускает приложение.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Приложение в терминале</term>
                <listitem>
                  <para>Кнопка запуска запускает приложение в окне терминала.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Местоположение</term>
                <listitem>
                  <para>Кнопка запуска открывает файл, веб-страницу или другую ссылку.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            <para>Если Вы редактируете кнопку открытия месторасположения, выпадающий список не будет отображён. Если Вы редактируете кнопку запуска приложения, настройка <guilabel>Расположение</guilabel> не будет доступна.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Имя</term>
          <listitem>
            <para>Имя, которое будет отображено при добавлении кнопки запуска в меню или на рабочий стол.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Команда</term>
          <listitem>
            <para>Для кнопки запуска приложения укажите команду, которая будет выполняться при нажатии на кнопку. Для примеров команд смотрите <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Местоположение</term>
          <listitem>
            <para>Для кнопки запуска, открывающей расположение, укажите расположение, которое будет открыто. Нажмите <guibutton>Обзор</guibutton> для выбора расположения на Вашем компьютере или введите веб-адрес для открытия веб-страницы. Примеры расположений см. <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Комментарий</term>
          <listitem>
            <para>Это то, что будет показано во всплывающей подсказке при наведении указателя мыши на  кнопку запуска на панели.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Чтобы изменить значок кнопки запуска, нажмите кнопку, на которой изображён текущий значок. Появится диалоговое окно выбора значка — укажите в нём желаемый значок.</para>
  
      <section xml:id="launchers-properties-commands"><info><title>Команды и ссылки кнопок запуска</title></info>
        <!-- Maintained for backwards compatibility: 2.14 -->
        <anchor xml:id="gospanel-556"/>        
        <para>Примеры команд и ссылок, которые можно использовать в диалоге <guilabel>Свойства кнопки запуска</guilabel> перечислены ниже.</para>
        
        <para>Если Вы выберете <guilabel>Приложение</guilabel> или <guilabel>Приложение в терминале</guilabel> из выпадающего списка <guilabel>Тип</guilabel>, <guilabel>Команда</guilabel>  будет отображена в поле ввода. В следующей таблице приведены примеры команд и действий, которые выполняют команды:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Пример команды запуска приложения</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Действие</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para><command>pluma</command></para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Запускает текстовый редактор <application>pluma</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><command>pluma /home/user/loremipsum.txt</command></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Открывает файл <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> в текстовом редакторе <application>pluma</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para><command>caja /home/user/Projects</command></para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Открывает папку <filename>/home/user/Projects</filename> в окне файлового браузера.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para>Если выберете <guilabel>Расположение</guilabel> из выпадающего списка <guilabel>Тип</guilabel>, появится поле ввода <guilabel>Расположение</guilabel>. Следующая таблица показывает некоторые примеры расположений и действий, которые произойдут при нажатии на кнопку запуска:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Пример адреса</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Действие</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para><command>file:///home/user/loremipsum.txt</command></para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Открывает файл <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> в приложении по умолчанию для этого типа файлов.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><command>file:///home/user/Projects</command></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Открывает папку <filename>/home/user/Projects</filename> в окне файлового браузера.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><command>http://www.mate-desktop.org</command></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Открывает веб-сайт MATE в браузере по умолчанию.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para><command>ftp://ftp.mate-desktop.org</command></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Отрывает FTP-сайт MATE в браузере по умолчанию.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>
    </section>    
  </section>

  <section xml:id="gospanel-557"><info><title>Кнопки</title></info>
    <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>добавление на панель</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>кнопки действий</primary> <see>кнопки</see></indexterm>
    <para>Можно добавлять на панели кнопки, обеспечивающие быстрый доступ к часто используемым действиям и функциям.</para>

    <section xml:id="gospanel-563"><info><title>Кнопка принудительного завершения</title></info>
      <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>Принудительный выход</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>Кнопка принудительного выхода</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка принудительного выхода</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>завершение приложений</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>приложения</primary> <secondary>завершение</secondary></indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Значок принудительного выхода.</phrase> </textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Кнопка <guibutton>Принудительный выход</guibutton> позволяет щелкнув по окну приложения принудительно завершить его. Эта кнопка полезна, если нужно завершить приложение, не отвечающее на команды, зависшее или упавшее приложение.</para>
      <para>Для добавления кнопки <guibutton>Принудительный выход</guibutton> на панель, щелкните правой кнопкой на свободное место на панели. Выберите <guimenu>Добавить на панель</guimenu>, затем выберите <application>Принудительный выход</application> в диалоговом окне добавления на панель. Подробнее см. <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Для завершения приложения, нажмите кнопку <guibutton>Принудительный выход</guibutton>, затем щелкните на окне завершаемого приложения. Если Вы не хотите завершать приложение, после нажатия на кнопку <guibutton>Принудительный выход</guibutton>, нажмите <keycap>Esc</keycap>.</para>
    </section>

    <section xml:id="panel-lock-screen"><info><title>Кнопка блокировки экрана</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-21"/>

      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Значок блокировки экрана.</phrase></textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>блокировка</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>Кнопка блокировки</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка блокировки</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>блокировка экрана</primary></indexterm>
      <para>Кнопка <guibutton>Блокировка экрана</guibutton> блокирует экран и активирует скринсейвер. Для получения доступа к системе потребуется ввести  пароль.</para>
      <para>Чтобы добавить кнопку <guibutton>Заблокировать экран</guibutton> на панель, щёлкните правой кнопкой мыши в любом пустом месте на панели. Выберите <guimenu>Добавить на панель</guimenu>, затем выберите <application>Заблокировать экран</application> в диалоговом окне Добавить на панель. Подробнее смотрите <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Щёлкните правой кнопкой мыши на кнопке <guibutton>Заблокировать экран</guibutton>, чтобы открыть меню команд, связанных с хранителем экрана. О командах, доступных в этом меню, смотрите <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/>.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="gosstartsession-TBL-83"><info><title>Элементы меню блокировки экрана</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Элемент меню</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Функция</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guimenuitem>Активировать скринсейвер</guimenuitem></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Немедленно активирует хранитель экрана.</para>
                <para>При этом также будет заблокирован экран, если в инструменте настройки <application>Хранитель экрана</application> вы выбрали <guilabel>Блокировать экран, когда хранитель экрана активен</guilabel>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guimenuitem>Блокировка экрана</guimenuitem></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Немедленно блокирует экран. Эта команда выполняет то же действие, которое происходит при нажатии на кнопку <guibutton>Заблокировать экран</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guimenuitem>Свойства</guimenuitem></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Opens the <xref linkend="prefs-screensaver"/> tool, with which you can configure the type of screensaver that is displayed when you lock the screen.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-20"><info><title>Кнопка завершения сеанса</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Значок выхода из системы.</phrase></textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>Выход из системы</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>кнопка выхода из системы</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка выхода из системы</primary></indexterm>
      <para>Кнопка <guibutton>Выход из системы</guibutton> позволяет выйти из сессии МАТЕ или сменить пользователя.</para>
      <para>Для добавления кнопки <guibutton>Выход из системы</guibutton> на панель, сделайте щелчок правой кнопкой мыши на свободное место на панели. Выберите <guimenu>Добавить на панель</guimenu>, затем выберите <application>Выход из системы</application> из диалога добавления на панель. Подробнее см. <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Для выхода из сессии или смены пользователя, нажмите кнопку <guibutton>Выйти</guibutton>, затем нажмите подходящую кнопку в появившемся диалоге.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-555"><info><title>Кнопка выполнения программ</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Значок запуска приложения.</phrase></textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>Запуск</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>Кнопка запуска</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка запуска</primary></indexterm>
      <para>Кнопка <guibutton>Запустить</guibutton> открывает диалог <guilabel>Выполнить программу</guilabel>, который позволяет запустить приложение выбрав его из списка.</para>
      <para>Для добавления кнопки <guibutton>Запуск</guibutton> на панель, сделайте щелчок правой кнопкой мыши на свободное место на панели. Выберите <guimenu>Добавить на панель</guimenu>, затем выберите <application>Запуск приложения</application> из диалога добавления на панель. Подробнее см. <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Для открытия диалога <application>Выполнить приложение</application>, нажмите на кнопку <guibutton>Выполнить</guibutton>.</para>
      <para>Для дополнительной информации о диалоге <guilabel>Выполнить программу</guilabel>, см. <xref linkend="gospanel-23"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-554"><info><title>Кнопка поиска</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Значок поиска.</phrase></textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>Поиск</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>Кнопка поиска</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка поиска</primary></indexterm>
      <para>Кнопка <guibutton>Поиск</guibutton> открывает <application>Инструмент поиска</application>, который позволяет искать файлы на компьютере.</para>
      <para>Для добавления кнопки <guibutton>Поиск</guibutton> на панель, щелкните правой кнопкой на свободное место на панели. Выберите <guimenu>Добавить на панель</guimenu>, затем выберите <application>Поиск файлов</application> в диалоговом окне добавления на панель. Подробнее см. <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Для открытия <application>Инструмент поиска</application>, нажмите на кнопку <guibutton>Поиск</guibutton>.</para>
      <para xml:lang="en">For more information on the <application>Search Tool</application>,
see the <link xlink:href="help:mate-search-tool">Search Tool Manual</link>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-564"><info><title>Кнопка расчистки рабочего стола</title></info>
      <indexterm><primary>кнопки</primary> <secondary>Свернуть окна</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>Кнопка сворачивания окон</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Кнопка сворачивания окон</primary></indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Значок "показать рабочий стол".</phrase></textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Можно использовать кнопку <guibutton>Расчистить рабочий стол</guibutton>, чтобы свернуть всех открытые окна и показать рабочий стол.</para>
      <para>Для добавления кнопки <guibutton>Показать рабочий стол</guibutton> на панель, сделайте щелчок правой кнопкой мыши на свободное место на панели. Выберите <guimenu>Добавить на панель</guimenu>, затем выберите <application>Показать рабочий стол</application> из диалога добавления на панель. Подробнее см. <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      <para>Для того, чтобы свернуть все окна и показать рабочий стол, нажмите кнопку <guibutton>Показать рабочий стол</guibutton>. Для восстановления всех окон в их предыдущее состояние, нажмите эту кнопку снова.</para>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="panel-menus"><info><title>Меню</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Menus -->
    <anchor xml:id="gosoverview-42"/>
    <anchor xml:id="gospanel-37"/>

    <indexterm><primary>меню</primary> <secondary>добавления на панель</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>меню</secondary></indexterm>
    <para>Вы можете добавить на панели следующие типы меню:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guimenu>Menu Bar</guimenu>: You can access almost
all the standard applications, commands, and configuration options from
the menus in the Menu Bar. It contains the <guimenu>Applications</guimenu>, 
<guimenu>Places</guimenu>, and <guimenu>System</guimenu> menus.</para>
        <para>Для добавления кнопки <guimenu>Меню</guimenu> на панель, сделайте щелчок правой кнопкой мыши на свободном месте на панели. Выберите <guimenu>Добавить на панель</guimenu>, затем выберите <application>Меню</application> из диалога добавления на панель. Подробнее см. <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Главное меню</guimenu>: Главное меню содержит те же объекты, что и панель меню, но организованные в виде одного меню, вместо трёх. В результате оно занимает меньше места на панели.</para>
        <para>Для добавления кнопки <guimenu>Главное меню</guimenu> на панель, сделайте щелчок правой кнопкой мыши на свободное пространство на панели. Выберите <guimenu>Добавить на панель</guimenu>, затем выберите <application>Главное меню</application> из диалога добавления панели. Подробнее см. <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Подменю</guimenu>: Вы можете добавить подменю в главное меню кнопки меню, прямо на панели. Например, Вы можете добавить подменю <guimenu>Игры</guimenu> в меню <guimenu>Приложения</guimenu> на панели.</para>
        <para>Для добавления подмень на панель, выберите панель, откройте подменю, правый щелчок на кнопку запуска, затем выберите <menuchoice><guimenu>Меню целиком</guimenu> <guimenuitem>Добавить как меню на панель</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section xml:id="gospanel-18"><info><title>Ящики</title></info>
    <indexterm><primary>объекты панели</primary> <secondary>ящики</secondary> <see>ящики</see></indexterm>
    <para>Ящик - это расширение для панели. Вы можете открывать и закрывать ящик так же как и прятать и показывать панель. Ящик может содержать все объекты панели, включая кнопки запуска, меню, апплеты и другие ящики. Когда Вы открываете ящик, Вы можете использовать объекты таким же образом, как если бы они были на панели.</para>
    <para>На следующем рисунке показан открытый ящик, содержащий два объекта.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Открыть ящик. Контекст описывает графику. </phrase></textobject></mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Стрелка на значке указывает, что он представляет из себя ящик или меню.</para>
    <para>Можно добавлять, удалять и перемещать объекты в ящиках так же, как и объекты на панелях.</para>

    <section xml:id="gospanel-42"><info><title>Чтобы открыть и закрыть ящик</title></info>
      <indexterm><primary>ящики</primary> <secondary>открытие</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>ящики</primary> <secondary>закрытие</secondary></indexterm>
      <para>Чтобы открыть ящик, нажмите на значок ящика на панели. Вы можете закрыть ящик следующими способами:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Нажмите на значок ящика.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щёлкнуть по кнопке скрытия ящика.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-420"><info><title>Чтобы добавить ящик на панель</title></info>
      <indexterm><primary>ящики</primary> <secondary>добавление на панель</secondary></indexterm>
      <para>Можно добавить ящик на панель следующими способами:</para>
      <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Из всплывающего меню панели</term>
        <listitem>
          <orderedlist>
            <listitem><para>Правый щелчок на свободное место на панели, затем выберите <guimenuitem>Добавить на панель</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>В диалоге <application>Добавить на панель</application>, выберите <guilabel>Ящик</guilabel>. Нажмите <guibutton>Добавить</guibutton>, затем нажмите <guibutton>закрыть</guibutton>.</para></listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Из любого меню</term>
        <listitem>
          <para>Можно добавить меню в виде ящика на панель.</para>
          <para>Чтобы добавить меню в виде ящика на панель, откройте нужное меню. Щёлкните правой кнопкой мыши на любой кнопке запуска, затем выберите <menuchoice><guimenu>Всё меню</guimenu><guimenuitem>Добавить как ящик на панель</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-54"><info><title>Чтобы добавить объект в ящик</title></info>
      <indexterm><primary>ящики</primary> <secondary>добавление объектов</secondary></indexterm>
      <para>Можно добавлять объекты в ящик так же, как и на панели. Подробнее смотрите <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-550"><info><title>Чтобы изменить свойства ящика</title></info>
      <indexterm><primary>ящики</primary> <secondary>изменение свойств</secondary></indexterm>
      <para>Вы можете настроить свойства каждого ящика индивидуально. Например, вы можете изменить его внешний вид, или настроить, чтобы кнопки были скрыты.</para>
      <para>Для изменения свойств ящика сделайте следующее:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Правый щелчок на ящик, потом выберите <guimenuitem>Свойства</guimenuitem> для отображения диалога <guilabel>Свойства ящика</guilabel>. Диалог отобразит раздел <guilabel>Общее</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Выберите свойства ящика в диалоговом окне. Следующая таблица описывает элементы вкладки <guilabel>Общие</guilabel>:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Элемент диалогового окна</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Описание</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para><guilabel>Размер</guilabel></para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Укажите ширину ящика в открытом состоянии.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para><guilabel>Значок</guilabel></para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Выберите значок для отображения ящика. Нажмите кнопку  <guibutton>Значок</guibutton> для отображения диалога выбора значка. Выберите значок из диалога и нажмите <guibutton>ОК</guibutton> для подтверждения выбора.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para><guilabel>Показать кнопки сокрытия</guilabel></para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Выберите эту настройку для того, чтобы отобразить кнопки закрытия на ящике. Когда вы нажмёте на одну из кнопок, ящик закроется.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para><guilabel>Стрелки на кнопках сокрытия</guilabel></para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Выберите эту настройку для отображения стрелок на кнопках скрытия, если кнопки скрытия включены.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Вы можете использовать вкладку <guilabel>Фон</guilabel> для установки фона ящика. Для инофрмации о вкладке <guilabel>Фон</guilabel> см. <xref linkend="panel-properties"/>. Вы так же можете перетянуть цвет или изображение на ящик, для установки цвета или изображения в качестве фона ящика. Для более подробной информации см. <xref linkend="panel-properties-background"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Нажмите <guibutton>Закрыть</guibutton> для закрытия диалога<guilabel>Свойства ящика</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="panel-default"><info><title>Объекты на панели по умолчанию</title></info>
    <!-- a temporary home for things that should one day be in a greater list of panel objects -->
    
    <para>В этом разделе описаны объекты, находящиеся на панели в стандартной комплектации рабочей среды MATE.</para>
    
    <section xml:id="panel-windowselector"><info><title>Апплет Переключатель окон</title></info> 
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosmarco-27"/>

      <indexterm><primary>верхняя панель</primary> <secondary>значок селектора окон</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>селектор окон</primary> <secondary>верхняя панель</secondary></indexterm>
      <para>Можно просмотреть список всех открытых в данный момент окон. Также можно выбрать окно, чтобы перенести в него фокус. Чтобы увидеть список окно, щёлкните на апплете <application>Переключатель окон</application>. На следующем рисунке изображён апплет <application>Переключатель окон</application>:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/openwindows_menu.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Апплет выбора окон показан на верхней панели.</phrase></textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Чтобы передать фокус ввода окну, выберите его в апплете <application>Переключатель окон</application>.</para>
      <para><application>Селектор окон</application> выводит список окон на всех рабочих местах. Окна, на всех рабочих местах, кроме текущего находятся в списке под разделительной линией.</para>
    </section>  

    <section xml:id="panels-notification-area"><info><title>Апплет области уведомления</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-567"/>

      <indexterm><primary>апплеты</primary> <secondary>Область уведомлений</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>объекты панелей</primary> <secondary>Апплет области уведомлений</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>Апплет области уведомлений</primary></indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Значок области уведомлений.</phrase></textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Апплет <application>Область уведомления</application> показывает значки от разных приложений, обозначающие активность в этих приложениях. Например, когда вы прослушиваете компакт-диск с помощью <application>Проигрывателя компакт-дисков</application>, в апплете <application>Область уведомления</application> появляется значок диска, как показано на рисунке выше.</para>
    </section>
     
    <section xml:id="goseditmainmenu-65"><info><title>Строка меню</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/menu_bar_applet.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Апплет панели меню. Меню: Приложения, Места, Система.</phrase></textobject></mediaobject>
      </screenshot>
      <para xml:lang="en">The <application>Menu Bar</application> contains the 
      <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Places</guimenu>, and 
      <guimenu>System</guimenu> menus. You can access
  almost all the standard applications, commands, and configuration options
  from the <application>Menu Bar</application>. For more on using the Menu Bar, see <xref linkend="menubar"/>.</para>
    </section>

<!-- This has been pasted from the Window List manual so that the Window List applet help is integrated into the GUG. -->
<!-- This section needs gross refactoring (making task-based for starters) -->

 <section xml:id="windowlist"><info><title>Список окон</title></info>
	 <para>Апплет <application>Список окон</application> позволяет управлять окнами, открытыми в среде MATE. Список окон представляет в виде кнопки каждое окно или группу открытых окон. Состояние кнопок в апплете изменяется в зависимости от состояния окна, которое представляет кнопка. Следующая таблица объясняет возможные состояния кнопок апплета <application>Список окон</application>.</para>
	<informaltable>
	<tgroup cols="2">
	<colspec colname="col1"/>
	<colspec colname="col2"/>
	<thead>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Состояние</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Означает...</para></entry>
	</row>
	</thead>
	<tbody>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Кнопка нажата.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Окно имеет фокус.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Кнопка затенена. Текст кнопки в квадратных скобках.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Окно свёрнуто.</para></entry>
	</row> 
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Кнопка не нажата, и не затенена.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Окно показано на рабочем столе и не свёрнуто.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>В конце надписи на кнопке имеется число в скобках.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Кнопка соответствует группе кнопок.</para></entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <section xml:id="windowlist-usage"><info><title>Использование</title></info>
	 <para><application>Список окон</application> можно использовать для выполнения следующих действий:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>Чтобы передать фокус окну</para>
	<para>Если вы нажмете на кнопку списка окон, в виде окна не имеющего фокуса, апплет сфокусируется на окне.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Чтобы свернуть окно</para>
	<para>Если вы нажмете на кнопку списка окон, в виде выбранного окна, апплет свернет окно.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>Чтобы восстановить свёрнутое окно</para>
	<para>Если вы нажмете на кнопку списка окон, в виде свернутого окна, апплет развернет окно.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>Вы можете изменить порядок кнопок списка окон, перетащив кнопку в другое место в списке окон.</para>
	
  </section>
<!-- ============= Preferences ============================= -->
  <section xml:id="windowlist-prefs"><info><title>Параметры</title></info> 
	 <para>Для настройки <application>Список окон</application>, правый щелчок на поле, слева от кнопок окна, затем выберите <guimenuitem>Настройки</guimenuitem>. Следующие настройки могут быть изменены:</para>
    
    <!-- Maintained for compatibility -->
    <anchor xml:id="windowlist-prefs-behavior"/>
    <anchor xml:id="windowlist-prefs-size"/>
    
	 <variablelist>
	 <varlistentry><term><guilabel>Содержимое списка окон</guilabel></term>
	 <listitem>
	 <para>Для выбора окон, отображаемых в списке окон, выберите одну из следующих настроек:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Показывать окна с текущего рабочего места</guilabel></para>
	 	<para>Выберите этот параметр, чтобы показывались только те окна, которые открыты на текущем рабочем месте.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Показывать окна со всех рабочих мест</guilabel></para>
	 	<para>Выберите этот параметр, чтобы показывались окна со всех рабочих мест.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Группировка окон</guilabel></term>
	 <listitem>
	 <para>Чтобы указать, когда список окон должен группировать окна, принадлежащие одному и тому же приложению, выберите один из следующих вариантов:</para>
		<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Никогда не группировать окна</guilabel></para>
	 	<para>Выберите эту настройку, чтобы окна одного приложения никогда не были сгруппированы под одной кнопкой.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Группировать окна, когда не хватает места</guilabel></para>
	 	<para>Выберите эту настройку, чтобы окна одного приложения были сгруппированы под одной кнопкой, когда пространство на панели ограничено.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Всегда группировать окна</guilabel></para>
	 	<para>Выберите эту настройку, чтобы окна одного приложения всегда были сгруппированы под одной кнопкой.</para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term><guilabel>Восстановление свёрнутых окон</guilabel></term>
	 <listitem>
	 <para>Чтобы определить, как ведет себя список окон при восстановлении окон, выберите один из следующих параметров.</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para><guilabel>Восстановить на текущее рабочее место</guilabel></para>
	 	<para>Установите этот параметр, чтобы окна восстанавливались из апплета на текущее рабочее место, даже если раньше они располагались на других рабочих местах.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para><guilabel>Восстановить на изначальное рабочее место</guilabel></para>
	 	<para>Выберите этот параметр, чтобы переключиться на рабочее место, в котором изначально находилось окно, когда вы восстанавливаете окно из апплета.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 <para>Эти настройки доступны только включена настройка <guilabel>Показывать окна со всех рабочих мест</guilabel> в диалоге <guilabel>Содержимое списка окон</guilabel>.</para>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 </variablelist>

  </section>
 </section>

  </section>
</chapter>
