<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="sessions" xml:lang="ru">
    <info><title>Сеансы работы</title>
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Алексей Кабанов</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>ak099@mail.ru</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2018</db:year>
      
      <db:holder>Алексей Кабанов</db:holder>
    </db:copyright>
  </info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-1"/>

  <highlights>
    <para>В этой главе описаны сведения, которые нужно знать, чтобы входить в среду MATE и выходить из неё, а также чтобы запускать сеансы работы, управлять ими и завершать их.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="gosgetstarted-69"><info><title>Запуск сеанса</title></info>
    <indexterm><primary>сессии</primary><secondary>запуск</secondary></indexterm>
    <para xml:lang="en">A <firstterm>session</firstterm> is the period you spend using MATE, between logging in and logging out. During a session, you use your applications, print, browse the web, and so on.</para>
    <para>Сеанс начинается после входа в MATE. Экран входа в систему — это дверь в рабочую среду MATE; на нём вводится имя пользователя и пароль и выбираются дополнительные параметры, такие, как предпочитаемый язык.</para>
    <tip><para>Обычно, выход из системы завершает сессию, но можно настроить созранение сессии, для её восстановления при следующем использовании МАТЕ: см. <xref linkend="gosstartsession-2"/>.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <section xml:id="gosstartsession-85"><info><title>Вход в рабочую среду MATE</title></info>
      <indexterm><primary>сессии</primary><secondary>вход в систему</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>вход в систему</primary><secondary>в сессию</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>запуск сессии</primary></indexterm>
      <para>Чтобы войти в сеанс, выполните следующие действия:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>На экране входа в систему, нажмите значок <guilabel>Сеанс</guilabel>. Выберите окружение MATE из списка доступных окружений. Большинству пользователей не придётся делать это, т.к. MATE обычно уже итак их окружение по умолчанию.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введите своё имя пользователя в поле <guilabel>Имя пользователя</guilabel> на экране входа в систему, затем нажмите <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введите свой пароль в поле <guilabel>Пароль</guilabel> на экране входа в систему и нажмите <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>После успешного входа в систему, MATE понадобится немного времени для запуска. Когда всё будет готово, вы увидите Рабочий стол, и сможете начать использовать компьютер.</para>
      <para>При первом входе в систему диспетчер сеансов запускает новый сеанс. Если вы входили в систему ранее и сохранили настройки сеанса при выходе из системы, диспетчер сеансов восстановит предыдущий сеанс.</para>
      <para>Если нужно выключить компьютер или перезапустить систему перед входом в неё, нажмите значок <guilabel>Система</guilabel> на экране входа. Появится диалоговое окно, в котором можно выбрать нужное действие и затем нажать кнопку <guibutton>OK</guibutton>.</para>
      <para>Рспространитель или поставщик Вашей системы мог изменить экран входа в систему, таким образом, что там больше нет значка <guilabel>Система</guilabel>. В этом случае, возможно отключить компьютер нажав кнопку <guilabel>Другое</guilabel>, или нажав отдельную кнопку <guibutton>Выключение</guibutton>.</para>
<!--What about failsafe mate?-->
    </section>

    <section xml:id="gosstartsession-86"><info><title>Использование другого языка</title></info>
      <indexterm><primary>сессии</primary> <secondary>другой язык, вход в систему</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>язык, вход в систему с другим</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>вход в систему</primary> <secondary>в сессию с другим языком</secondary></indexterm>
      <para>Для входа в сеанс под другим языком сделайте следующее:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>На экране входа в систему нажмите на значок <guilabel>Язык</guilabel>. Выберите требуемый язык из списка доступных.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введите своё имя пользователя в поле <guilabel>Имя пользователя</guilabel> на экране входа в систему, затем нажмите <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Введите свой пароль в поле <guilabel>Пароль</guilabel> на экране входа в систему и нажмите <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para>Когда Вы входите в сеанс с другим языком, Вы изменяете язык пользовательского интерфейса, но язык раскладки не изменяется. Для выбора другой раскладки клавиатуры, используйте апплет <application>Индикатор клавиатуры</application>.</para>
      </note>
      <tip>
        <para>Распространитель или поставщик Вашей системы, могли изменить экран входа в систему, таким образом, что там больше нет значка <guilabel>Язык</guilabel>. В этом случае, настройка для изменения языка сеанса может быть найдена под значком <guilabel>Другое</guilabel>.</para>
      </tip>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="lock-screen"><info><title>Блокировка экрана</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/></imageobject><textobject><phrase>Значок блокировки экрана.</phrase></textobject></mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm><primary>сессии</primary> <secondary>блокировка экрана</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>блокировка экрана</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>Кнопка блокировки</primary></indexterm>
    <para>Блокировка экрана предотвращает доступ к Вашим приложениям и информации, позволяя оставлять компьютер без присмотра. На время блокировки экрана будет включен скринсейвер.</para>
    
    <para>Чтобы заблокировать экран, выполните одно из следующих действий:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Выберите <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guimenuitem>Заблокировать экран</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Если на панели присутствует кнопка <guibutton>Заблокировать экран</guibutton>, нажмите её.</para>
        <note><para>Кнопка <guibutton>Заблокировать экран</guibutton> отсутствует на панели по умолчанию. Для ее добавления см. <xref linkend="panels-addobject"/>.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Чтобы разблокировать экран, подвигайте мышь или нажмите любую клавишу, введите свой пароль в диалоговом окне заблокированного экрана, затем нажмите <keycap>Enter</keycap>.</para>
    <para xml:lang="en">If another user wants to use the computer while it is locked, they can move the mouse or press a key and then click <guibutton>Switch User</guibutton>. The login screen will be displayed, and they can log in using their user account. They will not be able to access any of your applications or information. When they log out, the screen will be locked again and you can access your session by unlocking the screen.</para>
  <para>Вы можете оставить сообщение пользователю, который заблокировал свой экран. Пошевелите мышь или нажмите клавишу на клавиатуре и нажмите <guibutton>Оставить сообщение</guibutton>. Введите сообщение в поле ввода и нажмите <guibutton>Сохранить</guibutton>. Ваше сообщение будет отображено, когда пользователь разблокирует экран.</para>
  </section>

  <section xml:id="gosstartsession-2"><info><title>Выбор программ, запускаемых автоматически при входе в систему</title></info>
    <indexterm><primary>инструменты настройки</primary> <secondary>Сессии</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>сессии</primary><secondary>запуск</secondary></indexterm>
  <para>Вы можете выбрать определенные программы, которые будут запущены автоматически при Вашем входе в сеанс. Например, Вы можете настроить так, чтобы браузер запускался сразу после входа в систему. Программы, которые запустятся автоматически при Вашем входе в систему, называются <firstterm>автозапускаемые программы</firstterm>. Автозапускаемые програмы автоматически сохраняют своё состояние и безопасно завершаются сеансовым менеджером при выходе из системы и перезапускаются при входе.</para>
  <para>Инструмент настройки <application>Сессии</application> позволяет настроить, какие программы будут автоматически запущены при входе в систему. У него есть две вкладки, <guilabel>Автозапускаемые программы</guilabel> и <guilabel>Настройки</guilabel>.</para>

    <section xml:id="gosstartsession-21"><info><title>Вкладка автоматического запуска программ</title></info>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor xml:id="gosstartsession-6"/>
        <anchor xml:id="gosstartsession-10"/>
      <para>Вы можете использовать вкладку с автозапускаемыми приложениями для добавления, удаления и изменения автозапускаемых приложений.</para>
      <para>Список автоматически запускаемых программ представлен в этом разделе. Этот список содержит краткое описание каждой программы и галочку, указывающую запускать программу или нет. Программы, не выбранные для запуска не будут запущены автоматически, когда Вы войдёте в систему.</para>

      <section xml:id="gosstartsession-211"><info><title>Включение/Выключение автоматически запускаемых программ</title></info>
       <para>Для включения автоматического запуска программы, установите галочку.</para>
       <para>Для отключения автоматического запуска программы, снимите галочку.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-212"><info><title>Добавление автоматически запускаемой программы</title></info>
       <para>Для добавлениея новой автоматически запускаемой программы, выполните следующие шаги:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>Нажмите <guibutton>Добавить</guibutton>. Откроется окно <application>Добавление программ автозапуска</application>.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Используйте поле ввода <guilabel>Имя</guilabel> для указания имени новой программы запускаемой автоматически.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Используйте поле ввода <guilabel>Команда</guilabel> для указания команды, которая запустит приложение. Например, команда <userinput>pluma</userinput> запустит <application>Текстовый редактор Pluma</application>. Если Вы не знаете точно команду, нажмите <guibutton>Обзор</guibutton> для выбора пути команды.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Введите описание приложения в поле <guilabel>Комментарии</guilabel>. Вы увидите это описание программы в списке автозапускаемых программ.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Нажмите <guibutton>Добавить</guibutton>. Приложение будет добавлено в спиоск автозапускаемых программ, с проставленной галочкой напротив него.</para>
        </step>
       </procedure>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-213"><info><title>Удаление автоматически запускаемой программы</title></info>
       <para>Для удаления автозапускаемой программы, выберите ее из списка и нажмите <guibutton>Удалить</guibutton>.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-214"><info><title>Редактирование программы запускаемой автоматически</title></info>
       <para>Для редактирования существующей автозапускаемой программы, выберите ее из списка автозапускаемых программ и нажмите <guibutton>Редактировать</guibutton>. Появится диалог, позволяющий изменить свойства программы. Для более подробной информации о настройках, доступных в диалоге см. <xref linkend="gosstartsession-212"/></para>
      </section>
    </section>
    
    <section xml:id="gosstartsession-22"><info><title>Вкладка настроек сессии</title></info>
      <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
      <anchor xml:id="gosstartsession-9"/>
      <anchor xml:id="gosgetstarted-74"/>
      <para>Менеджер сеанса может запомнить ккакие приложения были запущены при выходе из системы и автоматически запустить их при входе в систему. Если Вы хотите, чтобы это происходило каждый раз при выходе из системы, включите <guilabel>Автоматически запоминать запущенные приложения при выходе из системы</guilabel>. Если Вы хотите чтобы это произошло один раз, нажмите <guibutton>Запоминать текущие запущенные приложения</guibutton> перед выходом.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="shutdown"><info><title>Завершение сеанса</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm><primary>сессии</primary><secondary>окончание</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>сессии</primary><secondary>выход из системы</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>выход из системы</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>выход</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>выключение</primary></indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>Завершив работу с компьютером, вы можете произвести одно из следующих действий:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Выйдите из системы, чтобы оставить компьютер готовым к использованию другим пользователем. Для выхода из системы, выберите <menuchoice><guimenu>Система</guimenu> <guimenuitem>Выход из системы<replaceable>пользователь</replaceable></guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Завершите работу и выключите компьютер. Для завершения работы, выберите <menuchoice><guimenu>Система</guimenu> <guimenuitem>Завершение работы</guimenuitem></menuchoice> и нажмите <guibutton>Завершение работы</guibutton> в появившемся диалоге.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Depending on your computer's configuration, you can also <firstterm>Hibernate</firstterm> your computer. During hibernation, less power is used, but all the applications and documents that you have open are preserved and will still be open when you resume from hibernation. You can resume from hibernation by moving your mouse or pressing a key.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Некоторые поставщики и распространители могут позволить использование гибернации на компьютере двумя способами, обычно названными гибернацией и <firstterm>Приостановление</firstterm>. Оба из них сохранят открытые файлы и приложения, но один из них выключит компьютер, в то время как другой оставит компьютер во включенном состоянии, но будет использовать меньше электроэнергии.</para>
    </note>
       
    <para>При завершении сеанса приложения, в которых имеются несохранённые данные, предупредят вас об этом. Вы сможете сохранить свою работу либо отменить выход или выключение.</para>

    <para xml:lang="en">Before you end a session, you might want to save your current
settings so that you can restore the session later. In the <xref linkend="prefs-sessions"/> tool, you can select an option to automatically
save your current settings.</para>
  </section>
</chapter>
