<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="glossary-1" xml:lang="hu">
    <info><title>Szószedet</title></info>
  
  <glossentry xml:id="glossary-6">
    <glossterm>kisalkalmazás</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An applet is a small, interactive application that resides
within a panel, for example the <application>Volume Control</application>. Each
applet has a simple user interface that you can operate with the mouse or
keyboard. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-40">
    <glossterm>asztal</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A MATE asztali környezet azon része, melyen nem találhatók grafikus elemek (például ablakok és panelek).</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-31">
    <glossterm>az asztal háttere</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az a kép vagy szín, amely az asztalára be van állítva.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-9">
    <glossterm>asztali elem</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Egy ikon az asztalon, amely segítségével megnyithatja fájljait, mappáit és alkalmazásait. Az asztali elemek használatával a gyakran használt fájlok, mappák és alkalmazások kényelmesen érhetők el.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-20">
    <glossterm>DNS név</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Egy számítógép egyedi, csak betűket tartalmazó azonosítója a hálózaton.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-8">
    <glossterm>fiók</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A fiók a panel egy csúszkáló bővítménye, amelyet a fiók ikonra kattintással nyithat ki vagy zárhat be.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-fileextension">
    <glossterm>fájlkiterjesztés</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">The final portion of a file's name, after the last period (.) in the name. For example, the file extension of the file <filename>picture.jpeg</filename> is <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para xml:lang="en">The file extension can identify the type of file. <application>Caja</application> file manager uses this information when to determine what to do when you open a file. For more on this, see <xref linkend="caja-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-23">
    <glossterm>formázás</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Egy adathordozó formázásakor előkészítheti azt egy adott fájlrendszerrel való használatra. A formázáskor minden adat törlésre kerül az adathordozóról.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-10">
    <glossterm>MATE-alapú alkalmazás</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An application that uses the standard MATE programming libraries
is called a MATE-compliant application. For example, <application>Caja</application> file manager and <application>pluma</application> text editor
are MATE-compliant applications.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-21">
    <glossterm>IP cím</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Egy számítógép egyedi, csak számokat tartalmazó azonosítója a hálózaton.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-25">
    <glossterm>gyorsbillentyű</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <firstterm>keyboard shortcut</firstterm> is a key or combination
of keys that provides an alternative to standard ways of performing an action. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-3">
    <glossterm>indítóikon</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az indítóikon elindít egy adott alkalmazást, végrehajt egy parancsot vagy megnyit egy fájlt. Az indítóikonokat egy panelen vagy menüben helyezheti el.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-11">
    <glossterm>menüsor</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A menüsor egy olyan sor az alkalmazás ablakának a tetején, amely az alkalmazás menüit tartalmazza.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-27">
    <glossterm>MIME-típus</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A Multipurpose Internet Mail Extension (MIME) type identifies
the format of a file. The MIME type enables applications to read the file.
For example, an email application can use the <literal>image/png</literal>
MIME type to detect that a Portable Networks Graphic (PNG) file is attached
to an email.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-24">
    <glossterm>csatolás</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A fájlrendszereket elérhetővé tételük érdekében csatolni kell. A fájlrendszerek csatoláskor alkönyvtárként jelennek meg a fájlrendszeren.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-4">
    <glossterm>ablaktábla</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A pane is a subdivision of a window. For example, the <application>Caja</application> window contains a side pane and a view pane. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-2">
    <glossterm>beállítóeszköz</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Olyan szoftver, amely a MATE asztali környezet viselkedésének egy adott részét szabályozza.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-5">
    <glossterm>gyorsbillentyűk</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A gyorsindító billentyűk olyan billentyűkombinációk, amelyek segítségével gyorsabban kezdeményezhet műveleteket.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-15">
    <glossterm>elhelyezési sorrend</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az elhelyezési sorrend meghatározza, hogy a képernyőn milyen sorrendben kerüljenek egymásra az ablakok.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-13">
    <glossterm>állapotsor</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az állapotsor az ablak alján információt közöl az ablakban megjelenített program pillanatnyi állapotáról.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-28">
    <glossterm>szimbolikus link</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Egy speciális fájltípus, amely egy másik fájlra vagy mappára mutat. A szimbolikus linken végrehajtott utasítás azon a fájlon vagy mappán lesz végrehajtva, amire a szimbolikus link mutat.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-12">
    <glossterm>eszköztár</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az eszköztár tartalmazza az alkalmazás leggyakrabban használt ikonjait. Az eszköztárak többnyire a menüsor alatt találhatók.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-29">
    <glossterm>Egységes erőforrás-azonosító (URI)</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az Egységes erőforrás-azonosító (URI) egy adott helyet azonosít a fájlrendszeren vagy az interneten. Egy weboldal címe például egy URI cím.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-19">
    <glossterm>Egységes erőforrás-hivatkozás</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Az egységes erőforrás-hivatkozás (URL) egy adott internetes hely címe.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-16">
    <glossterm>nézet</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <application>Caja</application> component that enables
you to display a folder in a particular way. For example, <application>Caja</application> contains an icon view which enables you to display the contents
of a folder as icons. <application>Caja</application> also contains a
list view which enables you to display the contents of a folder as a list. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-7">
    <glossterm>munkaterület</glossterm>
    <glossdef>
      <para>A munkaterület a MATE asztali környezet olyan területe, amelyen dolgozhat.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
