<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="menubar" xml:lang="ca">
    <info><title>Utilitzar la barra de menús principal</title>
    <db:othercredit class="translator">
      <db:personname>
        <db:firstname>Robert Antoni Buj Gelonch</db:firstname>
      </db:personname>
      <db:email>rbuj@fedoraproject.org</db:email>
    </db:othercredit>
    <db:copyright>
      
        <db:year>2018</db:year>
      
        <db:year>2019</db:year>
      
      <db:holder>Robert Antoni Buj Gelonch</db:holder>
    </db:copyright>
  </info>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor xml:id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>Aquest capítol descriu com utilitzar la barra de menús del tauler de MATE.</para>
  </highlights>
  <indexterm><primary>menús</primary> <secondary>introducció</secondary></indexterm>
  <indexterm><primary>menús</primary> <secondary>Barra de menús</secondary> <see>Barra de menús</see></indexterm>
  <indexterm><primary>Barra de menús</primary> <secondary>introducció</secondary></indexterm>  

  <para>La barra de menús del tauler és el vostre punt d'accés principal a MATE. Utilitzeu el menú <guimenu>Aplicacions</guimenu> per llançar aplicacions, el menú <guimenu>Llocs</guimenu> per obrir ubicacions al vostre ordinador o a la xarxa, i el menú <guimenu>Sistema</guimenu> per personalitzar el vostre sistema, obtenir ajuda amb MATE i tancar la sessió de MATE o apagar el vostre ordinador.</para>
  <para>Les seccions següents descriuen aquests tres menús.</para>
  <tip><para xml:lang="en">By default, the panel menubar is on the <xref linkend="top-panel"/>. But like any other panel object, you can move the menubar to another panel, or have more than one instance of the menubar in your panels. For more on this, see <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section xml:id="applications-menu"><info><title>Menú Aplicacions</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-8"/>
    <indexterm><primary>menús</primary> <secondary>Menú Aplicacions</secondary></indexterm>
    <para>El menú <guimenu>Aplicacions</guimenu> conté una jerarquia de submenús, des d'on podeu iniciar les aplicacions que estiguin instal·lades al vostre sistema.</para>
    <para>Cada submenú correspon a una categoria. Per exemple, al submenú <guimenu>So i àudio</guimenu>, trobareu aplicacions per reproduir CD i enregistrar so.</para>
    <para>Per llançar una aplicació, seguiu aquests passos:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Obriu el menú <guimenu>Aplicacions</guimenu> en fer-hi clic.</para></listitem>
      <listitem><para>Moveu el ratolí cap a sota del menú a la categoria en què es troba l'aplicació que voleu. Cada submenú s'obre quan el ratolí passa per sobre de la categoria.</para></listitem>
      <listitem><para>Feu clic a l'element del menú de l'aplicació.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Quan instal·leu una aplicació nova, s'afegeix automàticament al menú <guimenu>Aplicacions</guimenu> en una categoria adequada. Per exemple, si instal·leu una aplicació de missatgeria instantània, una aplicació de VoIP o un client FTP, ho trobareu al submenú <guimenu>Internet</guimenu>.</para>
  </section>

  <section xml:id="places-menu"><info><title>Menú Llocs</title></info>
    <indexterm><primary>Menú Llocs</primary></indexterm>
    <para>El menú <guimenu>Llocs</guimenu> és una manera ràpida per anar a diverses ubicacions del vostre ordinador i de la vostra xarxa local. El menú <guimenu>Llocs</guimenu> us permet obrir els elements següents:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>La vostra carpeta d'usuari</para></listitem>    
      <listitem><para>La carpeta Escriptori, que correspon als elements que es mostren a l'escriptori.</para></listitem>    
      <listitem><para>Els elements als vostres marcadors de Caja. Per obtenir més informació, consulteu <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>El vostre ordinador, que mostra totes les unitats.</para></listitem>
      <listitem><para>Creador de CD/DVD de Caja. Per obtenir més informació, consulteu <xref linkend="caja-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>La xarxa local. Per obtenir més informació, consulteu <xref linkend="caja-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Els tres últims elements del menú realitzen accions en lloc d'obrir llocs.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Connecta't al servidor</guimenuitem>, us permet triar un servidor de la vostra xarxa. Per obtenir més informació, consulteu <xref linkend="caja-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><guimenuitem>Search for Files</guimenuitem> lets you search for files on your computer. For more on this, see the <link xlink:href="help:mate-search-tool">Search for Files Manual</link>.</para></listitem>
      <listitem><para>El submenú <guimenuitem>Documents recents</guimenuitem> llista els documents que heu obert recentment. L'última entrada del submenú neteja la llista.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>

  <section xml:id="desktop-menu"><info><title>Menú Sistema</title></info>
    <indexterm><primary>Menú Sistema</primary></indexterm>
    <para>El menú <guimenu>Sistema</guimenu> us permet establir les vostres preferències per a l'escriptori MATE, obtenir ajuda amb l'ús de MATE i tancar la sessió o apagar.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>L'element <guimenuitem>Centre de control</guimenuitem> conté les eines de preferències per configurar el vostre ordinador. Per obtenir més informació sobre com utilitzar aquestes eines de preferències, consulteu <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>L'element <guimenuitem>Ajuda</guimenuitem> llança el navegador d'ajuda.</para></listitem>
      <listitem><para>L'element <guimenuitem>Quant a MATE</guimenuitem> té una breu introducció a MATE, enllaços al lloc web de MATE i els crèdits.</para></listitem>
      <listitem><para>L'ordre <guimenuitem>Bloqueja la pantalla</guimenuitem> inicia el vostre estalvi de pantalla i requereix la vostra contrasenya per tornar a l'escriptori. Per obtenir més informació, consulteu <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Trieu <guimenuitem>Tanca la sessió</guimenuitem> per tancar la sessió de MATE o per canviar d'usuari.</para></listitem>
      <listitem><para>Trieu <guimenuitem>Apaga</guimenuitem> per acabar la vostra sessió de MATE i per apagar o reiniciar el vostre ordinador.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>Per obtenir més informació sobre com tancar sessió i apagar, consulteu <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>

  <section xml:id="menu-editor"><info><title>Personalitzar la barra de menús del tauler</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-54"/>
    <indexterm><primary>menús</primary> <secondary>personalitzar</secondary></indexterm>

    <para>Podeu modificar el contingut dels menús següents:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menú <guimenu>Aplicacions</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>submenú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferències</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Submenú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Administració</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Per editar els elements d'aquests menús, feu clic amb el botó dret a la barra de menús del tauler i trieu <guimenuitem>Edita els menús</guimenuitem>. S'obre la finestra <guilabel>Disposició dels menús</guilabel>.</para>
    <para>La finestra <guilabel>Disposició dels menús</guilabel> llista els menús al plafó esquerre. Feu clic a les fletxes d'expansió per mostrar o ocultar els submenús. Trieu un menú al plafó esquerre per veure els elements llistats al plafó dret.</para>
    <para>Per treure un element d'un menú, desmarqueu-lo a la llista. L'element es pot tornar a afegir al menú en seleccionar-lo de nou.</para>

  </section>
</chapter>
