<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="glossary-1" xml:lang="de">
    <info><title>Verwendete Begriffe</title></info>
  
  <glossentry xml:id="glossary-6">
    <glossterm>Applet</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An applet is a small, interactive application that resides
within a panel, for example the <application>Volume Control</application>. Each
applet has a simple user interface that you can operate with the mouse or
keyboard. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-40">
    <glossterm>Arbeitsfläche</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Der Teil der MATE-Arbeitsumgebung, in dem sich keine grafischen Oberflächenelemente wie Panels und Fenster befinden.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-31">
    <glossterm>Arbeiŧsflächenhintergrund</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Das Bild oder die Farbe ihres Arbeitsflächenhintergrunds.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-9">
    <glossterm>Arbeitsflächenobjekt</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ein Symbol auf dem Arbeitsflächenhintergrund, mit dem Sie Dateien, Ordner und Anwendungen öffnen können. Über Arbeitsflächenobjekte haben Sie bequemen Zugriff auf Dateien, Ordner und Anwendungen, die Sie häufig verwenden.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-20">
    <glossterm>DNS-Name</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Eine eindeutige alphabetische Kennung für einen Rechner in einem Netzwerk.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-8">
    <glossterm>Erweiterungsbereich</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ein Erweiterungsbereich ist eine gleitende Erweiterung eines Panels, das Sie über ein Erweiterungsbereichssymbol öffnen oder schließen können.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-fileextension">
    <glossterm>Dateinamenerweiterung</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">The final portion of a file's name, after the last period (.) in the name. For example, the file extension of the file <filename>picture.jpeg</filename> is <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para xml:lang="en">The file extension can identify the type of file. <application>Caja</application> file manager uses this information when to determine what to do when you open a file. For more on this, see <xref linkend="caja-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-23">
    <glossterm>Formatieren</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Beim Formatieren von Medien werden die Medien zur Verwendung mit einem bestimmten Dateisystem vorbereitet. Beim Formatieren von Medien überschreiben Sie alle darauf vorhandenen Daten.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-10">
    <glossterm>MATE-konforme Anwendung</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An application that uses the standard MATE programming libraries
is called a MATE-compliant application. For example, <application>Caja</application> file manager and <application>pluma</application> text editor
are MATE-compliant applications.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-21">
    <glossterm>IP-Adresse</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Eine eindeutige Kennung für einen Rechner in einem Netzwerk.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-25">
    <glossterm>Tastenkombination</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <firstterm>keyboard shortcut</firstterm> is a key or combination
of keys that provides an alternative to standard ways of performing an action. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-3">
    <glossterm>Starter</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ein Anwendungsstarter dient zum Starten einer bestimmten Anwendung, zum Ausführen eines Befehls oder zum Öffnen einer Datei. Ein Starter kann sich in einem Panel oder in einem Menü befinden.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-11">
    <glossterm>Menüleiste</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Die Menüleiste befindet sich im oberen Bereich eines Anwendungsfensters und enthält die Menüs der Anwendung.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-27">
    <glossterm>MIME-Typ</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A Multipurpose Internet Mail Extension (MIME) type identifies
the format of a file. The MIME type enables applications to read the file.
For example, an email application can use the <literal>image/png</literal>
MIME type to detect that a Portable Networks Graphic (PNG) file is attached
to an email.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-24">
    <glossterm>Einhängen</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Durch <firstterm>Einhängen</firstterm> wird ein Dateisystem für den Zugriff vorbereitet. Wenn Sie ein Dateisystem einhängen, wird es als Unterordner innerhalb Ihres Dateisystems eingehängt.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-4">
    <glossterm>Teilfenster</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A pane is a subdivision of a window. For example, the <application>Caja</application> window contains a side pane and a view pane. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-2">
    <glossterm>Einstellungswerkzeug</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ein spezielles Software-Werkzeug, das einen bestimmten Aspekt des Verhaltens der MATE-Arbeitsumgebung steuert.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-5">
    <glossterm>Tastenkombinationen</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Tastenkombinationen sind Tastenfolgen, mit denen Sie einen Vorgang schnell ausführen können.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-15">
    <glossterm>Stapelreihenfolge</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Die Stapelreihenfolge ist die Reihenfolge, in der Fenster auf dem Bildschirm übereinander angeordnet werden.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-13">
    <glossterm>Statusleiste</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Die Statusleiste unten in einem Fenster enthält Informationen über den aktuellen Status des Fensterinhalts.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-28">
    <glossterm>Symbolische Verknüpfung</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Eine symbolische Verknüpfung ist eine besondere Dateiart, die auf eine andere Datei oder einen anderen Ordner verweist. Aktionen an einer symbolischen Verknüpfung werden in Wirklichkeit an der Datei oder an dem Ordner ausgeführt, auf die bzw. den die symbolische Verknüpfung verweist.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-12">
    <glossterm>Werkzeugleiste</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Die Werkzeugleiste enthält Knöpfe für die häufigsten Befehle einer Anwendung. Die Werkzeugleiste wird in der Regel unterhalb der Menüleiste angezeigt.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-29">
    <glossterm>Uniform Resource Identifier</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ein Uniform Resource Identifier (URI) ist eine Zeichenkette, die einen bestimmten Ort innerhalb eines Dateisystems oder im Web bezeichnet. Beispielsweise ist eine Webadresse eine solche URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-19">
    <glossterm>Uniform Resource Locator</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Ein Uniform Resource Locator (URL) ist die Adresse eines bestimmten Standorts im Internet.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-16">
    <glossterm>Ansicht</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <application>Caja</application> component that enables
you to display a folder in a particular way. For example, <application>Caja</application> contains an icon view which enables you to display the contents
of a folder as icons. <application>Caja</application> also contains a
list view which enables you to display the contents of a folder as a list. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-7">
    <glossterm>Arbeitsfläche</glossterm>
    <glossdef>
      <para>Eine Arbeitsfläche ist ein separater Bereich auf dem Desktop, in dem Sie arbeiten können.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
