<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="menubar" xml:lang="de">
    <info><title>So öffnen Sie das MATE-Hauptmenü</title></info>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor xml:id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>In diesem Kapitel wird die Verwendung der Panel-Menüleiste von MATE beschrieben.</para>
  </highlights>
  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>menus</primary>
    <secondary>introduction</secondary>
  </indexterm>
  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>menus</primary>
    <secondary>Menu Bar</secondary>
    <see>Menu Bar</see>
  </indexterm>
  <indexterm xml:lang="en">
    <primary>Menu Bar</primary>
    <secondary>introduction</secondary>
  </indexterm>  

  <para>Die Panel-Menüleiste ist der Hauptzugangspunkt zu MATE. Verwenden Sie das Menü <guimenu>Anwendungen</guimenu>, um Anwendungen zu starten, das Menü <guimenu>Orte</guimenu>, um auf Orte auf Ihrem Rechner oder in Ihrem Netzwerk zuzugreifen, und das Menü <guimenu>System</guimenu>, um Ihr System anzupassen, Hilfe zu MATE zu erhalten, oder sich von MATE abzumelden oder Ihren Rechner auszuschalten.</para>
  <para>Diese drei Menüs werden in den folgenden Abschnitten beschrieben.</para>
  <tip><para xml:lang="en">By default, the panel menubar is on the <xref linkend="top-panel"/>. But like any other panel object, you can move the menubar to another panel, or have more than one instance of the menubar in your panels. For more on this, see <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section xml:id="applications-menu"><info><title>Menü »Anwendungen«</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-8"/>
    <indexterm><primary>Menüs</primary> <secondary>Anwendungsmenü</secondary></indexterm>
    <para>Das Menü <guimenu>Anwendungen</guimenu> enthält Untermenüs in hierarchischer Form, über die Sie die auf Ihrem System installierten Anwendungen starten können.</para>
    <para xml:lang="en">Each submenu corresponds to a category. For example, in the <guimenu>Sound &amp; Video</guimenu> submenu, you will find applications for playing CDs and recording sound.</para>
    <para>Zum Starten einer Anwendung führen Sie die folgenden Schritte aus:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Öffnen Sie das Menü <guimenu>Anwendungen</guimenu>, indem Sie darauf klicken.</para></listitem>
      <listitem><para>Bewegen Sie die Maus nach unten zu der Kategorie, zu welcher die von Ihnen gewünschte Anwendung gehört. Jedes der Untermenüs wird geöffnet, sobald Sie mit der Maus über die jeweilige Kategorie fahren.</para></listitem>
      <listitem><para>Klicken sie auf den Menüeintrag der Anwendung.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Wenn Sie eine neue Anwendung installieren, wird diese automatisch zum Menü <guimenu>Anwendungen</guimenu> in einer passenden Kategorie hinzugefügt. Wenn Sie beispielsweise ein Sofortnachrichten-Programm, eine Voice-over-IP-Anwendung oder ein FTP-Programm installieren, finden Sie es im Untermenü <guimenu>Internet</guimenu>.</para>
  </section>

  <section xml:id="places-menu"><info><title>Menü »Orte«</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>Places menu</primary>
    </indexterm>
    <para>Das Menü <guimenu>Orte</guimenu> bietet eine schnelle Möglichkeit, zu den verschiedenen Orten auf Ihrem Rechner und im lokalen Netzwerk zu gelangen. Das Menü <guimenu>Orte</guimenu> erlaubt Ihnen, die folgenden Einträge zu öffnen:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para xml:lang="en">Your Home folder<remark>Add link!</remark></para></listitem>    
      <listitem><para>den Desktop-Ordner, entsprechend den auf der Arbeitsfläche angezeigten Objekten.</para></listitem>    
      <listitem><para>die Einträge in Ihren Caja-Lesezeichen. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Ihren Rechner, hier werden alle Laufwerke angezeigt.</para></listitem>
      <listitem><para>den Caja-CD/DVD-Ersteller. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="caja-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>das lokale Netzwerk. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="caja-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Die letzten drei Menüeinträge führen Aktionen aus, anstatt Orte zu öffnen.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Mit Server verbinden</guimenuitem> erlaubt Ihnen die Auswahl eines Servers in Ihrem Netzwerk. Weitere Informationen finden Sie in <xref linkend="caja-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para xml:lang="en"><guimenuitem>Search for Files</guimenuitem> lets you search for files on your computer. For more on this, see the <link xlink:href="help:mate-search-tool">Search for Files Manual</link>.</para></listitem>
      <listitem><para>Das Untermenü <guimenuitem>Zuletzt geöffnete Dokumente</guimenuitem> listet die Dokumente auf, die Sie zuletzt geöffnet haben. Der letzte Eintrag in diesem Untermenü löscht diese Liste.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>

  <section xml:id="desktop-menu"><info><title>Menü »System«</title></info>
    <indexterm><primary>Systemmenü</primary></indexterm>
    <para>Das Menü <guimenu>System</guimenu> erlaubt Ihnen, die Einstellungen der MATE-Arbeitsumgebung zu ändern, Hilfe zu MATE zu erhalten, und sich abzumelden oder den Rechner auszuschalten.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Der Eintrag <guimenuitem>Kontrollzentrum</guimenuitem> enthält Einstellungswerkzeuge zur Anpassung Ihres Rechners. Weitere Informationen über die Verwendung dieser Einstellungswerkzeuge finden Sie in <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Der Eintrag <guimenuitem>Hilfe</guimenuitem> öffnet den Hilfe-Browser.</para></listitem>
      <listitem><para>Der Eintrag <guimenuitem>Info zu MATE</guimenuitem> gibt einen kurzen Überblick über MATE, Links zur MATE-Website und Danksagungen.</para></listitem>
      <listitem><para>Der Befehl <guimenuitem>Bildschirm sperren</guimenuitem> startet Ihren Bildschirmschoner. Zur Rückkehr zur Arbeitsumgebung ist die Eingabe Ihres Passworts notwendig. Weitere Informationen, siehe <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Wählen Sie <guimenuitem>Abmelden</guimenuitem>, um sich von MATE abzumelden oder den Benutzer zu wechseln.</para></listitem>
      <listitem><para>Wählen Sie <guimenuitem>Ausschalten</guimenuitem>, um Ihre MATE-Sitzung zu beenden und Ihren Rechner auszuschalten oder ihn neu zu starten.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>Weitere Informationen über das Abmelden und Ausschalten des Rechners finden Sie in <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>

  <section xml:id="menu-editor"><info><title>Anpassen der Panel-Menüleiste</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-54"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>menus</primary>
      <secondary>customizing</secondary>
    </indexterm>

    <para>Sie können den Inhalt der folgenden Menüs anpassen:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menü <guimenu>Anwendungen</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Einstellungen</guisubmenu></menuchoice>-Untermenü</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Das Untermenü <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Systemverwaltung</guisubmenu></menuchoice></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>Um die Einträge in diesem Menü zu ändern, klicken Sie mit der rechten Maustaste auf die Panel-Menüleiste, und wählen Sie dann <guimenuitem>Menüs bearbeiten</guimenuitem>. Das Fenster <guilabel>Menü-Layout</guilabel> wird geöffnet.</para>
    <para xml:lang="en">The <guilabel>Menu Layout</guilabel> window lists the menus in the left pane. Click on the expand arrows to show or hide submenus. Choose a menu in the left pane to see its items listed in the right pane.</para>
    <para>Um einen Eintrag aus dem Menü zu entfernen, wählen Sie ihn in der Liste ab. Der Eintrag kann später wieder hinzugefügt werden, indem Sie ihn im Menü erneut auswählen.</para>

  </section>
</chapter>
