<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="sessions" xml:lang="de">
    <info><title>Arbeitsumgebung-Sitzungen</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-1"/>

  <highlights>
    <para>In diesem Kapitel erhalten Sie Informationen darüber, wie Sie sich bei MATE an- und abmelden, und wie Sie eine Sitzung in der Arbeitsumgebung starten, verwalten und beenden können.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="gosgetstarted-69"><info><title>Starten einer Sitzung</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>starting</secondary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">A <firstterm>session</firstterm> is the period you spend using MATE, between logging in and logging out. During a session, you use your applications, print, browse the web, and so on.</para>
    <para>Mit dem Anmelden bei MATE beginnt Ihre Sitzung. Der Anmeldebidschirm ist Ihr Eingang zur MATE-Arbeitsumgebung: Hier geben Sie Ihren Benutzernamen und Ihr Passwort ein sowie wählen Optionen für Ihre Sitzung aus, zum Beispiel die Sprache.</para>
    <tip><para>Normalerweise wird durch das Abmelden die Sitzung beendet, doch Sie können den aktuellen Status Ihrer Sitzung speichern, so dass sie wiederverwendet werden kann, wenn Sie das nächste Mal MATE benutzen. Lesen Sie hierzu <xref linkend="gosstartsession-2"/>.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <section xml:id="gosstartsession-85"><info><title>Anmelden in MATE</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>logging in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>start session</primary>
      </indexterm>
      <para>Um sich an einer Sitzung anzumelden, führen Sie die folgenden Schritte aus:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Im Anmeldebildschirm klicken Sie auf das Symbol <guilabel>Sitzung</guilabel>. Wählen Sie MATE aus der Liste der verfügbaren Arbeitsumgebungen aus. Die meisten Benutzer brauchen diesen Schritt nicht auszuführen, weil MATE üblicherweise als Standard-Arbeitsumgebung vorgegeben ist.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Geben Sie Ihren Benutzernamen in das Feld <guilabel>Benutzername</guilabel> auf dem Anmeldebildschirm ein, dann drücken Sie <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Geben Sie Ihr Passwort in das Feld <guilabel>Passwort</guilabel> auf dem Anmeldebildschirm ein, dann drücken Sie <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Wenn Sie sich erfolgreich angemeldet haben, benötigt MATE eine gewisse Zeit zum Starten. Sobald der Startvorgang beendet ist, sehen Sie die Arbeitsumgebung und können mit der Benutzung Ihres Rechners beginnen.</para>
      <para>Beim ersten Anmelden startet der Sitzungsmanager eine neue Sitzung. Wenn Sie sich bereits einmal angemeldet hatten, stellt der Stzungsmanager Ihre vorherige Sitzung wieder her, sofern Sie beim Abmelden die Sitzungsdaten gespeichert haben.</para>
      <para>Wenn Sie das System zunächst abschalten oder neu starten möchten, bevor Sie sich anmelden, klicken Sie auf das Symbol <guilabel>System</guilabel> auf dem Anmeldebildschirm. ein Dialog wird geöffnet. Wählen sie die gewünschte Option aus und klicken dann auf <guibutton>OK</guibutton>.</para>
      <para>Der Distributor Ihres Systems könnte den Anmeldebildschirm so verändert haben, dass das Symbol <guilabel>System</guilabel> nicht sichtbar ist. In diesem Fall erreichen Sie die Option zum Herunterfahren des Rechners, indem Sie das Symbol <guilabel>Andere</guilabel> oder einen separaten Knopf <guibutton>Ausschalten</guibutton> anklicken.</para>
<!--What about failsafe mate?-->
    </section>

    <section xml:id="gosstartsession-86"><info><title>Verwendung verschiedener Sprachen</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>different language, logging
in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>language, logging in in different</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session in different language</secondary>
      </indexterm>
      <para>Um sich an einer Sitzung in einer anderen Sprache anzumelden, führen Sie die folgenden Schritte aus:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Im Anmeldebildschirm klicken Sie auf das Symbol <guilabel>Sprache</guilabel>. Wählen Sie die gewünschte Sprache aus der Liste aus.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Geben Sie Ihren Benutzernamen in das Feld <guilabel>Benutzername</guilabel> auf dem Anmeldebildschirm ein, dann drücken Sie <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Geben Sie Ihr Passwort in das Feld <guilabel>Passwort</guilabel> auf dem Anmeldebildschirm ein, dann drücken Sie <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para xml:lang="en">When you log in to a session in a different language, you are changing 
the language for the user interface but are not changing the keyboard layout. 
To choose a different keyboard layout, use the 
<application>Keyboard Indicator</application> applet.</para>
      </note>
      <tip>
        <para>Der Distributor Ihres Systems könnte den Anmeldebildschirm so verändert haben, dass das Symbol <guilabel>Sprache</guilabel> nicht sichtbar ist. In diesem Fall erreichen Sie die Option zum Herunterfahren des Rechners, indem Sie das Symbol <guilabel>Andere</guilabel> anklicken.</para>
      </tip>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="lock-screen"><info><title>Sperren des Bildschirms</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Lock screen icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>locking screen</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>locking screen</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>Lock button</primary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">Locking your screen prevents access to your applications and information, allowing you to leave your computer unattended. While your screen is locked, the screensaver runs.</para>
    
    <para>Zum Sperren des Bildschirms führen Sie eine der folgenden Aktionen aus:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Wählen Sie <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guimenuitem>Bilschirm sperren</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Wenn der Knopf <guibutton>Sperren</guibutton> im Panel angezeigt wird, klicken Sie darauf.</para>
        <note><para>Der Knopf <guibutton>Bildschirm sperren</guibutton> wird nicht standardmäßig in den Panels angezeigt. Wie Sie ihn hinzufügen können, lesen Sie in <xref linkend="panels-addobject"/>.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Um die Sperrung aufzuheben, bewegen Sie die Maus oder drücken eine beliebige Taste, geben Ihr Passwort in das Textfeld ein und drücken dann <keycap>Enter</keycap>.</para>
    <para xml:lang="en">If another user wants to use the computer while it is locked, they can move the mouse or press a key and then click <guibutton>Switch User</guibutton>. The login screen will be displayed, and they can log in using their user account. They will not be able to access any of your applications or information. When they log out, the screen will be locked again and you can access your session by unlocking the screen.</para>
  <para>Sie können eine Nachricht für Benutzer hinterlassen, deren Bildschirme gesperrt sind. Bewegen Sie die Maus oder drücken Sie eine Taste und klicken Sie dann auf <guibutton>Nachricht hinterlassen</guibutton>. Geben Sie Ihre Nachricht in das Eingabefeld ein und klicken Sie auf <guibutton>Speichern</guibutton>. Ihre Nachricht wird angezeigt, wenn der entsprechende Benutzer seinen Bildschirm entsperrt.</para>
  </section>

  <section xml:id="gosstartsession-2"><info><title>Automatischer Start von Programmen nach dem Anmelden</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Sessions</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>startup</secondary>
    </indexterm>
  <para>Sie können verschiedene Programme auswählen, die nach der Anmeldung an einer Sitzung automatisch gestartet werden sollen. Beispielsweise möchten Sie direkt nach der Anmeldung einen Webbrowser starten. Diese automatisch gestarteten Programme werden <firstterm>Startprogramme</firstterm> genannt. Startprogramme werden automatisch gespeichert und durch die Sitzungsverwaltung beim Abmelden von der Sitzung sicher beendet. Beim Wiederanmelden werden sie erneut gestartet.</para>
  <para>Das Einstellungswerkzeug <application>Sitzungen</application> ermöglicht Ihnen festzulegen, welche Programme nach dem Anmelden automatisch gestartet werden sollen. Der Dialog enthält zwei Reiter, <guilabel>Startprogramme</guilabel> und <guilabel>Optionen</guilabel>.</para>

    <section xml:id="gosstartsession-21"><info><title>Reiter »Startprogramme«</title></info>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor xml:id="gosstartsession-6"/>
        <anchor xml:id="gosstartsession-10"/>
      <para>Im Reiter <guilabel>Startprogramme</guilabel> können Sie Startprogramme hinzufügen, bearbeiten oder löschen.</para>
      <para>Eine Liste von Startprogrammen wird in diesem Reiter angezeigt. Die Liste enthält eine kurze Beschreibung jedes Programms sowie ein Ankreuzfeld, in welchem Sie das Startprogramm aktivieren oder deaktivieren können. Die hier deaktivierten Programme werden nach dem Anmelden nicht automatisch gestartet.</para>

      <section xml:id="gosstartsession-211"><info><title>Aktivieren und Deaktivieren von Startprogrammen</title></info>
       <para>Um den automatischen Start eines Programms zu aktivieren, aktivieren Sie das zu diesem Programm gehörende Ankreuzfeld.</para>
       <para>Um den automatischen Start eines Programms zu deaktivieren, deaktivieren Sie das Ankreuzfeld.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-212"><info><title>Hinzufügen eines neuen Startprogramms</title></info>
       <para>Um ein neues Startprogramm hinzuzufügen, führen Sie die folgenden Schritte aus:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>Klicken Sie auf <guibutton>Hinzufügen</guibutton>. Dadurch wird der Dialog <application>Startprogramm hinzufügen</application> geöffnet.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Geben Sie im Feld <guilabel>Name</guilabel> den Namen des neuen Startprogramms ein.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Verwenden Sie das Ankreuzfeld <guilabel>Befehl</guilabel>, um den Befehl anzugeben, durch den die Anwendung gestartet wird. Beispielsweise startet der Befehl <userinput>pluma</userinput> den <application>Pluma Texteditor</application>. Falls Sie den genauen Befehl nicht kennen, klicken Sie auf <guibutton>Durchsuchen</guibutton>, um den Pfad für den Befehl zu wählen.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Geben Sie eine Beschreibung der Anwendung in das Textfeld <guilabel>Kommentar</guilabel> ein. Dies wird als Beschreibung der Anwendung in der Liste der Startprogramme angezeigt.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Klicken Sie auf <guibutton>Hinzufügen</guibutton>. Die Anwendung wird zur Liste der Startprogramme hinzugefügt, wobei das Ankreuzfeld im aktivierten Zustand ist.</para>
        </step>
       </procedure>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-213"><info><title>Entfernen eines Startprogramms</title></info>
       <para>Zum Entfernen eines Startprogramms aus der Liste wählen Sie dieses aus und klicken anschließend auf den Knopf <guibutton>Entfernen</guibutton>.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-214"><info><title>Bearbeiten eines Startprogramms</title></info>
       <para>Um ein vorhandenes Startprogramm zu bearbeiten, wählen Sie es in der Liste der Startprogramme aus und klicken auf <guibutton>Bearbeiten</guibutton>. Ein Dialog wird geöffnet, in welchem Sie die Eigenschaften des Programms anpassen können. Informationen über die in diesem Dialog verfügbaren Einstellungen finden Sie in <xref linkend="gosstartsession-212"/>.</para>
      </section>
    </section>
    
    <section xml:id="gosstartsession-22"><info><title>Reiter »Sitzungsoptionen«</title></info>
      <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
      <anchor xml:id="gosstartsession-9"/>
      <anchor xml:id="gosgetstarted-74"/>
      <para>Die Sitzungsverwaltung kann die beim Abmelden noch laufenden Anwendungen speichern und diese beim nächsten Anmelden automatisch starten. Falls Sie möchten, dass die offenen Anwendungen bei jedem Abmelden gespeichert werden, aktivieren Sie das Ankreuzfeld <guilabel>Automatisch die laufenden Programme beim Abmelden merken</guilabel>. Falls dies nur einmalig geschehen soll, aktivieren Sie das Ankreuzfeld <guibutton>Momentan laufendes Programm merken</guibutton> vor dem Abmelden.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="shutdown"><info><title>Beenden einer Sitzung</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>ending</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>logging out</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>logging out</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>quit</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>shutdown</primary>
    </indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>Wenn Sie die Arbeit am Rechner beenden wollen, können Sie dies auf folgende Arten tun:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Melden Sie sich ab, um als ein anderer Benutzer weiterzuarbeiten. Um sich von MATE abzumelden, wählen Sie <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guimenuitem><replaceable>Benutzername</replaceable>abmelden …</guimenuitem></menuchoice> .</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Fahren Sie Ihren Rechner herunter und schalten Sie ihn ab. Zum Abschalten wählen Sie <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guimenuitem>Ausschalten</guimenuitem></menuchoice> und klicken Sie in dem sich daraufhin öffnenden Dialog auf <guibutton>Ausschalten</guibutton>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Depending on your computer's configuration, you can also <firstterm>Hibernate</firstterm> your computer. During hibernation, less power is used, but all the applications and documents that you have open are preserved and will still be open when you resume from hibernation. You can resume from hibernation by moving your mouse or pressing a key.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Einige Anbieter und Distributoren bieten Ihnen zwei Möglichkeiten, Ihren Rechner in einen Energiesparmodus zu versetzen, meist Bereitschaftsmodus und Ruhezustand genannt. Beide bewahren Ihre geöffneten Dateien und Anwendungen, aber im Ruhezustand wird die Energiezufuhr des Rechners abgeschaltet, während der Rechner im Bereitschaftsmodus lediglich in einen Energie sparenden Zustand versetzt wird.</para>
    </note>
       
    <para>Wenn Sie eine Sitzung beenden, werden Sie von Anwendungen gewarnt, deren Daten noch nicht gespeichert sind. Sie können zunächst Ihre die Daten speichern oder auch das Abmelden bzw. Ausschalten abbrechen.</para>

    <para xml:lang="en">Before you end a session, you might want to save your current
settings so that you can restore the session later. In the <xref linkend="prefs-sessions"/> tool, you can select an option to automatically
save your current settings.</para>
  </section>
</chapter>
