<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="glossary-1" xml:lang="ar">
    <info><title>مُسْرد</title></info>
  
  <glossentry xml:id="glossary-6">
    <glossterm>بُريْمِج</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An applet is a small, interactive application that resides
within a panel, for example the <application>Volume Control</application>. Each
applet has a simple user interface that you can operate with the mouse or
keyboard. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-40">
    <glossterm>سطح المكتب</glossterm>
    <glossdef>
      <para>الجزء من سطح مكتب جنوم حيث لا توجد عناصر واجهة رسوميّة، مثل الشرائط والنوافذ.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-31">
    <glossterm>خلفيّة سطح المكتب</glossterm>
    <glossdef>
      <para>الصورة أو اللون المستخدم لسطح المكتب.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-9">
    <glossterm>كائن سطح مكتب</glossterm>
    <glossdef>
      <para>أيقونة على سطح مكتبك يمكنك استخدامها لفتح ملفّاتك، المجلّدات، و التطبيقات. يمكنك استخدام كائنات سطح المكتب لتوفّر وصولا سهلا للملفّات، المجلّدات، والتطبيقات التي تستخدمها بكثرة.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-20">
    <glossterm>اسم DNS </glossterm>
    <glossdef>
      <para>معرّف ألفبائي فريد لحاسوبك على شبكة.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-8">
    <glossterm>دُرج</glossterm>
    <glossdef>
      <para>الدرج هو امتداد منزلق للشريط يُمكنك فتحه وغلقه من أيقونة دُرج.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-fileextension">
    <glossterm>امتداد ملف</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">The final portion of a file's name, after the last period (.) in the name. For example, the file extension of the file <filename>picture.jpeg</filename> is <filename>jpeg</filename>.</para>
      <para xml:lang="en">The file extension can identify the type of file. <application>Caja</application> file manager uses this information when to determine what to do when you open a file. For more on this, see <xref linkend="caja-open-file"/>.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-23">
    <glossterm>تهيئة</glossterm>
    <glossdef>
      <para>تهيئة وسط تعني إعداد هذا الوسط بنظام ملفّات معيّن. عندما تهيء وسطا فإنك تكتب فوق أية معلومات موجودة على هذا الوسط.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-10">
    <glossterm>تطبيق متوافق مع جنوم</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">An application that uses the standard MATE programming libraries
is called a MATE-compliant application. For example, <application>Caja</application> file manager and <application>pluma</application> text editor
are MATE-compliant applications.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-21">
    <glossterm>عنوان IP</glossterm>
    <glossdef>
      <para>معرّف رقمي فريد لحاسوبك على شيكة.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-25">
    <glossterm>اختصار لوحة المفاتيح</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <firstterm>keyboard shortcut</firstterm> is a key or combination
of keys that provides an alternative to standard ways of performing an action. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-3">
    <glossterm>مُطْلِق</glossterm>
    <glossdef>
      <para>يبدأ المُطْلِق تطبيقا معينا، أو ينفِّذ أمرا، أو يفتح ملفاً. قد يقع المُطْلِق في شريط أو قائمة.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-11">
    <glossterm>شريط القوائم</glossterm>
    <glossdef>
      <para>شريط القوائم هو شريط في قمّة نافذة تطبيق يحتوي قوائم هذا التطبيق.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-27">
    <glossterm>نوع MIME</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A Multipurpose Internet Mail Extension (MIME) type identifies
the format of a file. The MIME type enables applications to read the file.
For example, an email application can use the <literal>image/png</literal>
MIME type to detect that a Portable Networks Graphic (PNG) file is attached
to an email.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-24">
    <glossterm>ضمّ</glossterm>
    <glossdef>
      <para>يعني الضم جعل نظام الملفات قابلا للوصول إليه. عندما تضم نظام ملفات، يُلحق نظام الملفات كدليل فرعي بنظام ملفاتك.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-4">
    <glossterm>لوح</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A pane is a subdivision of a window. For example, the <application>Caja</application> window contains a side pane and a view pane. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-2">
    <glossterm>أداة تفضيلات</glossterm>
    <glossdef>
      <para>أداة برمجيّة مكرّسة تتحكّم في جزء معيّن من سلوك سطح مكتب جنوم.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-5">
    <glossterm>مفاتيح الإختصارات</glossterm>
    <glossdef>
      <para>مفاتيح الإختصارات هى ضغطات أزرار توفّر وسيلة سريع لأداء إجراء ما.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-15">
    <glossterm>ترتيب التكدّس</glossterm>
    <glossdef>
      <para>ترتيب التكدّس هو الترتيب الذي تتبخذه النوافذ المتكدّسة فوق بعضها على شاشتك.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-13">
    <glossterm>شريط الحالة</glossterm>
    <glossdef>
      <para>شريط الحالة هو الشريط في أسفل النافذة الذي يوفّر معلومات عن الحالة الحالية لما تشاهده داخل النافذة.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-28">
    <glossterm>وصلة رمزية</glossterm>
    <glossdef>
      <para>نوع خاص من الملفات يشير إلى ملف آخر أو مجلّد. عندما تقوم بإجراء ما على صلة رمزيّة فإن هذا الإجراء يتمّ على الملف أو المجلّد الذي تشير إاليه الوصلة الرمزية.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-12">
    <glossterm>شريط الأدوات</glossterm>
    <glossdef>
      <para>شريط الأدوات هو شريط يحتوى أزراراً للأوامر الأكثر استعمالا في تطبيق ما. نموذجياً، يظهر شريط الأدوات أسفل شريط القوائم.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-29">
    <glossterm>معرّف نظامي لمورد</glossterm>
    <glossdef>
      <para>المعرّف نظامي لمورد (URI) هو سلسلة محارف تُعرّف مكانا معينا هلى نظام ملفات أو الوِب. مثلا، عنوان صفحة وِب هو URI.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-19">
    <glossterm>عنوان منتظم لموردٍ</glossterm>
    <glossdef>
      <para>عنوان منتظم لموردٍ (URL) هو العنوان لمكان معيّن على الوِب.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-16">
    <glossterm>مشهد</glossterm>
    <glossdef>
      <para xml:lang="en">A <application>Caja</application> component that enables
you to display a folder in a particular way. For example, <application>Caja</application> contains an icon view which enables you to display the contents
of a folder as icons. <application>Caja</application> also contains a
list view which enables you to display the contents of a folder as a list. </para>
    </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry xml:id="glossary-7">
    <glossterm>مساحة عمل</glossterm>
    <glossdef>
      <para>مساحة العمل هي منطقة منفصلة على سطح مكتب جنوم يمكنك العمل فيها.</para>
    </glossdef>
  </glossentry>
</glossary>
