<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<sect1 id="cfg-default-applications">
  <title>Standardprogrammer</title>
  <sect2 id="cfg-default-applications-introduction">
    <title>Indledning</title>
    <para><application>Standardprogrammer</application>-capplet'en opsætter nogle standardprogrammer til brug for forskellige hændelser.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="cfg-default-applications-txt-editor">
    <title>Standarder for tekstredigeringsprogram</title>
    <para>Din valgte standard for tekstredigeringsprogram bruges når en gængs tekstfil skal åbnes for enten visning eller redigering.</para>
    <para>Som standard bruges <application>gedit</application> som tekstredigeringsprogram. Efterhånden som tekstredigeringsprogrammer installeres tilføjes flere muligheder til rullegardinet <guilabel>Vælg et redigeringsprogram</guilabel>. Når du har valgt dit tekstredigeringsprogram, klik på <guibutton>O.k.</guibutton> for at gemme dine valg.</para>
    <para>Du kan også angive et andet redigeringsprogram, når dit foretrukne program ikke er i rullegardinet. Du vælger radioknappen <guibutton>Tilpasset redigeringsprogram</guibutton> og indtaster programnavnet. Hvis du ønsker det kan du få redigeringsprogrammet til at åbne i et terminalvindue ved at vælge knappen <guibutton>Start i terminal</guibutton>. Et klik på <guibutton>Accepterer linjenumre</guibutton> gør at MATE sender et linjenummer til redigeringsprogrammet, så du kan »warpe« til en del af en fil.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="cfg-default-applications-www">
    <title>Internetbrowserens standarder</title>
    <para>Din standardbrowsere er refereret når du klikke på en henvisning som peger på en hjemmeside.</para>
    <para>Som standard bruges <application>Netscape 6/Mozilla</application> til at vise HTML-filer. Efterhånden som flere browsere bliver installeret, vil flere valg være tilgængelige. Vælg din browser ved at vælge det højre element i afsnittet <guilabel>Vælg en internetbrowser</guilabel>. Når du har lavet din ændring, klik på <guibutton>O.k.</guibutton> for at anvende dine ændringer.</para>
    <para>Du kan også selv angive en internetbrowser ved at vælge radioknappen <guibutton>Tilpasset internetbrowser</guibutton>. Indtast kommandoen for at afvikle din browser i indtastningsfeltet <guilabel>Kommando</guilabel>. Når der klikkes på <guibutton>Start i terminal</guibutton> vil programmet starte i en terminal. For at udføre eksterne kommandoer i <application>Netscape</application> vælges knappen <guibutton>Forstå Netscapes fjernkontrol</guibutton>.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="cfg-default-applications-hlp-view">
    <title>Hjælpefremviserens standarder</title>
    <para>Hjælpebrowseren kaldes når en hjæpefil skal vises. Hjælpefiler er normalt tilgængelige via enten knappen <guibutton>Hjælp</guibutton> placeret i nogle vinduer eller menuen <guilabel>Hjælp</guilabel>.</para>
    <para>Som standard er to hjælpebrowsere placeret i afsnittet <guilabel>Vælg en fremviser</guilabel>: <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>MATEs hjælpebrowser (»GHB«)</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Caja</para>
	</listitem>
      </itemizedlist> Du kan ændre standardfremviseren ved at vælge et element i rullegardinet og klikke på <guibutton>O.k.</guibutton>.</para>
    <para>Der er en mulighed for at du ønsker at bruge en hjælpebrowser, der ikke er inkluderet i listen. Klik på radioknappen <guibutton>Brugervalgt hjælpefremviser</guibutton> og indtast kommandoen til afvikling i feltet <guilabel>Kommando</guilabel>. Ved at klikke på <guibutton>Start i terminal</guibutton> vil programmet starte i en terminal. <guibutton>Accepterer adresser (URl'er)</guibutton> skal normalt være tændt, fortællende at det kan fungere som en internetbrowser.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="cfg-default-apps-terminal">
    <title>Terminalens standarder</title>
    <para>Dit terminalvindue vil undertiden blive vist for at køre kommandoer. For eksempel, hvis du vælger at få en program vist i konsollen, så vil terminalens standarder blive anvendt. Utallige standarder for terminaler findes; standarden her er <application>Mateterminalen</application>. vælg en terminal fra listen og klik på <guibutton>O.k.</guibutton>.</para>
    <para>Nogle gange kan du ønske at bruge en terminal, der ikke er vist i forhåndslisten. Klik på <guibutton>Tilpasset terminal</guibutton> og indtast kommandoen for at afvikle din terminal i afsnittet <guilabel>Kommando</guilabel>. Indstillingen <guilabel>Exec-flag</guilabel> fortæller hvordan et program indlejres i terminalen. Klik på <guibutton>O.k.</guibutton> for at anvende dine præferencer.</para>
  </sect2>
</sect1>
