<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="prefs" xml:lang="da">
    <info><title>Konfiguration af dit skrivebord</title></info>
  
  <!-- ids in this section are gradually being converted 
  to something like 'prefs-mouse'.
  remember to add an anchor for the old id in the right place -->

  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-6"/>

  <!-- Desktop Overview / Desktop Preferences -->
  <anchor xml:id="gosoverview-55"/>
  
  <!-- ids of sections removed from this document for 2.14 -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-10"/><!-- Customizing Your Panels -->

  <highlights>
    <para>Dette afsnit beskriver hvordan præferenceværktøjerne bruges til at tilpasse MATE-skrivebordet.</para>
  </highlights>
  <!-- move the following to its own section, "Using Pref Tools"? -->
  <para>Et præferenceværktøj er et lille program, som gør at man kan ændre indstillinger i MATE-skrivebordet. Hvert præferenceværktøj dækker et bestemt aspekt af din computer. For eksempel kan du med præferenceværktøjet <application>Mus</application> indstille din mus til enten venstrehåndet eller højrehåndet brug, eller ændre hastigheden for markøren på skærmen. Med præferenceværktøjet <application>Vinduer</application> kan du indstille opførelsen. der er fælles for alle vinduer sådan som du vælger dem med musen.</para>
  <para>For at åbne et præferenceværktøj vælges <menuchoice><guimenu>System</guimenu> <guisubmenu>Præferencer</guisubmenu></menuchoice> i toppanelet. Vælg det ønskede værktøj fra undermenuen.</para>
  <para>Med nogle få undtagelser træder ændringerne, du laver til indstillinger i præferenceværktøjet, i kraft med det samme, uden at du skal lukke præferenceværktøjet. Du kan holde vinduet for præferenceværktøjet åbent, mens du prøver forskellige ændringer og lave yderligere ændringer, hvis du ønsker det.</para>
  <para>Nogle programmer eller systemkomponenter kan tilføje deres egne præferenceværktøjer til menuen.</para>
  <note><para>Nogle præferenceværktøjer lader dig ændre grundlæggende dele af dit system, og kræver derfor administrativ adgang. Når du åbner præferenceværktøjet så vil en dialogboks spørge om adgangskoden. Disse er i undermenuen <menuchoice><guimenu>System</guimenu> <guisubmenu>Administration</guisubmenu></menuchoice>. Denne menu indeholder også mere komplekse redskabsprogrammer til at håndtere og opdatere dit system.</para></note>

<section xml:id="prefs-personal"><info><title>Personlig</title></info>
  
  <!-- Was Login Photo prefs, could go to About Me if that was enabled by default -->
  <anchor xml:id="goscustdesk-95"/>

  <section xml:id="goscustaccess-11"><info><title>Indstillinger for hjælpeteknologier</title></info>
    <indexterm><primary>tilgængelighed</primary> <secondary>angivelse af præferencer for hjælpeteknologi</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Hjælpeteknologier</secondary></indexterm>
    <para>Brug præferenceværktøjet <application>Hjælpeteknologier</application> til at aktivere hjælpeteknologier i MATE-skrivebordet. Du kan også bruge præferenceværktøjet <application>Hjælpeteknologier</application> til at åbne andre præferenceværktøjer, som indeholder præferencer relateret til hjælpeteknologier.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guibutton>Foretrukne programmer</guibutton> gør det muligt at angive hjælpeteknologier til automatisk opstart, når du logger ind. Se <xref linkend="prefs-preferredapps"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Tastaturtilgængelighed</guibutton> lader dig konfigurere tastaturtilgængelighedsfunktioner såsom blivende taster, langsomme taster eller afvis gentagelse-taster. Se <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guibutton>Musetilgængelighed</guibutton> lader dig konfigurere funktioner for musetilgængelighed såsom hvileklik. Se <xref linkend="goscustdesk-53"/></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para><xref linkend="goscustaccess-TBL-14"/> viser de præferencer for hjælpeteknologier du kan ændre.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustaccess-TBL-14"><info><title>Indstillinger for hjælpeteknologier</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
        <colspec colwidth="50*"/>
        <colspec colwidth="50*"/>
        <thead>
          <row rowsep="1">
            <entry>
              <para>Dialogelement</para>
            </entry>
            <entry>
              <para>Beskrivelse</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry valign="top">
              <para><guilabel>Aktiver hjælpeteknologier</guilabel></para>
            </entry>
            <entry valign="top">
              <para>Vælg denne indstilling for at aktivere hjælpeteknologier i MATE-skrivebordet.</para>
              <para>Bemærk at af tekniske årsager, så skal du logge ind igen efter aktivering af denne indstilling for at den er fuldt effektiv.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section xml:id="prefs-keyboard-shortcuts"><info><title>Præferencer for genvejstaster</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-39"/>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Genvejstaster</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>genvejstaster</primary> <secondary>konfiguration</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>genvejstaster</primary> <secondary>konfiguration</secondary></indexterm>
    <para>Brug præferenceværktøjet <application>Genvejstaster</application> til at tilpasse genvejstasterne til dine ønsker.</para>    
    
    <para>En <firstterm>genvejstast</firstterm> er en tast eller en kombination af taster, som tilbyder et alternativ til udførelse af en handling. For yderligere om genvejstaster, og en liste over genveje i MATE, se <xref linkend="keyboard-skills"/>.</para>

    <para>Udfør de følgende trin for at redigere en genvejstast:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Dobbeltklik på genvejen du ønsker at redigere. Hvis du bruger tastaturet, brug piletasterne til at vælge genvejen og tryk <keycap>Retur</keycap>.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Tryk på den nye tast eller tastekombination du ønsker at tildele handlingen.</para>
	      <para>Tryk på <keycap>Slet tilbage</keycap> for at fjerne en genvej. Handlingen er nu markeret som <guilabel>Deaktiveret</guilabel>.</para>
	    </listitem>
    </orderedlist>
    
    <para>Klik et sted i vinduet eller tryk på <keycap>Escape</keycap> for at fortryde tildeling af en genvej.</para>
    
    <para>Genvejene du kan tilpasse er grupperet således:</para>
    
    <variablelist>
    	<varlistentry><term>Skrivebord</term>
    	  <listitem><para xml:lang="en">These are general shortcuts for the whole desktop, such as logging out, locking your screen (see <xref linkend="lock-screen"/>), opening the panel menubar (see <xref linkend="menubar"/>), or launching a web browser.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Lyd</term>
    	  <listitem><para>Genveje til at kontrollere din musikafspiller og systemets lydstyrke.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry><term>Vindueshåndtering</term>
    	  <listitem><para>Genveje for arbejdet med vinduer og arbejdsrum, såsom maksimering eller flytning af det nuværende vinde, og skift til andre arbejdsrum. For yderligere information om disse handlinger se <xref linkend="windows-manipulating"/> og <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
    	</varlistentry>
        <varlistentry><term>Tilgængelighed</term>
          <listitem><para>Genvejstast til at starte hjælpeteknologier, såsom skærmlæser, forstørrelsesglas eller et skærmtastatur.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Brugertilpassede genvej</term>
          <listitem><para>Tilpassede genveje, som er blevet tilføjet med knappen <guilabel>Tilføj</guilabel>. Dette afsnit vil ikke blive vist, hvis der ikke er tilpassede genveje.</para></listitem>
        </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>For at tilføje en tilpasset genvej, brug knappen <guilabel>Tilføj</guilabel> i handlingsområdet. Du skal angive et navn og en kommando for den nye genvej. Den nye tilpassede genvej vil fremgå i listen over genveje og kan redigeres på samme måde som de på forhånd definerede genveje.</para>
    <para>Brug knappen <guilabel>Fjern</guilabel> for at fjerne en tilpasset genvej.</para>
  </section>  

  <section xml:id="prefs-preferredapps"><info><title>Foretrukne programmer</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdoc-2"/>       
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Foretrukne programmer</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>standardprogrammer</primary> <see>foretrukne programmer</see></indexterm>
    <para>Brug præferenceværktøjet <application>Foretrukne programmer</application> til at specificere programmerne du ønsker at MATE-skrivebordet skal bruge når MATE-skrivebordet starter et program for dig. For eksempel kan du angive internetprogrammet (<application>Epipahny</application>, <application>Mozilla Firefox</application>, <application>Opera</application> ...) til at starte, når du klikke på en henvisning i andre programmer såsom e-postklienter eller dokumentfremvisere.</para>

	<para><application>Foretrukne programmer</application> kan findes ved at gå til <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Præferencer</guisubmenu><guimenuitem>Foretrukne programmer</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Du kan tilpasse præferencerne for præferenceværktøjet <application>Foretrukne programmer</application> i de følgende områder:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Internet</guilabel> (net, post)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Multimedie</guilabel> (multimedieafspiller)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>System</guilabel> (terminal)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Tilgængelighed</guilabel> (visuel, bevægelse)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>For hver foretrukne programkategori indeholder rullegardinet en liste over mulige programmer, du kan vælge fra. Listen afhænger af programmerne installeret på din computer.</para>
    <para>I hver kategori, gør det sidste punkt (<guimenuitem>Tilpasset</guimenuitem>) at du kan tilpasse kommandoen brugt af systemet, når specifikke starthandling opstår.</para>
    
    <section xml:id="goscustlookandfeel-32"><info><title>Tilpassede kommandoindstillinger</title></info>
      <indexterm><primary>foretrukne programmer</primary> <secondary>tilpasset kommando</secondary></indexterm>
      <para>Den følgende tabel opsummerer de forskellige indstillinger, du kan vælge fra, når du vælger <guimenuitem>Tilpasset</guimenuitem> i programmenuens rullegardin.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustlookandfeel-TBL-37"><info><title>Tilpassede kommandoindstillinger</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Kommando</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Indtast kommandoen for at starte det tilpassede program. For programmerne <application>Internetbrowseren</application> og <application>Postlæseren</application> kan du inkludere en <literal>%s</literal> efter kommandoen for at fortælle programmet at bruge URL'en eller e-postadressen du klikkede på. De præcise kommandoargumenter kan afhænge af det specifikke program.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Kør i terminal</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at køre kommandoen i et terminalvindue. Vælg denne indstilling for et program, som ikke opretter et vindue, hvori det afvikles.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Kør flag (kun terminal)</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>De fleste terminalprogrammer har en indstilling som gør, at de opfatter de tilbageværende kommandolinjetilvalg som kommander at afvikle (<option>-x</option> for <application>mate-terminal</application>). Indtast dette tilvalg her. Dette bruges for eksempel når en kommando køres for en opstarter hvor den valgte type er Anvendelse i terminal.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Kør ved start (kun tilgængelighed)</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at køre kommandoen så snart din session begynder.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>
</section>

<section xml:id="prefs-look-and-feel"><info><title>Udseende og opførsel</title></info>

  <section xml:id="prefs-appearance"><info><title>Indstillinger for udseende</title></info>
    <para>Præferenceværktøjet <application>Udseende</application> lader dig konfigurere diverse aspekter af hvordan dit skrivebord ser ud:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Tema,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Skrivebordsbaggrund,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Skrifttyper,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Brugerflade.</para>
      </listitem>
     </itemizedlist>

  <section xml:id="prefs-theme"><info><title>Temapræferencer</title></info>
    <anchor xml:id="goscustdesk-12"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-54"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-82"/>
  
    <indexterm><primary>temaer</primary> <secondary>angivelse af kontrolindstillinger</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>temaer</primary> <secondary>angivelse af indstillinger for vinduesramme</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>temaer</primary> <secondary>angivelse af ikonindstillinger</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>vinduer</primary> <secondary>angivelse af indstillinger for rammetema</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Tema</secondary></indexterm>

    <para>Et tema er en gruppe af koordinerede indstillinger, som specificerer det visuelle udseende for en del af MATE-skrivebordet. Du kan vælge temaer for at ændre udseendet for MATE-skrivebordet. Brug fanebladet <application>Tema</application> til at vælge et tema. Du kan vælge fra en liste over tilgængelige temaer. Listen over tilgængelige temaer inkluderer flere temaer for brugere med tilgængelighedskrav.</para>
    <para>Et tema indeholder indstillinger som påvirker forskellige dele af MATE-skrivebordet:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Kontroller</term>
        <listitem>
          <para><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>GTK+
themes</primary><see>themes, controls options</see></default:indexterm><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>themes</primary><secondary>controls options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></default:indexterm>Kontrolindstillingen for et tema bestemmer det visuelle udseende for vinduer, paneler og panelprogrammer. Kontrolindstillingen bestemmer også det visuelle udseende for MATE-overholdende grænsefladeelementer, som fremgår af vinduer, paneler og panelprogrammer, såsom menuer, ikoner og knapper. Nogle af de tilgængelige kontrolindstillinger er designet for tilgængelighedsbehov. Du kan vælge en kontrolindstilling fra fanebladet <guilabel>Kontroller</guilabel> i vinduet <guilabel>Tilpas tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Farver</term>
        <listitem>
           <para><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>themes</primary><secondary>color options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></default:indexterm><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>color themes</primary><see>themes, color options</see></default:indexterm>Farveindstillingen for et tema bestemmer farven for diverse elementer i brugerfladen. Du kan vælge flere farvepar fra fanebladet <guilabel>Farver</guilabel> i vinduet <guilabel>Tilpas tema</guilabel>.</para>
           <note><para>Det er vigtigt at vælge farvepar, som har en god kontrast med hinanden, ellers kan tekst være svært at læse.</para></note>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Vinduesramme</term>
        <listitem>
          <para><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>themes</primary><secondary>window frame options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></default:indexterm><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>Marco themes</primary><see>themes, window frame options</see></default:indexterm>Vinduesrammeindstillingen for et tema bestemmer kun udseendet for rammer omkring vinduer. Du kan vælge en indstilling for vinduesrammeindstillingen fra fanebladet <guilabel>Vindueskant</guilabel> i vinduet <guilabel>Tilpas tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Ikoner</term>
        <listitem>
          <para><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>themes</primary><secondary>icons options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></default:indexterm><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>icon themes</primary><see>themes, icons options</see></default:indexterm>Ikonindstillingen for et tema bestemmer udseendet for ikoner på paneler og skrivebordsbaggrunden. Du kan vælge en indstilling for ikonindstillingen fra fanebladet <guilabel>Ikoner</guilabel> i vinduet <guilabel>Tilpas tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Markør</term>
        <listitem>
          <para><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>themes</primary><secondary>pointer options</secondary><tertiary>introduction</tertiary></default:indexterm><default:indexterm xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><primary>pointer themes</primary><see>themes, pointer options</see></default:indexterm>Markørindstillingen for et tema bestemmer udseendet på og størrelsen af musemarkøren. Du kan vælge indstillingerne for angivelse af markøren fra fanebladet <guilabel>Markør</guilabel> i vinduet <guilabel>Tilpas tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <section xml:id="goscustdesk-61"><info><title>For at oprette et tilpasset tema</title></info>
      
      <para>Temaerne vist i fanebladet <guilabel>Tema</guilabel> er forskellige kombinationer af indstillinger for kontroller, vinduesramme og ikoner. Du kan oprette dit eget tema, som bruger forskellige kombinationer af indstillinger for kontroller, vinduesramme og ikoner.</para>
      <para>For at oprette et tilpasset tema, udfør de følgende trin:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start præferenceværktøjet <application>Udseende</application>. Åbn fanebladet <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vælg et tema i listen over temaer.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klik på knappen <guibutton>Tilpas</guibutton>. En dialog <guilabel>Tilpas tema</guilabel> vises.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vælg kontrolindstillingerne, som du ønsker at bruge i dit eget tema, fra listen i fanebladet <guilabel>Kontroller</guilabel>. Listen over tilgængelige kontrolindstillinger inkluderer flere indstillinger for brugere med tilgængelighedskrav.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klik på fanebladet <guilabel>Vindueskant</guilabel> for at vise fanebladsafsnittet <guilabel>Vindueskant</guilabel>. Vælg vinduesrammeindstillingen som du ønsker at bruge i det tilpassede tema fra listen over tilgængelige indstillinger. Liisten over tilgængelige vinduerammeindstillinger inkluderer flere indstillinger for brugere med tilgængelighedskrav.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klik på fanebladet <guilabel>Ikoner</guilabel> for at vise fanebladsafsnittet <guilabel>Ikoner</guilabel>. Vælg ikonindstillingen som du ønsker at bruge i det tilpassede tema fra listen over tilgængelige indstillinger. Listen over tilgængelige ikonindstillinger indeholdere flere indstillinger for bruger tilgængelighedskrav.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klik <guibutton>Luk</guibutton> for at lukke dialogen <guilabel>Tilpas tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>I præferenceværktøjet <application>Udseende</application>, klik på knappen <guibutton>Gem som</guibutton>. En dialog <guilabel>Gem tema som</guilabel> vises.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tast et navn og en kort beskrivelse for det tilpassede tema i dialogen, klik så <guibutton>Gem</guibutton>. Det tilpassede tema vises nu i listen over tilgængelige temaer.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-62"><info><title>For at installere et nyt tema</title></info>
      <para>Du kan tilføje et tema til listen over tilgængelige temaer. Det nye tema skal være en arkivfil, som er »tarred« og »zipped«. Det vil sige, det nye tema skal være en <filename>.tar.gz</filename>-fil.</para>
      <para>Udfør de følgende trin for at installere et nyt tema:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start præferenceværktøjet <application>Udseende</application>. Åbn fanebladet <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klik på knappen <guibutton>Installer</guibutton>. En dialog til valg af fil vises.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Indtast placeringen for temaets arkivfil i placeringsboksen. Alternativt vælge temaets arkivfil i fillisten. Når du har valgt filen, så klik <guibutton>Åbn</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klik på knappen <guibutton>Installer</guibutton> for at installere det nye tema.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

<!--How does this work nowadays ?
    <sect4 id="goscustdesk-80">
      <title>To Install a New Theme Option</title>
      <para>You can install new controls options, window frame options, or icons
options. You can find many controls options on the Internet.</para>
      <para>To install a new controls option, window frame option, or icons option,
perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start the <application>Appearance</application> preference tool.
          Open the <guilabel>Theme</guilabel> tabbed section.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Customize</guibutton> button.
An <guilabel>Customize Theme</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the tab for the type of theme that you want to install.
For example, to install an icons option, click on the <guilabel>Icons</guilabel>
tab.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install Theme</guibutton> button.
A <guilabel>Theme Installation</guilabel> dialog is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Enter the location of the option archive file in the drop-down
combination box. Alternatively, to browse for the file, click on the <guibutton>Browse</guibutton> button. When you have selected the file, click <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Click on the <guibutton>Install</guibutton> button to install
the new option. </para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

    <section xml:id="goscustdesk-81"><info><title>For at slette et temavalg</title></info>
      <para>Du kan slette indstillinger for kontroller, vinduesramme eller ikoner.</para>
      <para>Udfør de følgende trin for at slette indstillinger for kontroller, vinduesramme eller ikoner:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Start præferenceværktøjet <application>Udseende</application>. Åbn fanebladet <guilabel>Tema</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klik på knappen <guibutton>Tilpas</guibutton>. En dialog <guilabel>Tilpas tema</guilabel> vises.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Klik på fanebladet for typen af valg du ønsker at slette.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Vælg temavalget du ønsker at slette.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Brug knappen Slet til at slette det valgte tilvalg. Bemærk at du ikke kan slette temavalg gældende for hele systemet.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-desktopbackground"><info><title>Præferencer for skrivebordsbaggrund</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-7"/>       
    <indexterm><primary>skrivebord</primary> <secondary>tilpasse baggrund</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>MATE-skrivebordets præferenceværktøjers</primary> <see>præferenceværktøjer</see></indexterm>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Baggrund</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>baggrunde</primary> <secondary>tilpasse skrivebordsbaggrund</secondary></indexterm>
    <para xml:lang="en">The <xref linkend="overview-desktop"/> background is the image or color that is applied to your
desktop. You can open <guilabel>Background</guilabel> tabbed section in the <application>Appearance</application> preference tool by right-clicking on the desktop and choosing <guimenuitem>Change Desktop Background</guimenuitem>, as well as from the <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu></menuchoice> menu.</para>
    <para>Du kan tilpasse skrivebordsbaggrunden på de følgende måder:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Vælg et billede til skrivebordets baggrund. Billedet er overlejret på skrivebordets baggrundsfarve.  Baggrundsfarven på skrivebordet er synlig, hvis du vælger et gennemsigtigt billede, eller hvis billedet ikke dækker hele skrivebordet.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Vælg en farve for skrivebordsbaggrunden. Du kan vælge en fast farve, eller oprette en farveovergangseffekt med to farver. En overgangseffekt er en visuelt effekt hvor en farver blander sig gradvist med en anden farve.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <tip><para xml:lang="en">You can also drag a color or a pattern to the desktop from the <guilabel>Backgrounds
and Emblems</guilabel> dialog in the <application>Caja</application> file manager (see <xref linkend="caja-backgrounds-and-emblems"/>).</para></tip>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-14"/> viser baggrundspræferencerne som du kan ændre.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-14"><info><title>Præferencer for skrivebordsbaggrund</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Dialogelement</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Beskrivelse</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guibutton>Skrivebordsbaggrund</guibutton></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Vælg et billede fra listen. Alternativt kan du bruge knappen <guibutton>Tilføj</guibutton> til at vælge et billede på computeren.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Stil</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>For at angive hvordan billedet vises, vælg en af de følgende indstillinger fra rullegardinets <guilabel>stil</guilabel>liste:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Centreret</guilabel>: Viser billedet i midten af skrivebordet, med respekt for billedets oprindelige størrelse.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Udfyld skærm</guilabel>: Øger billedets størrelse til hele skrivebordet; ænder billedets proportioner hvis krævet.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Skaleret</guilabel>: Øger billedets størrelse indtil billeder rammer skærmens kanter; billedets proportioner bevares.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Zoom</guilabel>: Øger den mindste af billedets dimension indtil det møder skærmens kanter; billedet kan blive beskåret i den anden dimension.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Feltopdelt</guilabel>: Duplikerer billedet i dets oprindelige størrelse så ofte som krævet,for at dække hele skrivebordet.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Tilføj</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para/>
              <para>Klik på <guibutton>Tilføj</guibutton> for at gå til et billede på din computer. En filvælger vil blive præsenteret. Vælg billedet du ønkser og klik på <guibutton>Åbn</guibutton>.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Fjern</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Vælg billedet du ønsker at fjerne og klik på <guilabel>Fjern</guilabel>. Dette fjerner billedet fra listen over tilgængelige baggrundsbilleder; det sletter dog ikke billedet fra din computer.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Farver</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Brug indstillingerne i rullegardinlisten <guilabel>Stil</guilabel> og knapperne til at vælge farver for at angive et farveskema.</para>
              <para>Du kan angive et farveskema på en af de følgende måder:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Vælg <guilabel>Fast farve</guilabel> fra rullegardinlisten <guilabel>Baggrundsstil</guilabel> for at angive en enkel farve for skrivebordsbaggrunden.</para>
                  <para>For at vælge farven du ønsker, klik på knappen <guibutton>Farve</guibutton>. Dialogen <guilabel>Vælg en farve</guilabel> vises. Vælg en farve og klik på <guibutton>O.k.</guibutton></para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Vælg <guilabel>Vandret farveovergang</guilabel> fra rullegardinlisten <guilabel>Baggrundsstil</guilabel>. Denne indstilling opretter en farveovergangsefekt fra den venstre skærmkant til den højre skærmkant.</para>
                  <para>Klik på knappen <guibutton>Venstre farve</guibutton> for at vise dialogen <guilabel>Vælg en farve</guilabel>. Vælg farven du ønsker skal fremgå ved den venstre kant.</para>
                  <para>Klik på knappen <guibutton>Højre farve</guibutton>. Vælg farven du ønsker skal fremgå ved den højre kant.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>Vælg <guilabel>Lodret farveovergang</guilabel> fra rullegardinlisten <guilabel>Baggrundsstil</guilabel>. Denne indstilling opretter en farveovergangsefekt fra den øverste skærmkant til den nederste skærmkant.</para>
                  <para>Klik på knappen <guibutton>Øverste farve</guibutton> for at vise dialogen <guilabel>Vælg en farve</guilabel>. Vælg farven du ønsker skal fremgå ved den øverste kant.</para>
                  <para>Klik på knappen <guibutton>Nederste farve</guibutton>. Vælg farven du ønsker skal fremgå ved den nederste kant.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>

  <section xml:id="prefs-font"><info><title>Præferencer for skrifttyper</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-38"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-83"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-94"/>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Skrifttype</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>skrifttyper</primary> <secondary>skrivebord</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>skrifttyper</primary> <secondary>programmer</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>skrifttyper</primary> <secondary>vinduestitel</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>skrifttyper</primary> <secondary>terminal</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>skrifttyper</primary> <secondary>optegning</secondary></indexterm>
    <para>Brug fanebladet <guilabel>Skrifttyper</guilabel> i præferenceværktøjet <application>Udseende</application> til at vælge hvilke skrifttyper, der bruges i forskellige dele af skrivebordet, og måden skrifttyper vises på skærmen.</para>

    <section xml:id="prefs-font-choose"><info><title>Valg af skrifttyper</title></info>
      <para>Skrifttypeknapen viser navnet på skrifttypen og dens punktstørrelse. Navnet vises også i fed, kursiv eller normal type.</para>
      <para>For at ændre skrifttypen klikkes på skrifttypeknappen. Dialogen til valg af skrifttype vises. Vælg skriftfamilie, stil og punktstørrelse fra listerne. Området med forhåndsvisning viser dit aktuelle valg. Klik <guibutton>O.k.</guibutton> for at acceptere ændringen og opdatere skrivebordet.</para>
      <para>Du kan vælge skrifttyper for de følgende dele af skrivebordet:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Programskrifttype</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Denne skrifttype bruges i menuerne, værktøjslinjerne og dialogboksene for programmer.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Dokumentskrifttype</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Denne skrifttype bruges til at vise dokumenter i programmer.</para>
      	    <note><para>I nogle programmer kan du overskrive dette valg i programmets præferencedialog.</para></note>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Skrivebordsskrifttype</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Denne skrifttype bruges i ikonetiketter på skrivebordet.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Skrifttype for vinduestitel</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Denne skrifttype bruges i titellinjerne for vinduer.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term><guilabel>Skrifttype for fast bredde</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Denne skrifttype bruges i <application>Terminal</application>programmet og programmer der vedrører programmering.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      	</variablelist>
  	</section>
	
  	<section xml:id="prefs-font-rendering"><info><title>Optegning af skrifttype</title></info>
      <para>Du kan angive de følgende indstillinger relateret til hvordan skrifttyper vises på skærmen:</para>
	
    	<variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Optegning</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Vælg en af de følgende indstillinger for at angive hvordan skrifttyper skal optegnes på din skærm:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Monochrome</guilabel>: Optegner skrifttyper kun i sort/hvid. Kanterne på tegnene kan være takkede i nogle tilfælde på grund af at tegnene ikke kantudjævnes. <firstterm>Kantudjævning</firstterm> er en effekt som anvendes på tegnenes kanter for at gøre tegnets udseende blødere.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Bedste udseende</guilabel>: Kantudjævn skrifttyper hvor muligt. Brug denne indstilling for Cathode Ray Tube-skærme (CRT).</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Bedst kontrast</guilabel>: Justerer skrifttyper til den skarpeste muligt kontrast og kantudjævner også skrifttyper, så tegnene har bløde kanter. Denne indstilling kan forbedre tilgængeligheden for MATE-skrivebordet for brugere med nedsat syn.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Subpixel smoothing (LCD'er)</guilabel>: Bruger teknikker som udnytter udseendet i individuelle Liquid Crystal Display-billedpunkter (LCD) til at optegne bløde skrifttyper. Brug denne indstilling for LCD- eller fladskærme.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guibutton>Detaljer</guibutton></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Klik på denne knap for at angive yderligere detaljer om hvordan skrifttyper optegnes på din skærm.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Opløsning (punkter per tomme)</guilabel>: Brug rulleboksen til at angive opløsningen når din skærm optegner skrifttyper.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Blødgøring</guilabel>: Vælg en af indstillingerne for at angive hvordan skrifttyper skal kantudjævnes.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Hinting</guilabel>: <firstterm>Hinting</firstterm> er en skriftoptegningsteknik, som forbedrer kvaliteten for skrifttyper ved små størrelser og ved lave skærmopløsninger. Vælg en af indstillingerne for at specificere hvordan hindting skal bruges på dine skrifttyper.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Delpunktsorden</guilabel>: Vælg en af indstillingerne for at angive delpunktsfarveorden for dine skrifttyper. Brug denne indstilling for LCD- eller fladskærme.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
   
    </section>

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-83">
      <title>Previewing a Font</title>
      <indexterm>
        <primary>fonts</primary>
        <secondary>previewing</secondary>
      </indexterm>
      <para>A preview of a font shows the characters of a font at different sizes, as well as copyright and technical information. To preview a font, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Appearance</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the top panel.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>
        <listitem>
          <para>Open a font to display a preview.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </sect4>
-->

<!-- go to fonts folder no longer exists
    <sect4 id="goscustdesk-94">
      <title>Adding a TrueType Font</title>
      <para>To add a TrueType font to your system, perform the following steps:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Open the <application>Font</application> preference tool by choosing <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Preferences</guisubmenu><guimenuitem>Font</guimenuitem></menuchoice> in the panel menubar.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Details</guibutton>.</para></listitem>
        <listitem><para>Click on <guibutton>Go to font folder</guibutton>. The <guilabel>Fonts</guilabel> folder opens.</para></listitem>      
        <listitem>
          <para>Open a file manager window and select the TrueType font that
you want to add.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Copy the TrueType font file that you want to add to the <guilabel>Fonts</guilabel> folder.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <warning><para>The new font will not appear in the <guilabel>Fonts</guilabel> folder until you next log in. You will need to relaunch applications for them to have access to the new font. These are known bugs in Mate.</para></warning>
      
      <tip><para>You can also open the <guilabel>Fonts</guilabel> folder by typing the following URI into <application>Caja</application> file manager's <link linkend="caja-open-location">Open Location dialog</link>: <command>fonts:///</command>.</para></tip>
    </sect4>
-->
  </section>

  <section xml:id="prefs-menustoolbars"><info><title>Grænsefladepræferencer</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustuserinter-2"/>    
    <indexterm><primary>værktøjslinjer, tilpasse udseende</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Menuer &amp; værktøjslinjer</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>menuer</primary> <secondary>i programmer, tilpasse udseende</secondary></indexterm>
    <para>Du kan bruge fanebladet <guilabel>Grænseflade</guilabel> i præferenceværktøjet <application>Udseende</application> til at tilpasse udseendet på menuer, menulinjer og værktøjslinjer for programmer, som er en del af MATE.</para>
    <para>Mens du laver ændringer til indstillingerne opdateres vinduet med forhåndsvisningen. Det gør, at du kan se ændringerne hvis ingen programvinduer er åbne i øjeblikket.</para>
    <variablelist>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Vis ikoner i menuer</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Vælg denne indstilling for at vise et ikon ved siden af elementer i programmenuer og panelmenuen. Ikke alle menuelementer har et ikon.</para>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Menugenvejstaster der kan redigeres</guilabel></term>
	      <listitem><para>Valg af denne indstilling gør at du kan definere nye tastaturgenveje for menuelementer.</para>
	      <para>For at ændre et programs genvejstast, åbn menuen og med musemarkøren på menuelementet du ønsker at ændre, tyrk på den nye kombination af taster. For at fjerne en genvejstast, tryk <keycap>Slet tilbage</keycap> eller <keycap>Slet</keycap>.</para>
	      <warning>
	        <para>Når du bruger denne funktion, så får du ikke en advarsel, hvis tildelingen af en ny genvejstast til en kommando også fjerner den fra en anden kommando.</para>
	        <para>Der er ingen måde at gendanne den oprindelige tastaturgenvej for en kommando.</para>
	        <para>Denne funktion vedligeholder ikke genveje som normalt er ens for alle programmer, såsom <keycombo><keycap>Ctrl</keycap> <keycap>C</keycap></keycombo> for kopiering. Dette kan medføre uoverensstemmelser i dine MATE-programmer.</para>
	      </warning>
	      </listitem>
      </varlistentry>
     	<varlistentry>
    	  <term><guilabel>Etiketter for værktøjslinjeknapper</guilabel></term>
    	  <listitem>
    	    <para>Vælg en af de følgende indstillinger for at angive hvad der skal vises på værktøjslinjerne i dine MATE-overholdende programmer:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Tekst under ikoner</guilabel>: Vælg denne indstilling for at vise værktøjslinjerne med tekst samt et ikon på hver knap.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Tekst ved siden af ikoner</guilabel>: Vælg denne indstilling for at vise værktøjslinjerne kun med et ikon på hver knap og med tekst på de vigtigste knapper.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Kun ikoner</guilabel>: Vælg denne indstilling for at vise værktøjslinjerne kun med et ikon på hver knap.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guilabel>Kun tekst</guilabel>: Vælg denne indstilling for at vise værktøjslinjerne kun med tekst på hver knap.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
    	  </listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
  </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-windows"><info><title>Vinduespræferencer</title></info>
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-58"/>    

    <indexterm><primary>vindueshåndtering</primary> <secondary>tilpasning</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Vinduer</secondary></indexterm>
    <para>Brug præferenceværktøjet <application>Vinduer</application> til at tilpasse opførelsen for vinduer for MATE-skrivebordet.</para>
    <para><xref linkend="goscustwindows-TBL-14"/> viser vinduespræferencerne du kan ændre.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustwindows-TBL-14"><info><title>Vinduespræferencer</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
        <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Dialogelement</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Beskrivelse</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Vælg vinduer når musen bevæger sig over dem</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Vælg denne indstilling for at give fokus til et vindue når du peger på det vindue. Vinduet bevarer fokus indtil du peger på et andet vindue.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Hæv valgte vinduer efter et interval</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Vælg denne indstilling for at hæve vinduerne i et kort tidsrum efter at vinduet modtager fokus.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Interval før hævning</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Angiv intervallet før et vindue, som har modtaget fokus, hæves.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Dobbeltklik på titellinjen før udførsel af denne handling</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Vælg opførelsen du ønsker skal ske når du dobbeltklikker på en vinduetitellinje. Vælg en af de følgende muligheder:</para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maksimer</guilabel>: Maksimerer vinduet.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maksimer lodret</guilabel>: Maksimer vinduet lodret uden at ændre på højden.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Maksimer vandret</guilabel>: Maksimerer vinduet vandret uden at ændre på højden.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Minimer</guilabel>: Minimerer vinduet.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Rul op</guilabel>: Rul vinduet op.</para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para><guilabel>Intet</guilabel>: Gør intet.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para>Hvis et vindue allerede er maksimeret eller rullet op, så vil et dobbeltklik på titellinjen returnere vinduet til sin normale tilstand.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>For at flytte et vindue, tryk og hold denne tast nede og fang så vinduet</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Vælg tasten at trykke og holde når du trækker et vindue for at flytte vinduet.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <note>
      <para>Positionen af tasterne Control, Alt og Super på tastaturet kan ændres i dialogen for tastaturlayoutindstillinger, se <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
    </note>
  </section>

  <section xml:id="prefs-screensaver"><info><title>Indstillinger for pauseskærm</title></info>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>pauseskærm</secondary></indexterm>
    <para>En <firstterm>pauseskærm</firstterm> viser billeder i bevægelse på din skærm, når din computer ikke er i brug. Pauseskærme hjælper også ældre skærme med ikke at blive ødelagt af, at det samme billede vises i længere tidsperioder. For at afslutte pauseskærmen og returnere til skrivebordet, flyt musen eller tryk på tastaturet.</para>
    <para>Brug præferenceværktøjet <application>Pauseskærm</application> til at angive typen af pauseskærm, tid før pauseskærmen starter og om det kræver en adgangskode at returnere til skrivebordet.</para>
    <para>Du kan ændre de følgende indstillinger:</para>
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    	  <term>Pauseskærm</term>
    	  <listitem><para>Vælg <guilabel>Pauseskærmtemaet</guilabel> fra listen. En reduceret version af det valgte pauseskærmtema vises. Tryk <guibutton>Forhåndsvis</guibutton> for at vise det valgte tema på hele skærmen. Under forhåndsvisning, brug piletasterne øverst i skærmen til at gå igennem listen med pauseskærmtemaer.</para>
    	  <itemizedlist>
	        <listitem><para>Temaet <guilabel>Sort skærm</guilabel> viser intet billede og alene en sort skærm.</para></listitem>
	        <listitem><para>Temaet <guilabel>Vilkårlig</guilabel> vælger en pauseskærm vilkårligt fra listen.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    	  <para>Hvilke pauseskærme der vises i resten af listen afhænger af din distributør eller leverandør.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Betragt computeren som værende i tomgang efter ...</term>
    	  <listitem><para>Din computer går i tomgang efter dette tidsrum uden inddata fra dig, såsom bevægelse af musen eller indtastning. Dette kan påvirke strømhåndteringen (skærmen slukker måske) eller lynbeskeder (programmerne angiver måske din status som »ude«). Brug skyderen til at angive tidslængden  i minutter eller timer.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Aktiver pauseskærm når computeren er ledig</term>
    	  <listitem><para>Vælg denne indstilling for at starte pauseskærmen efter det angivne tidsinterval.</para></listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    	  <term>Lås skærmen når pauseskærmen er aktiv</term>
    	  <listitem><para>Når du vælger denne indstilling, så vil pauseskærmen anmode dig om din adgangskode, når du returnerer til skrivebordet. For yderligere om låsning af din skærm, se <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>  	
    	</varlistentry>
  </variablelist>
  </section>
</section>

<section xml:id="prefs-internet-and-network"><info><title>Internet og netværk</title></info>

  <section xml:id="prefs-network-admin"><info><title>Netværksindstillinger</title></info>
    <para><application>Netværksindstillinger</application> gør det muligt at angive den måde dit system forbinder sig til andre computere på internettet.</para>
    <para>Du vil blive spurgt om administratoradgangskoden når du starter <application>Netværksindstillinger</application>. Dette er fordi ændringerne udført med dette værktøj vil påvirke hele systemet.</para>

  <section xml:id="prefs-network-admin-getting-started"><info><title>Kom i gang</title></info>
    <para>Hovedvinduet <application>Netværksindstillinger</application> indeholder fire faneopdelte sektioner:</para>
    <variablelist>
	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Forbindelser</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Viser alle netværksgrænseflader, gør det muligt at ændre deres indstillinger.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Generelt</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Gør det muligt at ændre dit systems værtsnavn og domænenavn.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

    	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>DNS</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Indeholder to sektioner, <guilabel>DNS-serverne</guilabel> er hvad din computer bruger til at slå IP-adressen op fra domænenavnene. <guilabel>Søgedomænerne</guilabel> er standarddomænerne hvori dit system vil søge efter en vært når intet domæne er angivet.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	   <term><guilabel>Værter</guilabel></term>
	   <listitem>
		<para>Viser listen over aliasser til at tilgå andre computere.</para>
	   </listitem>
	 </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section xml:id="prefs-network-admin-usage"><info><title>Brug</title></info>

    <section xml:id="tool-modify-connection"><info><title>For at ændre forbindelsesindstillinger</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Forbindelser</guilabel> vælges den grænseflade du ønsker at ændre og tryk så på knappen <guilabel>Egenskaber</guilabel>, afhængig af grænsefladen vil du kunne ændre forskellige data.</para>

	 <variablelist>
	   <varlistentry>
		<term>Ethernet- og IRLAN-grænseflader</term>
		<listitem>
		  <para>Du kan ændre den måde grænsefladen er konfigureret (DHCP eller manuelt), hvis grænsefladen er konfigureret manuelt, du kan også ændre IP-adressen for grænsefladen, netmaske og adgangspunkt.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Trådløse grænseflader</term>
		<listitem>
		  <para>Du kan ændre måden grænsefladen er konfigureret (DHCP eller manuelt), hvis grænsefladen er konfigureret manuelt, så kan du også ændre grænsefladens IP-adresse, netmask og adgangspunkt, du kan også ændre netværksnavnet (ESSID) for denne grænseflade.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>Parallel linje-grænseflader</term>
		<listitem>
		  <para>Du kan ændre grænsefladens IP-adresse, samt den eksterne IP-adresse.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>

	   <varlistentry>
		<term>PPP/modem-grænseflader</term>
		<listitem>
		  <para>Du kan ændre modemenheden, om du ønsker at den skal ringe via toner eller pulse, modemets lydstyrke, telefonnummeret, brugernavnet og adgangskoden som din ISP gav og andre avancerede indstillinger for PPP.</para>
		</listitem>
	   </varlistentry>
	 </variablelist>
    </section>

    <section><info><title>For at aktivere eller deaktivere en grænseflade</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Forbindelser</guilabel>, aktiver eller deaktiver afkrydsningsboksen ved siden af grænsefladen.</para>
    </section>
    
    <section><info><title>For at ændre dit værtsnavn og domænenavn</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Generelt</guilabel>, ændres tekstboksene for værtsnavnet eller domænenavnet.</para>
    </section>

    <section><info><title>For at tilføje en ny domænenavnserver</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>DNS-servere</guilabel>, tryk på knappen <guilabel>Tilføj</guilabel> og udfyld listerækken med den nye domænenavnserver.</para>
    </section>

    <section><info><title>Slette en domænenavneserver</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>DNS-servere</guilabel> vælges en DNS IP-adresse fra listen og der trykke på knappen <guilabel>Slet</guilabel>.</para>
    </section>

    <section><info><title>For at tilføje et nyt søgedomæne</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Søgedomæner</guilabel>, tryk på knappen <guilabel>Tilføj</guilabel> og udfyld den nye listerække med det nye søgedomæne.</para>
    </section>

    <section><info><title>Slette et søgedomæne</title></info>
	 <para>I sektionen <guilabel>Søgedomæner</guilabel> vælges et søgedomæne fra listen og der trykkes på knappen <guilabel>Slet</guilabel>.</para>
    </section>

    <section><info><title>For at tilføje et nyt værtsalias</title></info>
	 <para>I afsnittet <guilabel>Værter</guilabel>, tryk på knappen <guilabel>Tilføj</guilabel> og tast en IP-adresse og aliasserne som vil pege mod den i vinduet som vises.</para>
    </section>

    <section><info><title>For at ændre et værtsalias</title></info>
	 <para>I afsnittet <guilabel>Værter</guilabel>, vælg et alias, tryk på knappen <guilabel>Egenskaber</guilabel> fra listen og ændre aliasindstillingerne i vindues som vises.</para>
    </section>

    <section><info><title>Sletning af et værtsalias</title></info>
	 <para>I afsnittet <guilabel>Værter</guilabel>, vælg et alias fra listen og tryk på knappen <guilabel>Slet</guilabel>.</para>
    </section>

    <section xml:id="prefs-network-admin-add-new-profile"><info><title>Gem din nuværende netværkskonfiguration som en »Placering«</title></info>
	 <para>Tryk på knappen <guilabel>Tilføj</guilabel> ved siden af menuen <guilabel>Steder</guilabel>, angiv placeringensnavnet i vinduet som vises.</para>
    </section>

    <section><info><title>For at slette et sted</title></info>
	 <para>Tryk på knappen <guilabel>Fjern</guilabel> ved siden af menuen <guilabel>Steder</guilabel>, den valgte profil vil blive slettet.</para>
    </section>

    <section><info><title>For at skifte til et sted</title></info>
	 <para>Vælg et sted fra menuen <guilabel>Steder</guilabel> hele konfigurationen vil blive skiftet automatisk til det valgte sted.</para>
    </section>

  </section>
  </section>

  <section xml:id="prefs-networkproxy"><info><title>Indstillinger for netværksproxy</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-50"/>       
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Netværksproxy</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>netværksproxy</primary> <secondary>angivelse af indstillinger</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>Internet</primary> <secondary>konfiguration af forbindelse</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>proxy</primary> <secondary>angivelse af præferencer</secondary></indexterm>
    <para><application>Indstillinger for netværksproxy</application> gør det muligt at konfigurere hvordan dit system forbinder til internettet.</para>
    <para>Du kan konfigurere MATE-skrivebordet til at forbinde til en <firstterm>proxyserver</firstterm>, og angive detaljerne for proxyserveren. En proxyserver er en server som opfanger forespørgsler til en anden server, og opfylder selve forespørgslen, hvis den kan. Du kan indtaste domænenavnet eller Internet Protocol-adressen (IP) for proxyserveren. Et <firstterm>domænenavn</firstterm> er en unik alfabetisk identifikator for en computer på et netværk. En <firstterm>IP-adresse</firstterm> er en unik numerisk identifikator for en computer på et netværk.</para>
    <para>Da det er muligt, at du kan få brug for at anvende forskellig proxykonfiguration forskellige steder, gør <application>Indstillinger for netværksproxy</application> det muligt at definere separate proxykonfigurationer og skifte mellem dem via rullegardinet <guilabel>Sted</guilabel> øverst i billedet. Vælg <guilabel>Nyt sted</guilabel> for at oprette en proxykonfiguration for et nyt sted. Steder kan fjernes via knappen <guilabel>Slet sted</guilabel> i bunden af vinduet.</para>
  
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><guilabel>Direte internetforbindelse</guilabel></term>
        <listitem><para>Vælg denne indstilling for at forbinde til internettet uden en proxyserver.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guilabel>Manuel proxykonfiguration</guilabel></term>
        <listitem><para>Vælg denne indstilling for at forbinde til internetet via en proxyserver og konfigurere proxyindstillingerne manuelt.</para>

        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>HTTP-proxy</guilabel></term>
            <listitem>
              <para>Indtast domænenavnet eller IP-adressen for proxyserveren, når du anmoder om en HTTP-tjeneste. Indtast portnummeret for HTTP-tjenesten på proxyserveren i feltet <guilabel>Port</guilabel>.</para>
              <para>Hvis HTTP-proxyserveren kræver godkendelse, så klik på knappen <guibutton>Detaljer</guibutton> for at indtaste dit brugernavn og din adgangskode.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Sikker HTTP-proxy</guilabel></term>
            <listitem><para>Indtast domænenavnet eller IP-adressen for proxyserveren, når du anmoder om en sikker HTTP-tjeneste. Indtast portnummeret for den sikre HTTP-tjeneste på proxyserveren i feltet <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>FTP-proxy</guilabel></term>
            <listitem><para>Indtast domænenavnet eller IP-adresse for proxyserveren der skal bruges når du anmoder om en FTP-tjeneste. Indtast portnummeret for FTP-tjenesten på proxyserveren i feltet <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Sokkelvært</guilabel></term>
            <listitem><para>Indtast domænenavnet eller IP-adressen for sokkelværten at anvende. Indtast portnummeret for Socksprotokollen på proxyserveren i feltet <guilabel>Port</guilabel>.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
      </listitem></varlistentry>
      <varlistentry><term><guilabel>Automatisk proxykonfiguration</guilabel></term><listitem><para>Vælg denne indstilling hvis du ønsker at forbinde til internettet via en proxyserver og du ønsker at konfigurere proxyserveren automatisk.</para>
      <para>Automatisk proxykonfiguration fungerer via såkaldte PAC-filer, som din browser henter fra en internetserver. Hvis du ikke angiver adressen for en PAC-fil i feltet <guilabel>URL til autokonfiguration</guilabel>, så vil din browser forsøge at finde en automatisk.</para>
      <variablelist>
      <varlistentry><term><guilabel>URL til autokonfiguration</guilabel></term><listitem><para>Indtast adressen for en PAC-fil, som indeholder informationen krævet for at konfigurere proxyserveren automatisk.</para></listitem></varlistentry>
      </variablelist></listitem></varlistentry>
    </variablelist>
    
    <para>Angiv hvilke værter der ikke skal bruge proxyen i <guilabel>Ignorer værtsliste</guilabel> i fanebladet <guilabel>Ignorerede værter</guilabel>. Når du tilgår disse værter, vil du forbinde direkte til internettet uden en proxy.</para>
  </section>

  <section xml:id="prefs-remotedesktop"><info><title>Eksterne skrivebordspræferencer</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustdesk-90"/>
    <indexterm><primary>angive præferencer for sessionsdeling</primary></indexterm>           
    <para>Præferenceværktøjet <application>Eksternt skrivebord</application> gør, at du kan dele en MATE-skrivebordssession mellem flere brugere og angive præferencer for sessionsdeling.</para>
    <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-91"/> viser præferencerne for sessionsdeling du kan angive. Disse præferencer har en direkte påvirkning på sikkerheden for dit system.</para>
    <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-91"><info><title>Præferencer for sessionsdeling</title></info>
      <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
        <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
        <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
        <thead>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Dialogelement</para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="1">
              <para>Beskrivelse</para>
            </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Tillad andre brugere at se dit skrivebord</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Vælg denne indstilling for at aktivere at eksterne brugere kan se din session. Alle handlinger via tastatur, markør og udklipsholder fra den eksterne bruger ignoreres.</para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para><guilabel>Tillad andre brugere at kontrollere dit skrivebord</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
              <para>Vælg denne indstilling for at tillade andre adgang til og kontrol af din session fra en ekstern placering.</para>
            </entry>
          </row>
          <!--
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para>
                <guilabel>Users
can view your desktop using this command:</guilabel>
                
              </para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Click on the command text to send it to
another user by email.</para>
            </entry>
          </row>
          -->
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Når en bruger forsøger at se og kontrollere dit skrivebord</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Vælg de følgende sikkerhedstiltag når en bruger forsøger at se eller kontrollere din session: <itemizedlist><listitem><para><guilabel>Anmod om bekræftelse:</guilabel> Vælg denne indstilling hvis du ønsker at eksterne brugere skal bede om din bekræftelse, når de ønsker at dele din session. Denne indstilling gør, at du er opmærksom på andre brugere, der forbinder til din session. Du kan også bestemme hvilket tidsinterval, der er tilladt for den eksterne bruger.</para></listitem><listitem><para><guilabel>Kræv at brugeren indtaster denne adgangskode:</guilabel> Vælg denne indstilling for at godkende den eksterne bruger hvis godkendelse kræves. Denne indstilling tilbyder et ekstra sikkerhedsniveau.</para></listitem></itemizedlist></para>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
              <para><guilabel>Adgangskode</guilabel></para>
            </entry>
            <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
              <para>Indtast adgangskoden som klienten, der forsøger at se eller kontrollere din session skal indtaste.</para>
            </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>  
</section>

<section xml:id="prefs-hardware"><info><title>Hardware</title></info>
	
  <section xml:id="prefs-keyboard"><info><title>Indstillinger for tastatur</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustperiph-2"/>       
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Tastatur</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>tastatur</primary> <secondary>konfiguration af generelle præferencer</secondary></indexterm>
    <para>Brug præferenceværktøjet <application>Tastatur</application> til at ændre præferencer for automatisk gentagelse for dit tastatur og konfigurere pauseindstillinger.</para>
    <!--
    adds no information until each tab can be briefly summarized.
    
    <para>You can set the preferences for the <application>Keyboard</application>
preference tool in the following functional areas:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Keyboard</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Typing Break</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layouts</guilabel>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <guilabel>Layout Options</guilabel>
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    <para xml:lang="en">To open the <xref linkend="prefs-keyboard-a11y"/> tool, click the <guibutton>Accessibility</guibutton> button.</para>    
    <section xml:id="goscustdesk-40"><info><title>Indstillinger for tastatur</title></info>
      
      <para>Brug fanebladet <guilabel>Generelt</guilabel> til at angive generelle tastaturpræferencer.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-3"/> viser tastaturpræferencerne du kan ændre.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustperiph-TBL-3"><info><title>Indstillinger for tastatur</title></info>
        
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Tastetrykgentagelse når tast holdes nede</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at aktivere tastaturgentagelse. Hvis tastaturgentagelse er aktiveret vil handlingen associeret med tasten udføres gentagende gange, når du trykker og holder en tast nede. For eksempel, hvis du trykker og holder en tegntast nede, så skrives tegnet gentagende gange.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Forsinkelse</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Vælg forsinkelsen fra tidspunktet du trykker på en tast til tidspunktet som handlingen gentager.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Hastighed</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Vælg hastigheden hvormed handlingen gentages.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Markør blinker i tekstbokse og felter</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at aktivere at markøren blinker i felter og tekstbokse.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Hastighed</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Brug skyderen til at angive hastigheden som markøren blinker i felter og tekstbokse.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para><guilabel>Tast for at teste indstillinger</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Testområdet er en interaktiv grænseflade, så du kan se hvordan tastaturindstillingerne påvirker visningen mens du taster. Tast tekst i testområdet for at teste effekten af dine indstillinger.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="prefs-keyboard-layouts"><info><title>Præferencer for tastaturlayout</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscustdesk-100"/>         
      <para>Brug fanebladet <guilabel>Layout</guilabel> til at angive dit tastaturs sprog samt producent og model for dit tastatur.</para>
      <para>Dette gør, at MATE kan gøre brug af de specielle medietaster på dit tastatur, og vise de korrekte tegn for dit tastaturs sprog.</para>
      
      <variablelist>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Tastaturmodel</guilabel></term>
	        <listitem><para>Brug gennemseknappen (navngivet med den aktuelt valgte tastaturmodel) for at vælge en anden tastaturproducent og model.</para></listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Separat layout for hvert vindue</guilabel></term>
	        <listitem><para>Når denne indstilling vælges, så har hvert vindue sit eget tastaturlayout. Ændring til et andet layout vil kun påvirke det nuværende vindue.</para>
	        <para>Dette gør det muligt at taste med et russisk tastaturlayout i en tekstbehandling, skift så til din internetbrowser og tast med et engelsk tastaturlayout, for eksempel.</para></listitem>
              </varlistentry>
	      <varlistentry>
	        <term><guilabel>Valgte layout</guilabel></term>
	        <listitem><para>Du kan skifte mellem valgte layout for at ændre tegnene dit tastatur laver når du taster. For at tilføje et layout, klik <guibutton>Tilføj</guibutton>. Du kan have op til fire layout. For at fjerne et layout, vælg det og tryk <guibutton>Fjern</guibutton>.</para>
	        <para>Brug panelprogrammet <application>Tastaturindikator</application> for at skifte mellem tastaturlayout.</para>
                 <para>For at tilføje et layout til listen over valgte layout klikkes der på knappen <guibutton>Tilføj</guibutton>. Den åbner en dialog til at vælge layout, hvor de kan vælge et layout efter land eller efter sprog.</para> 
	        </listitem>
	      </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>Klik på <guibutton>Nulstil til standarder</guibutton> for at gendanne alle indstillinger for tastaturlayout til deres oprindelige tilstand for dit system og sprogindstilling.</para>

      <para>Klik på knappen <guibutton>Layoutindstillinger</guibutton> for at åbne dialogen <guilabel>Indstillinger for tastaturlayout</guilabel>.</para>
   </section>
    
    <section xml:id="prefs-keyboard-layoutoptions"><info><title>Indstillinger for tastaturlayout</title></info> 
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscustdesk-101"/>
      <para>Dialogen <guilabel>Indstillinger for tastaturlayout</guilabel> har indstillinger for opførelsen hos modifikationstasterne og bestemte genvejsindstillinger.</para>
      <para>Udvid hver gruppeetiket for at vise de tilgængelige indstillinger. En etiket i fed skrift indikerer at indstillingerne i gruppen er blevet ændret fra standardindstillingen.</para>
      <note><para>Indstillingerne i denne dialog afhænger af det X-vinduessystem du anvender. Ikke alle af de følgende indstillinger er nødvendigvis tilgængelig på dit system og alle indstillingerne fungerer måske ikke på dit system.</para></note>

      <!-- the options of mystery!!!       
           for future reference, these are in
           /etc/X11/xkb/rules/xorg.xml
      -->
      <variablelist>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Tilføjelse af Euro-tegnet til bestemte taster</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Brug disse indstillinger for at tilføje Eurovalutasymbolet € til en tast som tredjeniveautegn. For at tilgå dette symbol, skal du tildele en <guilabel>tredjeniveauvælger</guilabel>.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Alt/Win-tastens opførsel</guilabel></term>
                <listitem><para>Denne indstillingsgruppe gør det muligt at tildele opførelsen fra Unix-modifikationstasterne Super, Meta og Hyper til tasterne <keycap>Alt</keycap> og <keycap>Windows</keycap> på dit tastatur.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>CapsLock-tastens opførsel</guilabel></term>
                <listitem><para>Denne gruppe har flere indstillinger for tasten <keycap>Caps Lock</keycap>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Compose-tastens position</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Compose-tasten gør det muligt at kombinere to tastetryk for at lave et enkelt tegn. Dette bruges til at oprette tegn med accent som ellers måske ikke er på dit tastaturlayout. For eksempel, tryk på Compose-tasten, så <keycap>'</keycap>, så <keycap>e</keycap> for at taste tegnet e-acute.</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Control-tastens position</guilabel></term>
                <listitem><para>Brug denne gruppe af indstillinger til at angive placeringen af <keycap>Ctrl</keycap>-tasten for at matche layoutet på ældre tastaturer.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Group Shift/Lock-opførsel</guilabel></term>
                <listitem><para>Vælg taster eller tastekombinationer for at skifte dit tastaturlayout.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Diverse kompatibilitetsindstillinger</guilabel></term>
                <listitem>
                  <variablelist>
	                  <varlistentry>
	                    <term><guilabel>Skift med numerisk tastatur fungerer som i MS Windows.</guilabel></term>
                    	<listitem>
                    	  <para>Med denne indstilling valgt,  vil brug af <keycap>Skift</keycap> sammen med taster på det numeriske tastatur når <keycap>NumLock</keycap> er deaktiveret udvide den nuværende markering.</para>
                    	  <para>Når denne indstilling ikke er valgt, så brug <keycap>Skift</keycap> med taster på det numeriske tastatur for at opnå det modsatte af den nuværende opførsel for den tast. For eksempel, når <keycap>NumLock</keycap> er deaktiveret fungerer tasten <keycap>8</keycap> som en pil op. Tryk på <keycombo><keycap>Skift</keycap> <keycap>8</keycap></keycombo> for at skrive et »8«.</para></listitem>
                    	</varlistentry>
                    	<varlistentry><term><guilabel>Specielle taster (Ctrl+Alt+&lt;key&gt;) håndteret på en server.</guilabel></term>
	<listitem><para>Vælg denne indstilling for at bestemte genvejstaster sendes til X-vinduessystemet i stedet for at blive håndteret af MATE.</para></listitem>
</varlistentry>
                    </variablelist>
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Tredje niveau-vælgere</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>En tast på <firstterm>tredje niveau</firstterm> gør, at du kan hente et tredje tegn fra en tast, på samme måde som et tryk på <keycap>Skift</keycap> med en tast laver et andet tegn en ved at trykke tasten alene.</para>
                  <para>Brug denne gruppe til at vælge en tast du ønsker skal fungere som en tredjeniveaus modifikationstast.</para>
                  <para>Et tryk på tredje niveau-tasten og <keycap>Skift</keycap> laver et fjerde tegn fra en tast.</para>
                  <para>Det tredje og fjerde niveau for tegn på dit tastaturlayout er vist i layoutvisningsvinduet <application>Tastaturindikator</application>.</para>
                  <!-- better link, pending CVS commit of gswitchit docs: "help:gswitchit?layout-view" -->
                </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
                <term><guilabel>Brug tastatur-LED til at vise alternative gruppe.</guilabel></term>
                <listitem>
                  <para>Brug denne indstilling til at angive at en af lysindikatorerne på dit tastatur skal indikere, når et alternativt layout er i brug.</para>
                  <note><para>Det valgte tastaturlys vil ikke længere indikere sin standardfunktion. For eksempel vil Caps Lock-lyset ikke reagerer på <keycap>Caps Lock-tasten</keycap>.</para></note>
                </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="prefs-keyboard-a11y"><info><title>Præferencer for tastaturtilgængelighed</title></info>
    <indexterm><primary>AccessX</primary> <see>præferenceværktøjer, tastaturtilgængelighed</see></indexterm>
    <indexterm><primary>tastatur</primary> <secondary>konfiguration af tilgængelighedsindstillinger</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>tilgængelighed</primary> <secondary>konfiguration af tastatur</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Tastaturtilgængelighed</secondary></indexterm>

    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
      <anchor xml:id="goscustaccess-6"/>
      <anchor xml:id="goscustaccess-8"/>
      <anchor xml:id="goscustaccess-9"/>
      <para>Fanebladet <guilabel>Tilgængelighed</guilabel> gør at du kan angive indstillinger såsom filtrering af tilfældige tastetryk og brug af genvejstatser uden at skulle holde flere taster nede på samme tid. Disse funktioner er også kendt som AccessX.</para>

       <para>Dette afsnit beskriver hver af præferencerne du kan angive. For en mere opgaveorienteret beskrivelse af tastaturtilgængelighed, se <citetitle>Tilgængelighedsvejledningen for MATE-skrivebordet</citetitle>.</para>

      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-85"/> viser tilgængelighedspræferencerne du kan ændre.</para>
     <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-85"><info><title>Tilgængelighedspræferencer</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Tilgængelighedsfunktioner kan aktiveres/deaktiveres med genvejstaster</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Vælg denne indstilling for at vise et ikon i påmindelsesområdet, som tilbyder hurtig adgang til tilgængelighedsfunktioner.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Simuler samtidige tastetryk</guilabel></para>
                  <indexterm><primary>tilgængelighed</primary> <secondary>blivende taster</secondary></indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at udføre flere samtidige tastaturtryk ved at trykke på tasterne i sekvens. Alternativt, for at aktivere blivende taster-funktionen, tryk på <keycap>Skift</keycap> fem gange.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                    <para><guilabel>Deaktiver blivende taster hvis to taster tastes samtidig</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                    <para>Vælg denne indstilling for at angive at når du trykker to taster ned samtidigt, så kan du ikke længere trykke taster ned i sekvens for at udføre flere samtidige tastetryk.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Accepter kun lange tastetryk</guilabel></para>
                  <indexterm><primary>tilgængelighed</primary> <secondary>langsomme taster</secondary></indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at kontrollere tidsperioden du skal trykke og holde en tast ned i før accept. Alternativt for at aktivere langsomme nøgler, tryk og hold <keycap>Skift</keycap> i otte sekunder.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Forsinkelse</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Brug skyderen til at angive tidsperioden som du skal trykke og holde en tast nede i før accept.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Ignorer hurtige dobbelt tastetryk</guilabel></para>
                  <indexterm><primary>tilgængelighed</primary> <secondary>afvis gentagelse-taster</secondary></indexterm>
                </entry>
                <entry valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at acceptere et tastetryk og kontroller karakteristik for tastegentagelser for tastaturet.</para>
                </entry>
             </row>
             <row>
                <entry valign="top">
                  <para><guilabel>Forsinkelse</guilabel></para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                   <para>Brug skyderen til at angive intervallet der skal ventes efter det første tastetryk før den automatiske gentagelse af en tast.</para>
                </entry>
             </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Tast for at teste indstillinger</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Testområdet er en interaktiv grænseflade, så du kan se hvordan tastaturindstillingerne påvirker visningen mens du taster. Tast tekst i testområdet for at teste effekten af dine indstillinger.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>For at konfigurere lydmeddelelser for tastaturets tilgængelighedsfunktioner vælges knappen <guibutton>Lydtilbagemelding</guibutton>. Det åbner vinduet <guilabel>Lydtilbagemedling for tastaturtilgængelighed</guilabel>.</para>
    </section>

   <section><info><title>Lydtilbagemelding for tastaturtilgængelighed</title></info>
      <para>Konfigurer lydtilbagemelding for tastaturtilgængelighedsfunktioner.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-86"/> viser lydtilbagemeldingspræferencer som du kan ændre.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-86"><info><title>Lydtilbagemeldingspræferencer</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Bip når tilgængelighedsfaciliteter aktiveres/deaktiveres</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for en hørbar indikation, når en funktion såsom blivende taster eller langsomme taster aktiveres, eller deaktiveres.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Bip når der trykkes på en skiftetast</guilabel></para>
                 <indexterm><primary>tilgængelighed</primary> <secondary>skiftetaster</secondary></indexterm>
              </entry>
	      <entry valign="top">
                 <para>Vælg denne indstilling for en hørbar indikation af et tryk på en skiftetast. Du hører et bip, når skiftetasten aktiveres. Du hører to bip når en tastetryk deaktiveres.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Bip når der trykkes på en modifikationstast</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Vælg denne indstillinger for en hørbar indikation når du trykker på en modifikationstast.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Bip når der trykkes på en tast</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Vælg denne indstilling for en lydindikation når en tast trykkes ned.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Bip når en tast er accepteret</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Vælg denne indstilling for en lydindikation når en tast er accepteret.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                 <para><guilabel>Bip når en tast afvises</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                 <para>Vælg denne indstilling for en lydindikation når en tast afvises.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
   </section>
 
   <section><info><title>Præferencer for musetaster</title></info>
     <anchor xml:id="goscustaccess-10"/>
     <para>Indstillingerne i fanebladet <guilabel>Musetaster</guilabel> lader dig konfigurere tastaturet som en erstatning for musen.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-88"/> viser præferencerne for musetasterne, som du kan ændre.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-88"><info><title>Præferencer for pause</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Markøren kan styres med numerisk tastatur</guilabel></para>
                <indexterm><primary>tilgængelighed</primary> <secondary>musetaster</secondary></indexterm>
              </entry>
              <entry valign="top">
               <para>Brug denne indstilling for at lave det numeriske tastatur emulere musehandlinger. Listen over tater og deres ækvivalenser er i <citetitle>MATE-skrivebordets tilgængelighedsvejledning</citetitle> under overskriften <citetitle>For at aktivere tastaturemulering af musen</citetitle>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Acceleration</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Brug skyderen til at angive hvor lang tid det tager markøren at accelerere til maksimal hastighed. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Hastighed</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Brug skyderen til at angive den maksimale hastighed som markøren flytter sig med på skærmen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Forsinkelse</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Brug skyderen til at angive tidsperioden som der skal være efter et tastetryk, før markøren flytter sig.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
  </section>

    <section xml:id="goscustdesk-86"><info><title>Præferencer for pause</title></info>
      
      <para>Konfigurer præferencer for tastepause så MATE husker dig på at holde pause, når du har brugt tastaturet og musen i lang tid. Under en tastepause vil skærmen være låst.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-87"/> viser hvilke pausepræferencer du kan ændre.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-87"><info><title>Præferencer for pause</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="50*"/>
          <colspec colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Lås skærm for at fremtvinge en pause</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at låse skærmen, når en pause er krævet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Arbejdsinterval varer</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Brug rulleboksen til at angive hvor lang tid du kan arbejde før en pause skal foretages.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Pauseinterval varer</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Brug rulleboksen til at angive længden på dine pauser.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para><guilabel>Tillad udskydelse af pauser</guilabel></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling hvis du vil kunne udskyde pauser.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Hvis du stopper med at bruge tastaturet og musen i en tidsperiode svarende til indstillingen <guilabel>Pauseinterval</guilabel>, så vi den nuværende arbejdsperiode blive nulstillet.</para></note>
    </section>    
  </section>

  <section xml:id="prefs-mouse"><info><title>Indstillinger for mus</title></info>
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="goscustperiph-5"/>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Mus</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>mus</primary> <secondary>konfiguration</secondary></indexterm>

    <para>Med præferenceværktøjet <application>Mus</application> kan du:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>konfigurer din mus for brug med højrehånden eller venstrehånden,</para>
      </listitem>
      <listitem>      
        <para>angiv hastigheden og følsomhed for musebevægelser,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>konfigurer musens tilgængelighedsfunktioner.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <section xml:id="goscustdesk-55"><info><title>Generelle indstillinger for musen</title></info>
      <para>Brug fanebladet <guilabel>Generelt</guilabel> til at angive om museknapperne er konfigureret for brug med venstre hånd eller højre hånd og konfigurer hastigheden og sensitiviteten på din mus.</para>
      <para><xref linkend="goscustperiph-TBL-6"/> viser de generelle musepræferencer, du kan ændre.</para>

    <!-- convert to variablelist -->
    <table frame="topbot" xml:id="goscustperiph-TBL-6"><info><title>Præferencer for museknap</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Højrehåndet</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at konfigurere din mus til brug med højre hånd. Når du konfigurerer din mus til brug med højre hånd, så er venstre museknap den primære knap og den højre museknap er den sekundære knap.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Venstrehåndet</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at konfigurere din mus til brug med venstre hånd. Når du konfigurerer din mus til brug med venstre hånd, så vendes funktionerne for den venstre og højre museknap.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Vis markørpositionen når Control-tasten trykkes ned</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling to at aktivere en animation for musemarkøren, når du trykker på og frigiver Control-tasten. Denne funktion kan hjælpe dig med at lokalisere musemarkøren.</para>
                <note>
                  <para>Placeringen af Control-tasten på tastaturet kan ændres i dialogen Indstillinger for tastaturlayout, se <xref linkend="prefs-keyboard-layoutoptions"/>.</para>
                </note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Acceleration</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Brug skyderen til at angive hastigheden som musemarkøren skal bevæge sig med på skærmen, når du flytter din mus.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Følsomhed</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Brug skyderen til at angive hvor følsom din musemarkør er på musebevægelser.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Tærskel</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Brug skyderen til at angive afstanden du skal flytte et objekt før flyt-handlingen fortolkes som en træk og slip-handling.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Tidsudløb</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Brug skyderen til at angive tidsmængden som kan forløbe mellem klik, når du dobbeltklikker. Hvis intervallet mellem det første og andet klik er længere end tiden angivet her, så fortolkes handlingen ikke som et dobbeltklik.</para>
                <para>Brug den lyse pære til at kontrollere sensitivitet for dobbeltklik: Pæren vil lyse kort op efter et klik, men forblive tændt ved et dobbeltklik.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-53"><info><title>Musens tilgængelighedspræferencer</title></info>
      <para>Brug fanebladet <guilabel>Tilgængelighed</guilabel> til at konfigurere tilgængelighedsfunktioner, der kan hjælpe folk, der har det svært med præcis positionering af markøren eller med at trykke på musetasterne:</para>
      <itemizedlist>
         <listitem>
            <para>Åbn en kontekstmenu ved at klikke på den primære museknap og holde den nede; dette er nyttigt for brugere, der kun kan manipulere en knap.</para>
         </listitem>
         <listitem>
            <para>Udfør forskellige typer af museknapklik via et program; dette er nyttigt for brugere som ikke kan manipulere knapper. Kliktyperne der kan udføres er: <variablelist>
                 <varlistentry>
                   <term>Enkeltklik</term>
                   <listitem>
                     <para>Et enkelt klik med den primære museknap</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Dobbeltklik</term>
                   <listitem>
                     <para>Et dobbeltklik for den primære museknap</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Trækkeklik</term>
                   <listitem>
                     <para>Et klik som starter en træk-operation</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
                 <varlistentry>
                   <term>Sekundært klik</term>
                   <listitem>
                     <para>Et enkelt klik med den sekundære museknap</para>
                   </listitem>
                 </varlistentry>
               </variablelist></para>
         </listitem>
      </itemizedlist>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-47"/> viser musens tilgængelighedspræferencer som du kan ændre:</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-47"><info><title>Præferencer for musebevægelse</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="30.10*"/>
          <colspec colwidth="69.90*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Udløs sekundært klik ved at holde den primære tast nede</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at aktivere simuleret sekundære klik ved at trykke på den primære museknap i et udvidet tidsrum.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Forsink</guilabel> skyder i afsnittet <guilabel>Simuleret sekundært klik</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Brug skyderen til at angive hvor lang tid den primære knap skal være trykket ned for at simulere et sekundært tryk.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Foretag klik når markørbevægelsen stopper</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for automatisk at aktivere klik når musen stopper. Brug de yderligere præferencer i afsnittet <guilabel>Hvileklik</guilabel> til at konfigurere hvordan kliktypen vælges.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Forsink</guilabel> skyder i afsnittet <guilabel>Hvileklik</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Brug skyderen til at angive hvor lang tid markøren skal være i pause før et automatisk klik bliver udløst.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Bevægelsestærskel</guilabel>-skyder</para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Brug skyderen til at angive hvor meget markøren må bevæge sig for stadig at anses for at være i pause.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Vælg kliktype på forhånd</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at vælge kliktypen at udføre fra et vindue eller et panelprogram.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Vis kliktypevindue</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Når denne indstilling er aktiveret, kan de forskellige kliktyper (enkelt klik, dobbelt klik, trækkeklik eller sekundært klik) vælges i et vindue.</para> 
                <note><para>Panelprogrammet <guilabel>Hvileklik</guilabel> kan bruges i stedet for vinduet.</para></note>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Vælg kliktype med musebevægelser</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Vælg denne indstilling for at vælge kliktypen ved at flytte musen i en bestemt retning. De fire bokse nedenfor denne indstilling gør det muligt at tildele retninger til forskellige kliktyper. Bemærk at hver retning kun kan bruges for en kliktype.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Enkeltklik</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Vælg retningen der udløser et enkelt klik.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Dobbeltklik</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Vælg retningen der udløser et dobbeltklik.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Trækkeklik</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Vælg retningen der udløser et trækkeklik.</para> 
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Sekundært klik</guilabel></para>
              </entry>
              <entry rowsep="0" colsep="0" valign="top">
                <para>Vælg retningen der udløser et sekundært klik.</para> 
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="goscustdesk-70"><info><title>Skærme</title></info>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Skærm</secondary></indexterm>
    <para>Brug <application>Skærmpræferencer</application> til at konfigurere skærmene, som din computer bruger.</para>
<note><para>På de fleste bærbare tastaturer ka ndu bruge tastegenvejen <keycombo><keycap>Fn</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo> til at løbe igennem flere typiske skærmkonfigurationer uden at starte <application>Skærmpræferencer</application>.</para></note>
<para>Træk de grafiske repræsentationer af skærmene i den øvre venstre del af vinduet for at angive hvordan dine skærme er opsat. <application>Skærmpræferencer</application> viser små etiketter i det øverste venstre hjørne af hver skærm for at hjælpe dig med at identificere hvilket rektangel, der svarer til hvilken skærm.</para>
<para>Ændringer du foretager i <application>Skærmpræferencer</application> får ikke effekt med mindre du klikker på knappen <guibutton>Anvend</guibutton>. Indstillinger vil returnere til deres tidligere indstillingere med mindre du bekræfter ændringerne. Dette er for at forhindre at dårlige skærmindstillinger gør din computere ubrugelig.</para>

<variablelist>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Samme billede på alle skærme</guilabel></term>
    <listitem><para>Når denne indstilling er valgt, så vil hel dit skrivebord passe på en enkelt skærm, og hver skærm vil vise den samme kopi af dit skrivebord. Når den ikke er valgt, så dækker dit skriveborde flere skærme og hver skærm viser kun en del af hele dit skrivebord.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Registrer skærme</guilabel></term>
    <listitem><para>Klik på denne knap for at finde skærme som for nylig er blevet tilføjet eller tilsluttet.</para></listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
    <term><guilabel>Vis skærme i panel</guilabel></term>
    <listitem><para>Når denne indstilling vælges så vil et ikon blive placeret på dit panel, så du hurtigt kan ændre bestemte indstillinger uden at åbne <application>Skærmindstillinger</application>.</para></listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>

<para>Den følgende liste forklarer indstillingerne du kan angive for hver skærm. Den valgte skærm er den hvis grafiske repræsentation har en fed sort omkreds. Det er også indikeret ved baggrundsfarven for den valgte etiket.</para>

<variablelist>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Aktiveret</guilabel> / <guilabel>Deaktiveret</guilabel></term>
    <listitem><para>Individuelle skærme kan fuldstændig deaktiveres ved at vælge <guilabel>Deaktiveret</guilabel>.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Opløsning</guilabel></term>
    <listitem><para>Vælg opløsningen for den valgte skærm fra rullegardinet. <emphasis>Opløsning</emphasis> henviser til antallet af billedpunkter på skærmen. En større opløsning medfører at mere kan fremgå af skærmen, men at alt vil være mindre.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Opdateringshastighed</guilabel></term>
    <listitem><para>Vælg opdateringshastighed for den valgte skærm fra rullegardinet. <emphasis>Opdateringshastigheden</emphasis> bestemmer hvor ofte computeren optegner skærmen. En for lav opdateringshastighed (under 60) gør, at skærmen blinker og kan medføre gene for dine øjne. Dette er et mindre problem på LCD-skærme.</para></listitem>
  </varlistentry>
	<varlistentry>
    <term><guilabel>Rotation</guilabel></term>
    <listitem><para>Vælg rotationen for den valgte skærm. Denne indstilling er ikke understøttet på alle grafiske kort.</para></listitem>
  </varlistentry>
</variablelist>
</section>

  <section xml:id="goscustmulti-2"><info><title>Lydindstillinger</title></info>
    
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Lyd</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>lyd</primary> <secondary>angivelse af præferencer</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>lyd</primary> <secondary>associere hændelser med lyde</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>hændelser, associere lyde med</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>lydstyrke</primary></indexterm>
    <para>Præferenceværktøjet <application>Lyd</application> gør det muligt at kontrollere enheder og lydstyrke for lydindgange og udgange. Du kan også angive hvilke lyde, der skal afspilles, når bestemte hændelser opstår.</para>
    <para>Du kan tilpasse indstillingerne for præferenceværktøjet <application>Lyd</application> i de følgende funktionsområder:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Lydhændelser</guilabel></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Indgang</guilabel></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Udgang</guilabel></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Du kan ændre den samlede lydstyrke på udgangen via skyderen <guilabel>Afspilningslydstyrke</guilabel> øverst i vinduet. Afkrydsningsboksen <guilabel>Stilhed</guilabel> gør det muligt midlertidigt at undertrykke alle udgange uden at forstyrre den nuværende lydstyrke.</para>

    <section xml:id="goscustdesk-48"><info><title>Indstillinger for lydeffekter</title></info>
      <para>Et lydtema er en samling af lydeffekter som er assoceret til diverse hændelser, såsom åbning af en dialog, klik på en knap eller valg af et element i en menu. En af de mest prominente lydhændelser er <emphasis>Systemklokken</emphasis> som ofte indikerer en fejl ved tastaturtryk. Brug fanebladet <guilabel>Lydeffekter</guilabel> for præferenceværktøjet <application>Lyd</application> for at vælge et lydtema og ændre klokkens lyd.</para>
      <para><xref linkend="goscustmulti-TBL-6"/> viser de indstillinger for lydeffekter, som du kan ændre.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustmulti-TBL-6"><info><title>Indstillinger for lydeffekter</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Alarmlydstyrke</guilabel>-skyder</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Brug skyderen <guilabel>Alarmlydstyrke</guilabel> til at kontrollere lydstyrken for hændelseslyde.</para>
                <para>Afkrydsningsboksen <guilabel>Stilhed</guilabel> gør det muligt midlertidigt at undertrykke lyd ved hændelser uden at ændre den nuværende lydstyrke.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Lydteam </guilabel></para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Brug dette rullegardin til at vælge et anderledes lydtema.</para>
                <para>Vælg <guilabel>Ingen lyde</guilabel> for at deaktivere alle lydhændelser.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Vælg en alarmlyd</guilabel>-liste</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Vælg en alternativ lyd for systemklokken fra denne liste.</para>
                <para>Valg af et element fra listen afspiller lyden.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Aktiver vindues- og knaplyde</guilabel>-afkrydningsboks</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Deaktiver denne indstiiling hvis du ikke ønsker at høre lyde fra vinduesrelaterede hændelser (såsom fremkomsten af en dialog eller en menu) samt tastetryk.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section><info><title>Indstillinger for lydindgangen</title></info>
      <para>Brug fanebladet <guilabel>Indgang</guilabel> for at angive dine præferencer for lydindgangen.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-1"/> viser de præferencer for lydindgangen, som du kan ændre.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-1"><info><title>Indstillinger for lydindgangen</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para><guilabel>Lydstyrke for indgang</guilabel>-skyder</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Brug indgangslydstyrkens skyder til at kontrollere lydstyrken for indgangen.</para>
                <para>Afkrydsningsboksen <guilabel>Stilhed </guilabel> gør det muligt midlertidigt at undertrykke alle indgange uden at forstyrre det nuværende indgangsniveau.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Indgangsniveau</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Visningen <guilabel>Indgangsniveau</guilabel> tilbyder visuel tilbagemeldning som hjælper med at vælge en egent lydstyrke for lydindgangen.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para><guilabel>Vælg en enhed for lydindgang</guilabel>-liste</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Vælg enheden som du ønsker at modtage lydindgangen fra.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Bemærk at lydstyrken på indgangen også kan kontrolleres med mikrofonikonet, som vises i påmindelsesområdet af panelet, når et program lytter efter en lydindgang.</para></note>
    </section>

    <section><info><title>Indstillinger for lydudgangen</title></info>
      <para>Brug fanebladet <guilabel>Udgang</guilabel> for at angive dine præferencer for lydudgangen.</para>
      <para><xref linkend="goscustdesk-TBL-2"/> viser de præferencer for lydudgangen, som du kan ændre.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustdesk-TBL-2"><info><title>Indstillinger for lydudgangen</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec18" colwidth="19.21*"/>
          <colspec colname="colspec19" colwidth="46.79*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para><guilabel>Afspilningslydstyrke </guilabel>-skyder</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Brug afspilningslydstyrkens skyder til at kontrollere den samlede lydstyrke for afspilning.</para>
                <para>Afkrydsningsboksen <guilabel>Stilhed</guilabel> gør det muligt midlertidigt at undertrykke alle udgange uden at forstyrre den nuværende lydstyrke.</para>
                <para>Bemærk at <guilabel>afspilningslydstyrkens</guilabel> skyder er placeret over det faneopdelte afsnit øverst i vinduet.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para><guilabel>Vælg en enhed for lydudgang</guilabel>-liste</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Vælg enheden som du ønsker at høre lydudgangen fra.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec18" colsep="0" rowsep="0">
                <para><guilabel>Balance</guilabel>-skyder</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec19" colsep="0" rowsep="0">
                <para>Brug skyderen <guilabel>Balance</guilabel> til at kontrollere venstre/højre balance for udgangsenheden, der har mere end en kanal (f.eks. stereo eller 5.1).</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <note><para>Bemærk at afspilningslydstyrken også kan kontrolleres med højtalerikonet, som vises i påmindelsesområdet for panelet.</para></note>
    </section>

    <section xml:id="goscustdesk-41"><info><title>Indstillinger for programlyd</title></info>
      <para>Brug fanebladet <guilabel>Programmer</guilabel> til at kontrollere lydstyrken brugt af individuelle programmer.</para>
      <para>Hvert program som i øjeblikket afspiller lyd identificeres via dets navn og ikon.</para>
    </section>
  </section>

<!--
<sect2 id="goscustdesk-79">
<title>Customizing PalmOS Devices</title>
<indexterm><primary>preference tools</primary><secondary>PalmOS devices</secondary>
</indexterm><para>Information to be supplied in a future release.</para>
</sect2>
-->
</section>

<section xml:id="prefs-system"><info><title>System</title></info>

  <section xml:id="prefs-sessions"><info><title>Sessionspræferencer</title></info>
    <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscustsession-5"/>   
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Sessioner</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>sessioner</primary> <secondary>præferencer</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>opstartsprogrammer</primary> <secondary>tilpasning</secondary></indexterm>
    <para>Præferenceværktøjet <application>Sessioner</application> gør det muligt at håndtere dine sessioner. Du kan angive sessionspræferencer og angive hvilke programmer, der skal starte op, når du starter en session. Du kan konfigurere sessioner til at gemme tilstanden for programmer i MATE-skrivebordet og gendanne tilstanden, når du starter en anden session. Du kan også bruge dette præferenceværktøj til at håndtere flere MATE-sessioner.</para>
    <para>Du kan tilpasse indstillingerne for sessioner og opstartsprogrammer på de følgende funktionelle områder:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Sessionsindstillinger</guilabel></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Opstartsprogrammer</guilabel></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section xml:id="goscustsession-16"><info><title>Angivelse af sessonspræferencer</title></info>
      <indexterm><primary>sessioner</primary> <secondary>angivelse af indstillinger</secondary></indexterm>
      <para>Brug fanebladet <guilabel>Sessionsindstillinger</guilabel> til at håndtere flere sessioner, og til at angive præferencer for den nuværende session.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-11"/> viser sessionsindstillinger, som du kan ændre.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustsession-TBL-11"><info><title>Sessionsindstillinger</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colsep="0" rowsep="1">
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Husk automatisk kørende programmer når der logges ud</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm><primary>påstartsprogrammer</primary> <secondary>sessionshåndteret</secondary></indexterm>
                <para>Vælg denne indstilling hvis du ønsker, at sessionshåndteringen skal gemme tilstanden for din session, når der logges ud. Sessionshåndteringen gemmer de sessionshåndterede programmer, som er åbne, og indstilingerne associeret med de sessionshåndterede programmer, når du logger ud. Den næste gang du starter en session, starter programmerne automatisk, med de gemte indstillinger.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel>Husk de aktuelt kørende programmer</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <indexterm><primary>påstartsprogrammer</primary> <secondary>sessionshåndteret</secondary></indexterm>
                <para>Vælg denne indstilling hvis du ønsker, at sessionshåndteringen skal gemme den nuværende tilstand for din session. Sessionshåndteringen gemmer de sessionshåndterede programmer, som er åbne og indstillingerne associeret med de sessionshåndterede programmer. Den næste gang du starter en session, starter programmerne automatisk med de gemte indstillinger.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscustsession-12"><info><title>Konfiguration af opstartsprogrammer</title></info>
      <indexterm><primary>opstartsprogrammer</primary> <secondary>ikke sessionshåndteret</secondary></indexterm>
      <para>Brug fanebladet <guilabel>Opstartsprogrammer</guilabel> for præferenceværktøjet <application>Sessioner</application> til at angive ikke sessionshåndterede <firstterm>Opstartsprogrammer</firstterm>. Opstartsprogrammer er programmer, som starter automatisk, når du starter en session. Du angiver kommandoerne som afvikler de ikke sessionshåndterede programmer i fanebladet <guilabel>Opstartsprogrammer</guilabel>. Kommandoerne køres automatisk når du logger ind.</para>
      <para>Du kan også starte sessionshåndterede programmer automatisk. For yderligere information, se <xref linkend="goscustsession-16"/>.</para>
      <para><xref linkend="goscustsession-TBL-19"/> viser præferencer for opstartsprogrammer, som du kan ændre.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscustsession-TBL-19"><info><title>Indstillinger for opstartsprogrammer</title></info>
        <tgroup cols="2">
          <colspec colname="col1" colwidth="18.86*"/>
          <colspec colname="col2" colwidth="47.14*"/>
          <thead>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0">
                <para>Dialogelement</para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0">
                <para>Beskrivelse</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para><guilabel> Yderligere opstartsprogrammer</guilabel></para>
              </entry>
              <entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">
                <para>Brug denne tabel til at håndtere non-session-managed opstartsprogrammer på følgende måde:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>For at tilføje et opstartsprogram, klik på knappen <guibutton>Tilføj</guibutton>. Dialogen <guilabel>Nyt opstartsprogram</guilabel> vises. Indtast navnet på programmet i feltet <guilabel>Navn</guilabel>. Indtast så kommandoen til at starte programmet i feltet <guilabel>Kommando</guilabel>. Du kan også angive en kommentar i feltet <guilabel>Kommentar</guilabel>.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>For at redigere et opstartsprogram, vælg opstartsprogrammet, klik så på knappen <guibutton>Rediger</guibutton>. Dialogen <guilabel>Rediger opstartsprogram</guilabel> vises. Brug dialogen til at ændre kommandoen og opstartsrækkefølgen for opstartsprogrammet.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>For at slette et opstartsprogram, vælg opstartsprogrammet, klik så på knappen <guilabel>Fjern</guilabel>.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>
</section>
</chapter>
