<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="menubar" xml:lang="da">
    <info><title>Brug af hovedmenulinjen</title></info>
  
  <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-1"/><!-- Working With Menus -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-2"/><!-- Introduction to Menus -->  
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-5"/><!-- Menu Features -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-11"/><!-- Menu Item Popup Menu -->
  <anchor xml:id="goseditmainmenu-51"/><!-- Actions Menu -->
  <anchor xml:id="menus-introduction"/><!-- Introduction to Menus --> 
        
  <highlights>
    <para>Dette afsnit beskriver hvordan MATE Panel Menubar anvendes.</para>
  </highlights>
  <indexterm><primary>menuer</primary> <secondary>introduktion</secondary></indexterm>
  <indexterm><primary>menuer</primary> <secondary>Menulinje</secondary> <see>Menulinje</see></indexterm>
  <indexterm><primary>Menulinje</primary> <secondary>introduktion</secondary></indexterm>  

  <para>Panelmenulinjen er din vigtigste adgang til MATE. Brug menuen <guimenu>Programmer</guimenu> til at starte programmer, <guimenu>Steder</guimenu> til at åbne placeringer på din computer eller netværk, og <guimenu>System</guimenu> til at tilpasse dit system, få hjælp til MATE og logge ud af MATE eller slukke for din computer.</para>
  <para>De følgende afsnit beskriver disse tre menuer.</para>
  <tip><para>Som standard er panelmenulinjen på <xref linkend="top-panel"/>. Men til forskel fra andre panelobjekter, så kan du flytte menulinjen til et andet panel, eller have mere end en instans af menulinjen i dine paneler. For yderligere om dette, se <xref linkend="panel-menus"/>.</para></tip>

  <section xml:id="applications-menu"><info><title>Programmenu</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-8"/>
    <indexterm><primary>menuer</primary> <secondary>Programmenu</secondary></indexterm>
    <para><guimenu>Programmenuen</guimenu> indeholder et hierarki af undermenuer, hvorfra du kan starte programmer installeret på dit system.</para>
    <para>Hver undermenu svarer til en kategori. For eksempel finder du i undermenuen <guimenu>Lyd &amp; video</guimenu> programmer til at afspille cd'er og optage lyd.</para>
    <para>For at starte et program udføres de følgende trin:</para>
    <orderedlist>
      <listitem><para>Åbn <guimenu>Programmenuen</guimenu> ved at klikke på den.</para></listitem>
      <listitem><para>Flyt musen ned ned til kategorien hvor programmet du ønsker befinder sig. Hver undermenu åbnes efterhånden som din mus passerer over kategorien.</para></listitem>
      <listitem><para>Klik på menuelementet for programmet.</para></listitem>
    </orderedlist>
    <para>Når du installerer et nyt program, så tilføjes det automatisk til <guimenu>Programmenuen</guimenu> i en egnet kategori. For eksempel, hvis du installerer et lynbeskedprogram, et VoIP-program eller en FTP-klient, så kan de findes i undermenuen <guimenu>Internet</guimenu>.</para>
  </section>

  <section xml:id="places-menu"><info><title>Menuen Steder</title></info>
    <indexterm><primary>Menuen steder</primary></indexterm>
    <para>Menuen <guimenu>Steder</guimenu> er en hurtig måde at gå til forskellige placeringer på din computer og dit lokale netværk. Menuen <guimenu>Steder</guimenu> gør det muligt at åbne de følgende elementer:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Din hjemmemappe</para></listitem>    
      <listitem><para>Skrivebordsmappen, som svarer til elementerne vist i skrivebordet.</para></listitem>    
      <listitem><para>Elementerne i dine Cajabogmærker. For yderligere om dette, se <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Din computer, som viser alle dine drev.</para></listitem>
      <listitem><para>Caja cd/dvd-brænderen. For yderligere om denne, se <xref linkend="caja-cdwriter"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Det lokale netværk. For yderligere om dette, se <xref linkend="caja-accessnetwork"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>De sidste tre elementer på menuen udfører handlinger frem for at åbne placeringer.</para>    
                   
    <itemizedlist>          
      <listitem><para><guimenuitem>Forbind til server</guimenuitem> gør at du kan vælge en server på dit netværk. For yderligere om dette, se <xref linkend="caja-server-connect"/>.</para></listitem>
      <listitem><para><guimenuitem>Søg efter filer</guimenuitem> gør at du kan søge efter filer på din computer. For yderligere om dette, se <link xlink:href="help:mate-search-tool">Søg efter filer manuelt</link>.</para></listitem>
      <listitem><para>Undermenuen <guimenuitem>Seneste dokumenter</guimenuitem> viser dokumenterne du sidst har åbnet. Det sidste element i undermenuen rydder listen.</para></listitem>                  
    </itemizedlist>                
  </section>

  <section xml:id="desktop-menu"><info><title>Systemmenu</title></info>
    <indexterm><primary>Systemmenu</primary></indexterm>
    <para><guimenu>Systemmenuen</guimenu> gør det muligt at angive dine præferencer for MATE-skrivebordet, få hjælp til MATE og logge ud samt lukke ned.</para>  
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Elementet <guimenuitem>Kontrolcenter</guimenuitem> indeholder præferenceværktøjer til at konfigurere din computer. For yderligere information om brug af disse præferenceværktøjer, se <xref linkend="prefs"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Elementet <guimenuitem>Hjælp</guimenuitem> starter hjælpebrowseren.</para></listitem>
      <listitem><para>Elementet <guimenuitem>Om MATE</guimenuitem> har en kort introduktion til MATE, henvisninger til MATE's hjemmeside og tak til bidragydere.</para></listitem>
      <listitem><para>Kommandoen <guimenuitem>Lås skærm</guimenuitem> starter din pauseskærm og kræver din adgangskode for at returnere til skrivebordet. For yderligere om dette, se <xref linkend="lock-screen"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Vælg <guimenuitem>Log ud</guimenuitem> for at logge ud af MATE, eller skifte bruger.</para></listitem>
      <listitem><para>Vælg <guimenuitem>Sluk</guimenuitem> for at afslutte din MATE-session og slukke for din computer, eller genstarte den.</para></listitem>
     </itemizedlist>
     
     <para>For mere om at logge ud og lukke ned, se <xref linkend="shutdown"/>.</para> 

  </section>

  <section xml:id="menu-editor"><info><title>Tilpasse panelets menulinje</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goseditmainmenu-54"/>
    <indexterm><primary>menuer</primary> <secondary>tilpasning</secondary></indexterm>

    <para>Du kan ændre indholdet for de følgende menuer:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Menuen <guimenu>Programmer</guimenu></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Indstillinger</guisubmenu></menuchoice>-undermenu</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><menuchoice><guimenu>System</guimenu><guisubmenu>Administration</guisubmenu></menuchoice> undermenu</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <para>For at redigere elementer i disse menuer, højreklik på panelmenulinjen, og vælg <guimenuitem>Rediger menuer</guimenuitem>. Vinduet <guilabel>Menulayout</guilabel> åbner.</para>
    <para>Vindueslisten <guilabel>Menulayout</guilabel> viser menuerne i det venstre panel. Klik på udvidelsespilene for at vise eller skjule undermenuer. Vælg en menu i det venstre panel for at se dets elementer vist i det højre panel.</para>
    <para>For at fjerne et element fra en menu, fravælg den i listen. Elementet kan tilføjes igen ved at vælge det igen.</para>

  </section>
</chapter>
