<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<appendix xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="feedback" xml:lang="da">
    <info><title>Tilbagemelding</title></info>
    
    <para>Dette afsnit indeholder information om rapportering af fejl i MATE, om at lave forslag og kommentarer om MATE-programmer eller dokumentation, og måder hvorpå du kan hjælpe MATE.</para>

    <section xml:id="feedback-bugs"><info><title>Fejlrapportering</title></info>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from mate-desktop/desktop-docs/mate-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->
      <para>Hvis du har fundet en fejl i MATE-programmet, så fortæl os om det! Udviklerne læser alle fejlrapporterne og forsøger at rette disse fejl. Prøv at være så specifik som muligt, når du beskriver omstændighederne hvorunder fejlen opstod (hvilke kommandoer brugte du? hvilke knapper trykkede du på?). Hvis der blev vist fejlbeskeder, så inkluder også disse.</para> 
      <para>Den nemmeste måde at rapportere fejl er ved at bruge <application>Big Buddy</application>, MATE's indbyggede fejlrapporteringsværktøj. Værktøjet vil starte i tilfælde af at et program bryder ned. Detaljerne som MATE-udviklerne skal bruge indsamles automatisk, men du kan give yderligere hjælp via information om hvad du gjorde da nedbruddet opstod.</para>
      <para>Du kan også indsende fejlrapporter og gennemse listen over kendte fejl ved at forbinde til <link xlink:href="https://github.com/mate-desktop/">MATE-fejlrapporteringsdatabasen</link>. Du skal registrere dig, før du kan indsende fejlrapporter via denne metode.</para>
      
      <para>Bemærk venligst at nogle MATE-programmer udvikles uden for MATE, eller af kommercielle firmaer (disse produkter er stadig frie programmer). For eksempel, <application>blueman</application>, et bluetooth-program, udvikles af <link xlink:href="https://github.com/blueman-project/blueman/">GitHub</link>. Fejlrapporter og kommentarer om disse produkter skal sendes direkte til den respektive organisation eller firma. Hvis du bruger <application>Big Buddy</application>, så vil programmet automatisk sende fejlrapporter til den korrekte database.</para>

    </section>

    <section xml:id="feedback-wishlist"><info><title>Forslag og kommentarer</title></info> 
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from mate-desktop/desktop-docs/mate-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>Hvis du har et forslag eller ønsker at anmode om en ny funktion for et af programmerne, så kan det gøres via fejlrapporteringsdatabasen. Indsend dit forslag som en fejlrapport som beskrevet i <xref linkend="feedback-bugs"/> og på det passende trin vælg <guilabel>Severity: Enhancement</guilabel> (forbedring).</para>
    </section>

    <section xml:id="feedback-docs"><info><title>Dokumentationskommentarer</title></info>
      <!-- NOTE TO TRANSLATORS: This section is material taken from mate-desktop/desktop-docs/mate-feedback/ Look for existing translations there before translating it all over again :) -->      
      <para>Hvis du har fundet noget upræcist eller en trykfejl i et af MATE-dokumenterne, eller har kommentarer eller forslag om dokumentationen, så giv os besked! Den nemmeste måde er at indsende en fejlrapport som forklaret før og vælge <guilabel>Component: docs</guilabel> på passende trin (eller <guilabel>general</guilabel> hvis der er ingen <guilabel>docs</guilabel>-komponent). Hvis din kommentar er om den generelle MATE-dokumentation (såsom <citetitle>MATE-brugervejledningen</citetitle>) frem for en specifik programmanual, så vælg <guilabel>Product: mate-user-docs</guilabel>.</para>
      <para>Alternativt kan du bare sende dine kommentarer via e-post til postlisten <link xlink:href="http://ml.mate-desktop.org/listinfo">MATE-dokumentationsprojektet</link>.</para>
    </section>
    <!-- NOTE TO TRANSLATORS: end of old material -->

    <section xml:id="joinmate"><info><title>Slut dig til MATE-projektet</title></info>
      <para>Vi håber at du nyder at bruge MATE og at du finder arbejdet med MATE produktivt. Der er dog altid plads til forbedringer.</para>
      <para>MATE inviterer dig indenfor i fællesskabet, hvis du har lidt ledig tid. Der er mange forskellige områder. MATE har brug for programmører, men skal også bruge oversættere, forfattere til dokumentationen, testere, kunstnere, tekstforfattere med flere.</para>
      <para>For yderligere information om at hjælpe MATE, så besøg <link xlink:href="http://live.gnome.org/JoinMate">http://live.gnome.org/JoinMate</link>.</para>
      <para>For yderligere information om tilbagemelding til MATE, såsom fejlrapporter, forslag og rettelser til dokumentationen, se <xref linkend="feedback-bugs"/>.</para>
    </section>
  </appendix>
