<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="sessions" xml:lang="da">
    <info><title>Skrivebordssessioner</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-1"/>

  <highlights>
    <para>Dette kapitel tilbyder den information du skal bruge for at logge ind i og lukke ned for MATE, og starte, håndtere og afslutte en skrivebordssession.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="gosgetstarted-69"><info><title>Start af en session</title></info>
    <indexterm><primary>sessioner</primary> <secondary>start</secondary></indexterm>
    <para>En <firstterm>session</firstterm> er tidsperioden du bruger på MATE, mellem log ind og log ud. Under en session bruger du dine programmer, udskriver, surfer og så videre.</para>
    <para>Log ind til MATE begynder din session. Logindskærmen er dit adgangspunkt til MATE-skrivebordet: Det er, hvor du indtaster dit brugernavn og adgangskode og vælger indstillinger såsom sproget du ønsker at MATE skal anvende i din session.</para>
    <tip><para>Normalt afslutter log ud sessionen, men du vælge at gemme tilstanden for din session, og gendanne den næste gang du bruger MATE: se <xref linkend="gosstartsession-2"/>.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <section xml:id="gosstartsession-85"><info><title>Log ind i MATE</title></info>
      <indexterm><primary>sessioner</primary> <secondary>log ind</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>log ind</primary> <secondary>til session</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>start session</primary></indexterm>
      <para>Udfør de følgende trin for at logge ind i en session:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>På logindskærmen, klik på ikonet <guilabel>Session</guilabel>. Vælg MATE-skrivebordet fra listen over tilgængelige skrivebordsmiljøer. De fleste brugere vil ikke skulle udføre dette trin, da MATE normalt allerede er standard som skrivebordsmiljø.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Indtast dit brugernavn i feltet <guilabel>Brugernavn</guilabel> på logindskærmen, tryk så <keycap>Retur</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Indtast din adgangskode i feltet <guilabel>Adgangskode</guilabel> på logindskærmen, tryk så <keycap>Retur</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Når du logger ind med succes, så vil MATE bruge et kort tidsrum til at starte op. Når klar, så vil du se skrivebordet og kan begynde at bruge din computer.</para>
      <para>Den første gang du logger ind starter sessionshåndteringen en ny session. Hvis du har logget ind tidligere og gemt indstilingerne for den tidligere session, da du loggede ud, så kan sessionshåndteringen gendanne din tidligere session.</para>
      <para>Hvis du lukker ned eller genstarter systemet før du logger ind, så klik på ikonet <guilabel>System</guilabel> på logindskærmen. En dialog vises. Vælg indstillingen du ønsker og klik <guibutton>O.k.</guibutton>.</para>
      <para>Din systemdistributør eller leverandør kan have ændret logindskærmen, så den ikke længere har ikonet <guilabel>System</guilabel>. I dette tilfælde kan indstillingen til at lukke computeren ned findes via ikonet <guilabel>Anden</guilabel>, eller ved at klikke på en separat <guibutton>Luk ned</guibutton>-knap.</para>
<!--What about failsafe mate?-->
    </section>

    <section xml:id="gosstartsession-86"><info><title>Brug af et andet sprog</title></info>
      <indexterm><primary>sessioner</primary> <secondary>andet sprog, log ind</secondary></indexterm>
      <indexterm><primary>sprog, log ind i et andet</primary></indexterm>
      <indexterm><primary>log ind</primary> <secondary>i en session med et andet sprog</secondary></indexterm>
      <para>For at logge ind i en session i et andet sprog, udfør de følgende handlinger.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>På logindskærmen, klik på ikonet <guilabel>Sprog</guilabel>. Vælg sproget du ønsker fra listen over tilgængelige sprog.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Indtast dit brugernavn i feltet <guilabel>Brugernavn</guilabel> på logindskærmen, tryk så <keycap>Retur</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Indtast din adgangskode i feltet <guilabel>Adgangskode</guilabel> på logindskærmen, tryk så <keycap>Retur</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para>Når du logger ind i en session i et andet sprog, så ændrer du sproget for brugerfladen men ændrer ikke tastaturlayoutet. For at vælge et andet tastaturlayout, brug panelprogrammet <application>Tastaturindikator</application>.</para>
      </note>
      <tip>
        <para>Din systemdistributør eller leverandør kan have ændret logindskærmen, så den ikke længere har ikonet <guilabel>Sprog</guilabel>. I dette tilfælde kan indstillingen til at ændre sessionens sprog eventuelt findes ved at klikke på ikonet <guilabel>Andet</guilabel>.</para>
      </tip>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="lock-screen"><info><title>Låsning af din skærm</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject><imageobject> <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/> </imageobject> <textobject> <phrase>Lås skærm-ikon.</phrase> </textobject></mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm><primary>sessioner</primary> <secondary>lå af skærm</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>låse skærm</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>Låseknap</primary></indexterm>
    <para>Låsning af din skærm forhindrer adgang til dine programmer og information, så du kan efterlade din computer uden overvågning. Når din skærm er låst, så afvikles pauseskærmen.</para>
    
    <para>For at låse skærmen udføres en af de følgende handlinger:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Vælg <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guimenuitem>Lås skærmen</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Hvis knappen <guibutton>Lås skærm</guibutton> er til stede på et panel, så klik på knappen <guibutton>Lås skærm</guibutton>.</para>
        <note><para>Knappen <guibutton>Lås skærm</guibutton> er ikke til stede på panelerne som standard. For at tilføje den, se <xref linkend="panels-addobject"/>.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>For at låse skærmen op, flyt på din mus eller tryk på en tast, indtast din adgangskode i dialogen låst skærm, tryk så på <keycap>Retur</keycap>.</para>
    <para>Hvis en anden bruger ønsker at bruge computeren, mens den er låst, så kan de flytte på musen eller trykke på en tast og så klikke på <guibutton>Skift bruger</guibutton>. Log ind-skærmen vil blive vist, og de kan logge ind via deres brugerkonto. De vil ikke kunne tilgå nogle af dine programmer eller information. Når de logger ud, vil skærmen være låst igen og du kan tilgå din session ved at låse skærmen op.</para>
  <para>Du kan efterlade en besked til en bruger, der har låst sin skærm. Flyt på musen eller tryk på en tast og klik så på <guibutton>Efterlad besked</guibutton>. Tast din besked i boksen og tryk på <guibutton>Gem</guibutton>. Din besked vil blive vist når brugeren låser deres skærm op.</para>
  </section>

  <section xml:id="gosstartsession-2"><info><title>Indstille programmer til automatisk at starte når du logger ind</title></info>
    <indexterm><primary>præferenceværktøjer</primary> <secondary>Sessioner</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>sessioner</primary> <secondary>opstart</secondary></indexterm>
  <para>Du kan for bestemte programmer vælge at de startes automatisk når du logger ind i en session. For eksempel ønsker du måske at starte en internetbrowser med det samme. Programmer som starter automatisk når du logger ind kaldes for <firstterm>opstartsprogrammer</firstterm>. Opstartsprogrammer gemmes og lukkes automatisk af sessionshåndteringen, når du logger ud, og genstartes når du logger ind.</para>
  <para>Præferenceværktøjet <application>Sessioner</application> gør at du kan definere hvilke programmer, der startes automatisk når du logger ind. Det har to faneblade, fanebladet <guilabel>Opstartsprogrammer</guilabel> og fanebladet <guilabel>Indstillinger</guilabel>.</para>

    <section xml:id="gosstartsession-21"><info><title>Faneblad for opstartsprogrammer</title></info>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor xml:id="gosstartsession-6"/>
        <anchor xml:id="gosstartsession-10"/>
      <para>Du kan bruge fanebladet Opstartsprogrammer til at tilføje, ændre og fjerne opstartsprogrammer.</para>
      <para>En liste med opstartsprogrammer vises på dette faneblad. Listen viser en kort beskrivelse af hvert program, sammen med en afkrydsningsboks, som angiver om opstartsprogrammet er aktiveret eller ej. Programmer som ikke er aktiveret vil ikke blive startet automatisk, når du logger ind.</para>

      <section xml:id="gosstartsession-211"><info><title>Aktivere/deaktivere opstartsprogrammer</title></info>
       <para>For at aktivere et program til automatisk opstart så afkryds afkrydsningsboksen svarende til det program.</para>
       <para>For at deaktivere et program fra automatisk opstart, så fjern kryds fra afkrydsningsboksen.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-212"><info><title>Tilføje et nyt opstartsprogram</title></info>
       <para>For at tilføje et nyt opstartsprogram, udfør de følgende trin:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>Klik <guibutton>Tilføj</guibutton>. Dette vil åbne dialogboksen <application>Tilføj opstartsprogram</application>.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Brug tekstboksen <guilabel>Navn</guilabel> til at angive et navn for det nye opstartsprogram.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Brug tekstboksen <guilabel>Kommando</guilabel> til at angive kommandoen, som vil starte programmet. For eksempel vil kommandoen <userinput>pluma</userinput> starte <application>Tekstredigeringsprogrammet Pluma</application>. Hvis du ikke kender den præcise kommando, så klik på <guibutton>Gennemse</guibutton> for at vælge stien for kommandoen.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Indtast en beskrivelse af programmet i tekstboksen <guilabel>Kommentarer</guilabel>. Du vil se dette som beskrivelsen af programmet i listen over opstartsprogrammer.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Klik <guibutton>Tilføj</guibutton>. Programmet vil blive tilføjet til listen over opstartsprogrammer, når dets afkrydsningsboks er i afkrydset (aktiveret) tilstand.</para>
        </step>
       </procedure>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-213"><info><title>Fjern et program fra opstart</title></info>
       <para>For at fjerne et program fra opstart, vælg det fra listen med programmer til opstart og klik på <guibutton>Fjern</guibutton>.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-214"><info><title>Redigere et opstartsprogram</title></info>
       <para>For at redigere et opstartsprogram, vælg det fra listen over opstartsprogrammer og klik <guibutton>Rediger</guibutton>. En dialog vil blive vist som gør det muligt at redigere egenskaberne for programmet. Se <xref linkend="gosstartsession-212"/> for yderligere information om tilgængelige indstillinger i denne dialog.</para>
      </section>
    </section>
    
    <section xml:id="gosstartsession-22"><info><title>Faneblad med sessionsindstillinger</title></info>
      <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
      <anchor xml:id="gosstartsession-9"/>
      <anchor xml:id="gosgetstarted-74"/>
      <para>Sessionshåndteringen kan huske hvilke programmer du har kørende når du logger ud og kan automatisk starte dem, når du logger ind igen. Hvis du ønsker dette hver gang du logger ud, så se <guilabel>Husk automatisk kørender programmer når du logger ud</guilabel>. Hvis du kun ønsker dette lige nu så klik <guibutton>Husk aktuel kørende programmer</guibutton> før du logger ud.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="shutdown"><info><title>Afslutte en session</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm><primary>sessioner</primary> <secondary>afslutte</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>sessioner</primary> <secondary>logge ud</secondary></indexterm>
    <indexterm><primary>logge ud</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>afslut</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>luk ned</primary></indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>Når du er færdig med at bruge din computer, så kan du gøre et af følgende:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Log ud, efterlad computeren klar til en anden bruger. For at logge ud af MATE vælges <menuchoice><guimenu>System</guimenu> <guimenuitem>Log ud <replaceable>brugernavn</replaceable></guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Luk din computer ned og sluk for strømmen. For at slukke, vælg <menuchoice><guimenu>System</guimenu><guimenuitem>Sluk</guimenuitem></menuchoice> og klik <guibutton>Sluk</guibutton> på dialogen som kommer frem.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Afhængig af din computers konfiguration, så kan du også placere din computer i <firstterm>Dvale</firstterm>. Under dvale bruges mindre strøm, men alle åbne programmer og dokumenter bevares og vil stadig være åbne, når du forlader dvale. Du kan forlade dvale ved at flytte din mus eller trykke på en tast.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Nogle leverandører og distributører tillader, at du placerer din computer i dvale på to måder, ofte kaldt dvale og <firstterm>hvile</firstterm>. Begge vil bevare dine åbne filer og programmer, men den ene vil slukke for strømmen til din computere, mens den anden lader computeren køre i en tilstand, der bruger mindre strøm.</para>
    </note>
       
    <para>Når du afslutter en session, vil programmer med arbejde, der ikke er gemt, advare dig. Du kan vælge at gemme dit arbejde eller afbryde kommandoen for at logge ud eller slukke.</para>

    <para xml:lang="en">Before you end a session, you might want to save your current
settings so that you can restore the session later. In the <xref linkend="prefs-sessions"/> tool, you can select an option to automatically
save your current settings.</para>
  </section>
</chapter>
