<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="caja" xml:lang="bg">
    <info><title>Работа с файлове</title></info>
  
  <!-- ID tag preserved for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="goscaja-1"/>

  <!-- Desktop Overview / File Manager -->
  <anchor xml:id="gosoverview-56"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Open Files -->
  <anchor xml:id="gosoverview-58"/>

  <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
  <!-- Desktop Overview / File Manager / To Move Files -->
  <anchor xml:id="gosoverview-57"/>

  <!-- MOVE THESE ANCHORS -->
  <!-- Desktop Overview / Desktop -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-11"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Open Desktop Objects -->
  <anchor xml:id="gosoverview-29"/>
  <!-- Desktop Overview / Desktop / To Add Objects-->
  <anchor xml:id="gosoverview-19"/>
  <!-- Using the Start Here Location -->
  <anchor xml:id="goscaja-445"/>
  <!-- To Choose a View in Which to Display a File or Folder - (image/text view) -->
  <anchor xml:id="goscaja-100"/>
  <!-- To Modify the Behavior of a View -->
  <anchor xml:id="goscaja-111"/>
  <!-- To Resize an Icon in Icon View - (This can only be done on desktop now) -->
  <anchor xml:id="goscaja-103"/>
  <!-- To Execute Other Actions When Displaying a File -->
  <anchor xml:id="goscaja-73"/>

  <highlights>
    <para>Този раздел описва как да използвате файловия браузър <application>Caja</application>.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="goscaja-21"><info><title>Въведение</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>

    <section xml:id="goscaja-22"><info><title>Функционалност на файлов браузър</title></info>
    <para>Файловия браузър <application>Caja</application> предлага лесен и интегриран начин за организиране на вашите файлове и програми. Можете да използвате файлов браузър, за да направите следното:</para>
    <itemizedlist>
       <listitem><para>Да създаване на папки и документи</para></listitem>
       <listitem><para>Да прегледате вашите файлове и папка</para></listitem>
       <listitem><para>Да търсите и организирате вашите файлове</para></listitem>
       <listitem><para>Да изпълнявате скриптове и да стартирате програми</para></listitem>
       <listitem><para>Да персонализирате външния вид на файлове и папки</para></listitem>
       <listitem><para>Да отвряте специални местоположения на вашия компютър</para></listitem>
       <listitem><para>Да записвате данни на CD или DVD</para></listitem>
       <listitem><para>Да инсталирате и премахвате шрифтове</para></listitem>
     </itemizedlist>
    <para>Файловия браузър ви позволява да организирате вашите файлове в папки. Папките могат да съдържат файлове и други папки. Използването на папки може да ви помогне да намирате вашите файлове по-лесно.</para>
    <para><application>Caja</application> също управлява работния плот. Работния плот стои зад всички видими елементи на вашия екран. Работния плот е активен компонент за начина, по който използвате вашия компютър.</para>
    <para xml:lang="en">Every user has a Home Folder. The Home Folder contains all user's files. The desktop is another folder. The desktop contains special icons allowing easy access to the users Home Folder, Trash, and also removable media such as floppy disks, CDs and USB flash drives.</para>
    <para xml:lang="en"><application>Caja</application> is always running while you are using MATE. To open a new <application>Caja</application> window, double-click on an appropriate icon on the desktop such as <guimenuitem>Home</guimenuitem> or <guimenuitem>Computer</guimenuitem>, or choose an item from <xref linkend="places-menu"/> on the top panel.</para>
    <para>В MATE много неща са файлове, като текстови документи, електронни таблици, снимки, филми и музика.</para>
  </section>

  <section xml:id="caja-presentation"><info><title>Представяне на файлов браузър</title></info>
    
    <para xml:lang="en"><application>Caja</application> provides two modes in which you can interact with your filesystem: spatial and browser mode. You may decide which method you prefer and set  <application>Caja</application> to always use this by selecting (or deselecting) <guilabel>Always open in browser windows</guilabel> in the <guilabel>Behavior</guilabel> tab of the <xref linkend="caja-preferences"/>.</para>
    <para xml:lang="en">Browser mode is the default in MATE, but your distributor, vendor, or system administrator may have configured <application>Caja</application> to use spatial mode by default.</para>
    <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-always-use-browser"><info><title xml:lang="en">Dconf-Editor showing the value of always-use-browser key for gsettings org.mate.caja.preferences schema</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_always_use_browser.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Dconf-Editor showing the value of always-use-browser key for gsettings org.mate.caja.preferences schema.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
    <para>Следното обяснява разликата между двата режима:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><!-- BROWSER -->
          <term>Браузърен режим: преглед на вашите файлове и папки</term>
          <listitem>
            <para>Прозореца на файлов браузър представя браузър, който може да покаже всяко местоположение. Отварянето на папка обновява текущия прозорец на файлов браузър, за да покаже съдържанието на новата папка.</para>
            <para>Както съдържанието на папката, така прозореца на браузъра показва лента с инструменти с общи действия и местоположения, лента с местоположението, която показва текущото местоположение в йерархични папки и странична лента, която държи различни видове информация.</para>
             <para>В браузърен режим, обикновено имате по-малко отворени едновременно прозорци на файлов браузър. За повече информация относно използване на браузърен режим, вижте <xref linkend="caja-browser-mode"/>.</para>
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-browser-mode"><info><title xml:lang="en"><application>Caja</application> in browser mode</title></info>
            <screenshot>
              <mediaobject xml:lang="en">
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/caja_browser_mode.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Caja in browser mode.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
          </listitem>        
        </varlistentry><!-- SPATIAL -->
        <varlistentry>
          <term>Пространствен режим: навигиране из вашите файлове и папки като обекти</term>
          <listitem>
            <para>Прозорецът на файлов браузър представя определена папка. Отварянето на папка отваря нов прозорец за папката. всеки път, когато отворите определена папка, ще намерите нейния прозорец на същото място на екрана и със същата големина, както е бил предишния път, когато сте го разглеждали (това е причината да се казва 'пространствен' режим).</para>
            <para>Обикновено пространствения режим може да доведе до отварянето на много прозорци на файлов браузър на екрана. От друга страна, някои потребители намират това за представяне на файлове и папки, както ако бяха истински физически обекти с определено местоположение. За повече информация относно използването на пространствен режим, вижте <xref linkend="caja-spatial-mode"/></para>
        
            <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-spatial-mode"><info><title xml:lang="en">Three Folders Opened in Spatial Mode</title></info>
              <screenshot>
                <mediaobject xml:lang="en">
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="figures/caja_spatial_mode.png" format="PNG"/>
                  </imageobject>
                  <textobject>
                    <phrase>Three Folders Opened in Spatial Mode.</phrase>
                  </textobject>
                </mediaobject>
              </screenshot>
            </figure>
            <note>
              <para>Забележете как, когато са в пространствен режим, <application>Caja</application> показва отворена папка с различна икона.</para>
            </note>
          </listitem>             
        </varlistentry>
     </variablelist>   
  </section>
  </section>

  <!-- ====================================================== Spatial mode -->  
  <section xml:id="caja-spatial-mode"><info><title>Пространствен режим</title></info>
    <anchor xml:id="goscaja-24"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>navigating</secondary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">The following section describes how to browse your system using the <application>Caja</application> file manager when configured in spatial mode. In spatial mode, each <application>Caja</application> window corresponds to a single folder. When you open a folder its window appears at the same place on the screen as the last time you looked at it. This is the default behavior in <application>Caja</application>.</para>
    <para>За сравнение между режимите браузърен и пространствен, вижте <xref linkend="caja-presentation"/>.</para>

    <section xml:id="goscaja-510"><info><title>Пространствени прозорци</title></info>
      <para>Отваря се нов пространствен прозорец всеки път, когато отваряте папка. За да отворите папка, направете следното:</para>
      <anchor xml:id="goscaja-25"/><!-- removed id: Displaying Folder Contents -->
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Щракнете двукратно върху икона на папка на работния плот или в съществуващ прозорец</para></listitem>
        <listitem><para>Изберете папката и натиснете <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo>.</para></listitem>
        <listitem><para>Изберете папката и натиснете <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>стрелка надолу</keycap></keycombo></para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">Choose an item from the <xref linkend="places-menu"/> on the top panel. Your Home Folder and folders you have bookmarked are listed here. For more on bookmarks, see <xref linkend="caja-bookmarks"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>За да затворите текущата папка докато отваряте нова, задръжте <keycap>Shift</keycap>, когато щраквате двукратно или натиснете <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>стрелка надолу</keycap></keycombo>.</para>

      <para><xref linkend="goscaja-FIG-504"/> показва прозорец в пространствен режим, който показва съдържанието на папката 'Този компютър'.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-504"><info><title xml:lang="en">Contents of a folder in a spatial mode.<indexterm xml:lang="en"><primary>file
manager</primary><secondary>icon view</secondary><tertiary>illustration</tertiary></indexterm></title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_spatial_view.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>Displaying a folder in spatial mode.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
    <para>В пространствен режим, всеки отворен прозорец на <application>Caja</application> показва само едно местоположение. Избирането на второ местоположение ще отвори втори прозорец на <application>Caja</application>. Понеже всяко местоположение помни предишната позиция на екрана, на която е била отворена, позволява ви лесно да разпознаете папките, когато са отворени много наведнъж.</para>
    <para>Някои хора смятат пространствен режим за по-добър, по-точно за преместване на файлове и папки на друго място, други намират броят на отворени прозорци за дразнещ. <xref linkend="goscaja-FIG-naut-spatial-many-open"/> показва пример на пространствен преглед на много отворени местоположения.</para>
        <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-spatial-many-open"><info><title xml:lang="en">Three Folders Opened in Spatial Mode</title></info>
          <screenshot>
            <mediaobject xml:lang="en">
              <imageobject>
                <imagedata fileref="figures/caja_spatial_mode.png" format="PNG"/>
              </imageobject>
              <textobject>
                <phrase>Three Folders Opened in Spatial Mode.</phrase>
              </textobject>
            </mediaobject>
          </screenshot>
        </figure>
<note>
<para xml:lang="en">Because spatial mode will fill your screen with <application>Caja</application> windows, it is important to be able to reposition them effectively. By holding the <keycap>Alt</keycap> key and clicking anywhere within the bounds of a <application>Caja</application> window you may reposition it simply, instead of requiring that you reposition it by dragging its title bar.</para>
</note>
  </section>

   <section xml:id="caja-spatial-components"><info><title>Компоненти на пространствен прозорец</title></info>
      <para><xref linkend="goscaja-TBL-85"/> описва компонентите на прозорците.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-85"><info><title>Компоненти на пространствен прозорец</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Компонент</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Лента с менюта</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Съдържа менюта, които използвате, за да извършвате задачи във файлов браузър.</para>
		<para>Също можете да отворите изскачащо меню от прозорците на файлов браузър. За да отворите това изскачащо меню, натиснете десния бутон в прозорец на файлов браузър. Елементите в това меню зависят от това къде сте щракнали. Примерно, ако натиснете десния бутон върху файл или папка, можете да избирате елементи свързани с файл или папка. Когато натиснете десния бутон върху фона на полето за изглед, можете да избирате от елементи свързани с показването на елементи в панела за преглед.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor xml:id="goscaja-components-view"/>
                <para>Панел за преглед</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Показва съдържанието на следните елементи:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Папки</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>FTP сайтове</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Споделяния на Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>WebDAV сървъри</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Местоположения, които съответстват на специални URI</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Лента за състоянието</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Показва информация за състоянието.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Избиране на родителска папка</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Този падащ списък показва йерархия на папката. Изберете папка от списъка, за да я отворите.</para>
                <tip><para>Задръжте <keycap>Shift</keycap>, докато избирате от списъка, за да затворите текущата папка, когато се отвори новата.</para></tip>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-4"><info><title>Показване на вашата Домашна папка в пространствен прозорец</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home location</secondary>
        <see>Home location</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Home location</primary>
        <secondary>displaying</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да видите вашата Домашна папка, извършете едно от следните действия:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Щракнете двукратно върху обекта <guilabel>Домашна папка</guilabel> на вашия работен плот.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>От лентата с менюта на прозорец, изберете <menuchoice><guimenu>Места</guimenu><guimenuitem>Домашна папка</guimenuitem></menuchoice>.</para> 
        </listitem>
        <listitem><para>От лентата с менюта на панела отгоре, изберете <menuchoice><guimenu>Места</guimenu><guimenuitem>Домашна папка</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Пространствения прозорец показва съдържанието на вашата Домашна папка.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-511"><info><title>Показване на Родителска папка</title></info>
      <para>Родителска папка е папката, която съдържа текущата папка. За да видите съдържанието на текущата родителска папка, направете следното:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Отваряне на родителската папка</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натиснете <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>стрелка нагоре</keycap></keycombo>.</para>
        </listitem>
        <listitem><para>Изберете от родителската папка от долния ляв ъгъл на прозореца.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      <para>За да затворите текущата папка, докато се отваря родителската, задръжте <keycap>Shift</keycap>, докато избирате от избиране на родителско папка или натиснете <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>стрелка нагоре</keycap></keycombo>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-512"><info><title>Затваряне на папки</title></info>
      <para>За да затворите папки може просто да натиснете бутона за затваряне на прозореца, обаче това може да не е най-ефективния начин да затворите много прозорци. Ако искате да разгледате само текущата папка, а не папки отворени за достигане на текущата папка, изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Затваряне на родителските папки</guimenuitem></menuchoice>. Ако искате да затворите всички папки на екрана, изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Затваряне на всички папки</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-501"><info><title>Разгледане на папка в браузърен прозорец</title></info>
      <para>Ако искате да рагзледате една папка в браузърен режим, но да продължите за работите в пространствен режим, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете папка докато сте в пространствен режим.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Преглед на папка</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-open-location"><info><title>Отваряне на местоположение</title></info>
      <para>Можете да отворите папка или друго местоположение в пространствен режим, като напишете името му.</para>
      <para xml:lang="en">Choose <menuchoice>
	<shortcut>
		<keycombo><keysym>L</keysym></keycombo>
	</shortcut>
	<guimenu>File</guimenu>
	<guimenuitem>Open Location</guimenuitem>
</menuchoice>, and type the path or URI of the location you wish to open.
</para>
    </section>
  </section>

  <!-- ====================================================== Browser mode -->
  <section xml:id="caja-browser-mode"><info><title>Браузърен режим</title></info>
    <!-- Viewing Files in a File Browser Window -->
    <anchor xml:id="goscaja-210"/>   
    <anchor xml:id="goscaja-447"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>windows</secondary>
    </indexterm>
    <para>Следния раздел описва как да прегледате вашата система с помощта на файловия браузър <application>Caja</application>, когато е конфигуриран в браузърен режим. В браузърен режим, отварянето на папка обновява текущия прозорец, за да покаже съдържанието на новата папка.</para>
    <para>За сравнение между режимите браузърен и пространствен, вижте <xref linkend="caja-presentation"/>.</para>

    <section xml:id="goscaja-492"><info><title>Прозорец на файлов браузър</title></info>
      <para xml:lang="en">You can access the file browser in the following ways:
      <itemizedlist>
        <listitem><para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>Applications</guimenu><guimenuitem>System Tools</guimenuitem><guimenuitem>File Browser</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">While in spatial mode you may open a folder in browser mode by right clicking on that folder and choosing <guimenuitem>Browse Folder</guimenuitem>. A new file browser window will then open and display the contents of the selected folder.</para></listitem>
        <listitem><para xml:lang="en">If <application>Caja</application> is set to always open browser windows, double clicking any folder will open a browser window, see <xref linkend="goscaja-56"/>.</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-home-browser-mode"><info><title>Съдържание на папка в прозорец на файлов браузър</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_browser_mode.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase> A folder in a file browser window.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      <note>
        <para>В някои дистрибуции на работна среда MATE, лентата с инструменти на <guibutton>Домашна папка</guibutton> може да има други местоположения, примерно <guibutton>Документи</guibutton>.</para>
      </note>

      <section xml:id="goscaja-493"><info><title>Компоненти на прозорец на файлов браузър</title></info>
        <para><xref linkend="goscaja-TBL-83"/> описва компонентите в прозорец на файлов браузър.</para>
        <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-83"><info><title>Компоненти на прозорец на файлов браузър</title></info>
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="29.39*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="70.61*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Компонент</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Описание</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Лента с менюта</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Съдържа менюта, които използвате, за да извършвате задачи във файлов браузър.</para>
		              <para>Също можете да отворите изскачащо меню от прозорците на файлов браузър. За да отворите това изскачащо меню, натиснете десния бутон в прозорец на файлов браузър. Елементите в това меню зависят от това къде сте щракнали. Примерно, ако натиснете десния бутон върху файл или папка, можете да избирате елементи свързани с файл или папка. Когато натиснете десния бутон върху фона на полето за изглед, можете да избирате от елементи свързани с показването на елементи в панела за преглед.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para>Лента с инструменти</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Съдържа бутони, които използвате, за да извършвате задачи във файлов браузър.</para>
<itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Назад</guibutton> Връща ви в предишното посетено местоположение. Падащия списък също съдържа списък на последно посетените местоположения, за да ви позволи да се върнете към тях по-бързо.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para xml:lang="en"><guimenu>Forward</guimenu> Performs the opposite function to the <guibutton>Back</guibutton> toolbar item. If you have previously navigated back in time, then this button returns you to the present.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Нагоре</guibutton> Премества едно ниво нагоре към родителската папка на текущата папка.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Презареждане</guibutton> Обновява съдържанието на текущата папка.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Домашна папка</guibutton> Отваря вашата домашна папка.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Този компютър</guibutton> Отваря папката 'Този' компютър'.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para><guibutton>Търсене</guibutton> Отваря лентата за търсене.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para>Лента за местоположение</para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Лентата за местоположение е много мощен инструмент за навигиране във вашия компютър. Може да се покаже по три различни начини в зависимост от вашия избор. За повече информация относно използването на лента за местоположение, вижте <xref linkend="caja-location-bar"/>. Във всички три конфигурации, лентата за местоположение винаги съдържа следните елементи.</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Бутони за <guimenu>мащабиране</guimenu>: Позволява ви да промените големината на елементите в панела за преглед.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>Падащ списък <guilabel>Преглед като</guilabel>: Позволява ви да изберете как да се показват елементите в изгледа за преглед.</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
              		<anchor xml:id="goscaja-540"/>
                  <para>Страничен панел</para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Извършва следните функции:</para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Показва информация за текущия файл или папка.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Позволява ви да се навигирате през вашите файлове.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
                <para>За да покажете страничния панел, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Страничен панел</guimenuitem></menuchoice>. Страничния панел съдържа падащ списък, който ви позволява да изберете какво да се показва в страничния панел. Можете да изберете от следните опции:</para>                
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Places</guilabel>
          </para>
          <para>Показва местата със специален интерес.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Information</guilabel>
          </para>
          <para>Показва иконата и информация за текущата папка. Могат да се покажат бутони в страничния панел. Тези бутони ви позволяват да извършвате действия в текущата папка, различни от действията по подразбиране.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Tree</guilabel>
          </para>
          <para>Показва йерархична представа на вашата файлова система. Можете да използвате <guilabel>Дървовиден изглед</guilabel>, за да се навигирате през вашите файлове.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>History</guilabel>
          </para>
          <para>Съдържа списък с история на файлове, папки, FTP сайтове и URI, които сте посетили наскоро.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Notes</guilabel>
          </para>
          <para>Позволява ви добавите забележки към вашите файлове и папки.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">
            <guilabel>Emblems</guilabel>
          </para>
          <para>Съдържа емблеми, които можете да добавите към файл или папка.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>За да затворите страничния панел, натиснете бутона <guibutton>X</guibutton> в горния десен ъгъл на страничния панел.</para>
                </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
		<anchor xml:id="goscaja-53"/>
                <para>Панел за преглед</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Показва съдържанието на следните елементи:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Папки</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>FTP сайтове</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Споделяния на Windows</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>WebDAV сървъри</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Местоположения, които съответстват на специални URI</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Лента за състоянието</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Показва информация за състоянието.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-18"><info><title>Показване и скриване на компоненти на прозорец на файлов браузър.</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>window components, showing
and hiding</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да се покажат или скрият компоненти на файлов браузър е описано в <xref linkend="goscaja-TBL-83"/> изберете някой от следните елементи от менюто:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>За да скриете страничния панел, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Страничен панел</guimenuitem></menuchoice>. За да се покаже отново страничния панел, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Страничен панел</guimenuitem></menuchoice>. Алтернативно можете да натиснете клавиша <keycap>F9</keycap>, за превключване на видимостта на страничния панел.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Да са скриете лентата с инструменти, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Главна лента с инструменти</guimenuitem></menuchoice>. За да се покаже лентата с инструменти отново, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Главна лента с инструменти</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>За да скриете лентата за местоположение, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Адресна лента</guimenuitem></menuchoice>. За да се покаже отново лентата за местоположение, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Адресна лента</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>За да скриете лентата за състояние, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Лента за състоянието</guimenuitem></menuchoice>. За да се покаже отново лентата за състояние, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Лента за състоянието</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-location-bar"><info><title>Използване на лента за местоположение</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>window components, showing
and hiding</secondary>
      </indexterm>
      <para>Лентата за местоположение на файлов браузър може да показва или поле с местоположение, лента с бутони или поле за търсене. Всяко е полезно в различни ситуации.</para>


    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Button bar</guilabel></para>
        <para>По подразбиране е показана лентата с бутони. Показва поредица от бутони, които представят йерархията на текущото местоположение, с бутон за всяка папка. Натиснете бутон, за да прескачате между папките в йерархията. Можете да се върнете в първоначалната папка, която е последна в редицата.</para>
        <para>Също можете да издърпате бутони, примерно на друго местоположение, за да копирате папка.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-903"><info><title xml:lang="en">The button bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_button_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The button bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>    
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Text Location Bar</guilabel></para>
        <para>Текстовата лента за местоположение показва текущото местоположение в път с текст, примерно: '/home/потребител/Документи'. Полето за местоположение е полезно за прескачане в позната папка.</para>
        <para>За да отидете в ново местоположение, напишете новия път или редактирайте текущия, после натиснете клавиша <keycap>Enter</keycap>. Полето с път се допълва автоматично, ако има само една възможност. За да приемете предложеното довършване, натиснете клавиша <keycap>Tab</keycap>.</para>
      <para>За да използвате постоянно текстово поле за местоположение, натиснете бутона за превключване от лявата страна на лентата за местоположение.</para>
      <para>За да превкбючите бързо в тестова лента за местоположение, натиснете <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>, изберете <menuchoice><guimenu>Отиване</guimenu><guimenuitem>Адрес</guimenuitem></menuchoice> или натиснете <keycap>Наклонена черта надясно (/)</keycap>, за да пишете пътя от коренната папка. Лентата за местоположение показва бутоните за местоположение отново след като натиснете клавиша <keycap>Enter</keycap> или го откажете с клавиша <keycap>Escape</keycap>.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-902"><info><title xml:lang="en">The location bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_go_to_location.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The location bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guilabel>Search bar</guilabel></para>
        <para>Като натиснете <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> или изберете бутона <guibutton>Търсене</guibutton>, ще се появи лентата за търсене. За повече информация относно търсене, вижте <xref linkend="caja-searching"/>. Лентата за търсене е отлична за намиране на файлове и папки, когато не сте сигурни за точното местоположение.</para>
      <figure xml:id="goscaja-FIG-904"><info><title xml:lang="en">The search bar</title></info>
        <screenshot>
          <mediaobject xml:lang="en">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/caja_search_bar.png" format="PNG"/>
            </imageobject>
            <textobject>
              <phrase>The search bar.</phrase>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </figure>
      </listitem>
</itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-499"><info><title>Разглеждане на вашата Домашна папка</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home folder</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Home location</secondary>
        <see>Home location</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Home location</primary>
        <secondary>displaying</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да отворите бързо вашата Домашна папка, извършете едно от следните действия от прозорец на файлов браузър:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Отиване</guimenu><guimenuitem>Домашна папка</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щракнете бутона <guibutton>Домашна папка</guibutton> в лентата с инструменти.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щракнете бутона <guibutton>Домашна папка</guibutton> под 'Места' в страничния панел.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Прозорецът на файлов браузър показва съдържанието на вашата Домашна папка.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-500"><info><title>Разглеждане на папка</title></info>
      <para>Съдържанието на папка може да се покаже в изглед като списък или икони като изберете подходящия елемент в лентата за местоположение от менюто <guilabel>Изглед като</guilabel>. За повече информация относно изгледите списък и икони, вижте <xref linkend="goscaja-7"/></para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Щракнете двукратно върху папката в панела за изглед.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Използвайте <guilabel>Дървовидния изглед</guilabel> в страничния панел. За повече информация, вижте <xref linkend="goscaja-27"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щракнете бутоните <guilabel>Местоположение</guilabel> в лентата за местоположение.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натиснете <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo>, за да се покаже текстовото поле за <guilabel>Местоположение</guilabel>, напишете пътя на папката, която искате да прегледате, после натиснете клавиша <keycap>Enter</keycap>. Полето <guilabel>Местоположение</guilabel> включва функция за автоматично довършване. Докато пишете пътя, файлов браузър чете вашата файлова система. Когато напишете достатъчно знаци за уникално идентифициране на папка, файловия браузър довършва името на папка в полето за <guilabel>Местоположение</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Използвайте бутоните <guibutton>Назад</guibutton> и <guibutton>Напред</guibutton> в лентата с инструменти, за да се придвижвате из вашата история.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>За да смените на папката, която е едно ниво по-нагоре от текущата папка, натиснете <menuchoice><guimenu>Отиване</guimenu><guimenuitem>Отваряне на предходната</guimenuitem></menuchoice>. Алтернативно, щракнете бутона <guibutton>Нагоре</guibutton> в лентата с инструменти.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-26"><info><title>Показване на Родителска папка</title></info>
      <para>Родителската папка на текущата папка, която прегледате е тази, която съществува, в йерархично представяне, едно ниво над текущото. За да разгледате съдържанието на родителска папка, извършете една от следните стъпки:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Натиснете бутона <guibutton>Нагоре</guibutton> в лентата с инструменти.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Отиване</guimenu><guimenuitem>Отваряне на родителската папка</guimenuitem></menuchoice> от лентата с менюта.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натиснете клавиша <keycap>Backspace</keycap>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-27"><info><title>Използване на дървовиден изглед от страничен панел</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Tree, using </secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Tree, using</primary>
      </indexterm>
      <para><guilabel>Дървовидния изглед</guilabel> е една от най-полезните функции на страничния панел. Показва йерархично представяне на вашата файлова система и предоставя удобен начин за преглед и навгиране във вашата файлова система. За да покажете <guilabel>Дървовиден изглед</guilabel> в страничния панел, изберете <guimenuitem>Дървовиден</guimenuitem> от падащия списък в горната част на страничен панел.</para>
<para>В <guilabel>Дървовиден</guilabel> изглед, отворените папки са представени като завъртени надолу стрелки.</para>
      
      <para><xref linkend="goscaja-TBL-34"/> описва задачите, които можете да извършвате с <guilabel>Дървовиден изглед</guilabel> и как да ги направите.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-34"><info><title>Задачи в Дървовиден изглед</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="50*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Задача</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Действие</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Отваряне на <guilabel>Дървовиден</guilabel> изглед.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Изберете <guilabel>Дървовиден</guilabel> от падащия списък в горната част на страничен панел.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Затваряне на <guilabel>Дървовиден</guilabel> изглед.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Изберете друг елемент от падащия списък в горната част на страничния панел.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Разширяване на папка в <guilabel>Дървовиден</guilabel> изглед.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Щракнете стрелката до папка в <guilabel>Дървовиден</guilabel> изглед.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Свиване на папка в <guilabel> Дървовиден</guilabel> изглед.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Щракнете стрелката до папка в <guilabel>Дървовиден</guilabel> изглед.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Показване на съдържанието на папка в панела за преглед.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете папката в <guilabel>Дървовиден</guilabel> изглед.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Отваряне на файл.</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Изберете файла в <guilabel>Дървовиден</guilabel> изглед.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Можете да зададете вашите предпочитания, така че <guilabel>Дървовиден</guilabel> изглед да не показва файлове. За повече информация, вижте <xref linkend="goscaja-438"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-5"><info><title>Използване на вашата история за навигация</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>navigating history list</secondary>
      </indexterm>
      <para>Прозорецът на браузъра съхранява списък с история на файловете, папките, FTP сайтовете и URI местоположенията, които сте посещавали наскоро. Можете да използвате списъка с история, за да се върнете бързо на тези места. Вашия списък с история съдържа последните десет места, които сте разглеждали.</para>
      <para>За да изчистите вашия списък с история, изберете <menuchoice><guimenu>Отиване</guimenu><guimenuitem>Изчистване на историята</guimenuitem></menuchoice>.</para>

      <section xml:id="goscaja-77"><info><title>Навигация във вашия списък с история с помощта на менюто 'Отиване'</title></info>
        <para>За да видите списък на предишна преглеждани елементи, изберете менюто <guimenu>Отиване</guimenu>. Вашия списък с история се показва в долната част на менюто <guimenu>Отиване</guimenu>. За да отворите елемент от вашия списък с история, просто щракнете върху елемент.</para>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-78"><info><title>Навигация във вашия списък с история с помощта на лентата с инструменти</title></info>
        <para>За да използвате лентата с инструменти за навигация във вашия списък с история, извършете едно от следните действия:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>За да отворите папка или URI във вашия списък с история, натиснете бутона <guibutton>Назад</guibutton> в лентата с инструменти.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>За да отворите папката или URI във вашия списък с история, натиснете върху бутона <guibutton>Напред</guibutton> в лентата с инструменти.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>За да видите списък на предишна разгледани елементи, натиснете стрелката надолу вдясно от бутона <guibutton>Назад</guibutton> в лентата с инструменти. За да отворите елемент от този списък, натиснете върху елемента.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>За да видите списък на елементите, които сте разглеждали след като сте разгледали текущия, натиснете стрелката надолу вдясно от бутона <guibutton>Напред</guibutton> в лентата с инструменти. За да отворите елемент от този списък, натиснете върху елемента.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-80"><info><title>Навигация във вашия списък с история с помощта на История в Страничния панел</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>History</secondary>
        </indexterm>
        <para>За да видите списък с <guilabel>История</guilabel> в страничния панел, изберете <guilabel>История</guilabel> от падащия списък в горната част на страничния панел. Списъкът с <guilabel>История</guilabel> в страничния панел показва списък на вашите предишно разглеждани елементи.</para>
        <para>За да видите елемент от вашия списък с история в панела за преглед, щракнете двукратно върху елемента в списъка с <guilabel>История</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>
  </section>  
  
  <!-- ======================================================== Opening -->
  <section xml:id="caja-open-file"><info><title>Отваряне на файлове</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-28"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>opening files</secondary>
    </indexterm>
    <para>Когато отваряте файл, файлов браузър извършва действието по подразбиране за този тип файл.</para>
    <para>Примерно, отварянето на музикален файл, ще го възпроизведете с програмата по подразбиране за слушане на музика, отварянето на текстов файл ще ви позволи да го прочетете и редактирате в текстообработваща програма, а отварянето на файл с изображение, ще покаже изображението.</para>
    <para>Файловия браузър проверява съдържанието на файла, за да определи какъв тип е файла. Ако първите редове не определят какъв тип е файла, тогава файловия браузър проверява <glossterm>разширението на файла</glossterm>.</para>
    <note><para xml:lang="en">If you open an executable text file, that is, one that Caja considers can be run as a program, then you will be asked what you want to do: run it, or display it in a text editor. You can modify this behavior in <xref linkend="caja-preferences"/>.</para></note>

    <section xml:id="goscaja-29"><info><title>Изпълнение на действието по подразбиране</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing default actions
for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да се изпълни действието по подразбиране за файл, щракнете двукратно върху файла. Примерно, действието по подразбиране за документи с чист текст е преглед на текст. В този случай, можете да щракнете двукратно върху файла, за да видите файла в преглед на текст.</para>
      <para>Можете да нагласите настройките на вашия файлов браузър, така че да щраквате еднократно, за да се изпълнява действието по подразбиране. За повече информация, вижте <xref linkend="goscaja-56"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-30"><info><title>Изпълнение на действия, които не са по подразбиране</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing non-default
actions for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да изпълните действия, други от действията по подразбиране за файл, изберете файла, с който искате да извършите действие. В менюто <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu></menuchoice> ще имате или избори "Отваряне с  или подменю <menuchoice><guimenuitem>Отваряне с</guimenuitem></menuchoice>. Изберете желаната опция от този списък.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-add-actions"><info><title>Добавяне на действия</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-204"/><!-- Assigning Actions to Files -->

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>adding actions</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да добавите действия асоциирани с тип файл, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>В панела за игзлед, изберете файл от типа, към който искате да добавите действие.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Отваряне с друга програма</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
        <para>Или изберете програма в диалоговия прозорец за отваряне или прегледайте за програма, с която искате да отворите този тип файл.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
       <para>Действието, което сте избрали сега е добавено към списъка с действия за този тип файл. Ако не е имало друго асоциирано действие с този тип, новото добавено действие се задава по подразбиране.</para>
       <para>Също можете да добавяте действия в раздела <guilabel>Отваряне с</guilabel> под <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Свойства</guimenuitem></menuchoice>.</para>
   </section>

    <section xml:id="goscaja-75"><info><title>Променяне на действия</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>modifying actions</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да промените действията асоциирани с файл или тип файл, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
         <para>в изгледа за преглед, изберете файл от типа, на който искате да промените действието.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Свойства</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
       <listitem>
          <para>Изберете раздела <guilabel>Отваряне с</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Използвайте бутоните <guibutton>Добавяне</guibutton> или <guibutton>Премахване</guibutton>, за да запълните списъка с действия. Изберете действието по подразбиране с опцията отляво на списъка.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>    
   
  <!-- =========================================== Searching -->    
  </section>

  <section xml:id="caja-searching"><info><title>Търсене за файлове</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>searching files</secondary>
    </indexterm>
    <para>Файловия браузър <application>Caja</application> включва лесен и прост начин за търсене за вашите файлове и папки. За да започнете търсене, натиснете <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> или изберете бутона <guibutton>Търсене</guibutton> в лентата с инструменти. Лентата за търсене трябва да се появи в <xref linkend="goscaja-FIG-925"/></para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-925"><info><title xml:lang="en">The search bar</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_search_bar.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>The search bar.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Въведете знаци, които са в името или съдържанието на файла или папката, която искате да намерите и натиснете клавиша <keycap>Enter</keycap>. Резултатите от вашето търсене трябва да се покажат в панела за преглед, както е илюстрирано в <xref linkend="goscaja-FIG-926"/></para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-926"><info><title xml:lang="en">The result of a search</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_search_results.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>The result of a search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para xml:lang="en">If you are not happy with your search, you can refine it by adding addition conditions. This allows you to restrict the search to a specific file type or location. To add search conditions click the <guibutton>+</guibutton> icon. <xref linkend="goscaja-FIG-927"/> shows a search which has been restricted to the users home directory and to only search for text files.</para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-927"><info><title xml:lang="en">Restricting a search</title></info>
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_refine_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Restricting a search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>

    <section xml:id="caja-saving-searches"><info><title>Запазване на търсения</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>executing default actions for files</secondary>
      </indexterm>
      <para>Търсенията на Caja също могат да се запазят за бъдеща употреба. Веднъж запазени, търсенията могат да се отварят отново по-късно. <xref linkend="goscaja-FIG-935"/> показва потребител със запазени три търсения, разгледайки едно от тях.</para>
                    <figure xml:id="goscaja-FIG-935"><info><title xml:lang="en">Browsing the results of a saved search</title></info>
                    
                      <screenshot>
                        <mediaobject xml:lang="en">
                          <imageobject>
                            <imagedata fileref="figures/caja_restore_saved_search.png" format="PNG"/>
                          </imageobject>
                          <textobject>
                            <phrase>Browsing the results of a saved search.</phrase>
                          </textobject>
                        </mediaobject>
                      </screenshot>
                    </figure>
<para>Записаните търсения се държат точно като нормални папки. Примерно можете да отворите, преместите или изтриете файлове в запазени търсения.</para>
    </section>
  </section>

  <!-- =========================================== Managing -->
  <section xml:id="goscaja-8"><info><title>Организиране на вашите файлове и папки</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>managing files and folders</secondary>
    </indexterm>
    <para>Този раздел описва как да работите с вашите файлове и папки.</para>

  	<section xml:id="caja-directories-file-systems" status="complete"><info><title>Папки и файлови системи</title></info>
				<para xml:lang="en">In Linux and other Unix-like operating systems, the filesystem is organised in a hierarchical, tree-like structure.  The highest level of the filesystem is the <filename>/</filename> or <emphasis>root directory</emphasis>.  These operating systems create a virtual file system, in which a filesystem object, such as a file or a directory, is represented by an inode. Each inode stores information about its parent and children, as well as its own attributes, among others, the owner, the permissions, the last change, access or modification of the filesystem object.
  				</para>
  				<para>Примерно, <filename>/home/jebediah/cheeses.odt</filename> показва правилния път на файла <filename>cheeses.odt</filename>, който съществува в папката <filename>jebediah</filename>, която е под папката <filename>home</filename>, която е под коренната (<filename>/</filename>) директория.</para>
				<para xml:lang="en">Underneath the root (<filename>/</filename>) directory, there is a set of important directories, or symbolic links to directories:
  				</para>
  					<itemizedlist>
  						<listitem>
  							<para><filename>/bin</filename> - важни <emphasis>bin</emphasis>ary (бинарни) програми</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/boot</filename> - файлове, които са необходими за <emphasis>boot (стартиране)</emphasis> на компютъра</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/dev</filename> - файловете на <emphasis>dev</emphasis>ice (устройство)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/etc</filename> - конфигурационни файлове, скриптове за стартиране, <emphasis>etc</emphasis> (други)...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/home</filename> - <emphasis>home</emphasis> (домашни) папки на локални потребители</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lib</filename> - системни <emphasis>lib</emphasis>raries (библиотеки)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/lost+found</filename> - предоставя <emphasis>lost+found</emphasis> (загубен+намзерен) система за файлове, които са под коренната (<filename>/</filename>) директория</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/media</filename> - монтирани (заредени) премахваеми <emphasis>media</emphasis> (носители) като CD, цифрови фотоапарати и т.н...</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/mnt</filename> - <emphasis>m</emphasis>ou<emphasis>nt</emphasis>ed (монтирани) файлови системи</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/opt</filename> - предоставя местоположение за инсталиране на <emphasis>opt</emphasis>ional (незадължителни) програми</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/proc</filename> - специална динамична папка, която поддържа информация за състоянието на системата, включително текущо изпълняващите се <emphasis>proc</emphasis>esses (процеси)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/root</filename> - домашната папка на потребителя <emphasis>root</emphasis>, произнася се 'slash-root'</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sbin</filename> - важни <emphasis>s</emphasis>ystem <emphasis>bin</emphasis>aries (системни бинарни) файлове</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/srv</filename> - предоставя местоположение за данни използвани от <emphasis>s</emphasis>e<emphasis>rv</emphasis>ers (сървъри)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/sys</filename> - съдържа информация за <emphasis>sys</emphasis>tem (системата)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/tmp</filename> - <emphasis>t</emphasis>e<emphasis>mp</emphasis>orary (временни) файлове</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/usr</filename> - програми и файлове, които са най-достъпни за всички <emphasis>us</emphasis>e<emphasis>r</emphasis>s (потребители)</para>
  						</listitem>
  						<listitem>
  							<para><filename>/var</filename> - <emphasis>var</emphasis>iable (променливи) файлове като дневници и бази данни</para>
  						</listitem> 
  					</itemizedlist>
				<note><para xml:lang="en">More detailed information on the UNIX-like filesystem hierarchy is available at Filesystem Hierarchy Standard 3.0 <link xlink:href="http://refspecs.linuxfoundation.org/fhs.shtml">http://refspecs.linuxfoundation.org/fhs.shtml</link>.</para></note>
  	</section>

    <section xml:id="goscaja-7"><info><title>Използване на Изгледи за показване на вашите файлове и папки</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>viewer components</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>views</secondary>
        <tertiary>introduction</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Файловия браузър включва изгледи, които ви позволяват да показвате съдържанието на вашите папки по различни начини, изглед с икони и изглед в списък.</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Изглед с икони</para>
          <para xml:lang="en"><xref linkend="goscaja-FIG-naut-icon-view"/> Shows the items in the folder as icons.
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-icon-view"><info><title xml:lang="en">The Home Folder displayed in an icon view</title></info>
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_spatial_icon_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Your Home Folder displayed in an icon view.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
          </figure></para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изглед като списък</para>
          <para xml:lang="en"><xref linkend="goscaja-FIG-naut-list-view"/> Shows the items in the folder as a list.
          <figure xml:id="goscaja-FIG-naut-list-view"><info><title xml:lang="en">The Home Folder displayed in a list view</title></info>
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_spatial_list_view.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Your Home Folder displayed in a list view.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
          </figure>
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Можете да използвате менюто <guilabel>Изглед</guilabel> или падащия списък <guilabel>Изглед като</guilabel>, за да изберете между изглед с икони и изглед като списък. Можете да зададете как искате да се подреждат елементи в папката и да промените големината на елементите в панела за преглед. Следните раздели описват как да работите с изглед с икони и изглед като списък.</para>

      <section xml:id="goscaja-101"><info><title>За да подредите вашите файлове в изглед с икони</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>icon view</secondary>
          <tertiary>arranging files in</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Когато показвате съдържание на папка в изглед с икони, можете да зададете как да се подредят елементите в папката. За да зададете как да се подредят елементите в изглед с икони, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guisubmenu>Подреждане на обекти</guisubmenu></menuchoice>. Подменюто <guisubmenu>Подреждане на обекти</guisubmenu> съдържа следните раздели:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Отгоре има опция, която ви позволява да подредите вашите файлове ръчно.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Раздела по средата съдържа опции, които ви позволяват автоматично подреждане на файловете.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Раздела отдолу съдържа опции, които ви позволяват да промените как са подредени вашите файлове.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Изберете подходящите опции от подменюто, както е описано в следната таблица:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec6" colwidth="28.75*"/>
            <colspec colname="colspec7" colwidth="71.25*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Опции</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Описание</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Manually</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Изберете тази опция, за да се подредят елементите ръчно. За да подредите елементите ръчно, издърпайте елементи на местоположението, което искате в панела за преглед.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Name</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select this option to sort the
items alphabetically by name. The order of the items is not case-sensitive.
If the file manager is set to display hidden files, the hidden files are shown
last.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Size</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Изберете тази опция, за да се подредят елементите по размер, първо с най-големия файл. когато подреждате елементи по размер, папките се подреждат според броя елементи в тях. Папките не се подреждат по общия размер на елементите в тях.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Type</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Изберете тази опция, за да подредите елементите азбучно според описанието на техния <firstterm>MIME тип</firstterm>. MIME типът идентифицира формата на файл и позволява на програми да четат файла. Примерно, програма за е-поща може да използва MIME типа <literal>image/png</literal>, за да открие, че PNG файл е прикачен към имейл.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Modification Date</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Изберете тази опция за подреждане на елементите по датата, когато са били променени за последно. Най-скоро променяните елементи са първи.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>By Emblems</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Изберете тази опция, за да подредите елементите по емблеми, които са добавени към елементите. Елементите се подреждат азбучно по име на емблема. Елементите, които нямат емблема са последни.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec6" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Compact Layout</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec7" valign="top">
                  <para>Изберете тази опция, за да подредите елементите, така че елементите да са по-близо един до друг.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Reversed Order</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Изберете тази опция, за да се обърне реда на опцията, която сте избрали за подреждане на елементите. Примерно, ако подредите елементите по име, избирането на <guilabel>Обърнат ред</guilabel> ще подреди елементите в обратна азбучна подредба.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-listview-arrange"><info><title>За подреждане на вашите файлове в изглед като списък</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>list view</secondary>
          <tertiary>arranging files in</tertiary>
        </indexterm>
        <para>Когато разреждате съдържанието на папка в изглед като списък, можете да зададете как да се подредят елементите в папката. За да зададете как да се подредят елементите в изглед като списък, натиснете върху заглавие на колона, който указва свойствата, по които искате да подредите елементите. За да обърнете реда на подреждане, натиснете отново върху заглавието на същата колона.</para>
        <para>За да добавите или премахнете колони от изгледа като списък, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guisubmenu>Видими колони</guisubmenu></menuchoice></para>
        <para>Файлов браузър помни как сте подредили елементите във всяка папка. Следващия път, когато разглеждате папката, елементите се подреждат по начина, който сте избрали. С други думи, когато зададете как да се подреждат елементите в папка, вие персонализирате папката да показва елементите по този начин. За да възстановите настройките за подреждане на папката по подразбиране, зададени във вашите настройки, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Възстановяване на преглед с подразбиращи се стойности</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </section>

<section xml:id="goscaja-102"><info><title>За промяна на размера на елементите в изглед</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>zooming in and out</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да промените големината на елементи в изглед. Можете да промените големината , ако изгледа показва файл или папка. Можете да промените размера на елементи в изглед по следните начини:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>За да уголемите вашите файлове в изглед, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Увеличение</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>За да намалите вашите файлове в изглед, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Намаляване</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>За да възстановите изгледа в нормално състояние, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Нормален размер</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Също можете да използвате бутони за мащабиране в лентата за местоположение в прозореца на файлов браузър, за да промените размера на елементите в изгледа. <xref linkend="goscaja-TBL-42"/> описва как да използвате бутоните за мащабиране.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-42"><info><title>Бутони за мащабиране</title></info>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="21.98*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="32.86*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="44.17*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Бутон</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Име на бутона</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_zoom_out_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zoom Out button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Бутон за <guibutton>Намаляване</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Натиснете върху този бутон, за да намалите размера на елементите в изгледа.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_normal_size_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Normal Size button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Бутон <guibutton>Нормален размер</guibutton></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Натиснете върху този бутон, за да върнете елементите в изгледа в нормален размер.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_zoom_in_button.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Zoom In button.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Бутон <guibutton>Увеличение</guibutton></para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Натиснете върху този бутон, за да уголемите елементите в изгледа.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>Файловия браузър помни размера на елементите за всяка папка. Следващия път, когато разглеждате папката, елементите ще се показват в размера, който сте избрали. С други думи, когато променяте размера на елементи в папка, вие персонализирате папката да показва елементите с този размер. За да възстановите размера на елементите по подразбиране, както са зададени във вашите настройки, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Възстановяване на преглед с подразбиращи се стойности</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-select"><info><title>Избиране на файлове и папки</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-202"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>selecting files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">You can select files and folders in several
ways in the file manager. Typically, this is achieved by clicking on the files using the mouse, as explained in <xref linkend="goscaja-TBL-10"/>. In addition, <xref linkend="caja-select-pattern"/> describes how to select a group of files matching a specific pattern.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-10"><info><title>Избиране на елементи във Файлов браузър</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Задача</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Действие</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Избиране на елемент</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Щракнете върху елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Избиране на група от последователни файлове</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>В изглед с икони, дърпайте около файловете, които искате да изберете.</para>
                <para>В игзлед като списък, първо щракнете първия елемент в групата. Натиснете и задръжте <keycap>Shift</keycap>, после щракнете последния елемент в групата.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Избиране на множество файлове</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Натиснете и задържте клавиша <keycap>Ctrl</keycap>. Щракнете върху елементите, които искате да изберете.</para>
                <para>Алтернативно, натиснете и задържте <keycap>Ctrl</keycap>, после дърпайте около файловете, които искате да изберете.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Избиране на всички елементи в папка</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Избиране на всичко</guimenuitem></menuchoice>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>За да се извърши действието по подразбиране на елемент, щракнете двукратно върху елемента. Можете да нагласите настройките на вашия файлов браузър, така че да щраквате еднократно върху файл, за да се изпълни действието по подразбиране. За повече информация, вижте <xref linkend="goscaja-56"/>.</para>

<section xml:id="caja-select-pattern"><info><title>Selecting Files Matching a Specific Pattern</title></info>
<para><application>Caja</application> ви позволява да изберете всички файлове, които съвпадат на схема базирана на тяхното име и незадължителен брой специални знаци. Това може да е полезно, ако например искате да изберете всички файлове, които съдържат фразата "memo" в името си. <xref linkend="goscaja-TBL-select-pattern"/> дава някои примери на възможни схеми и файловете, които биха отговаряли на схемата.</para>
<table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-select-pattern"><info><title>Избиране на елементи във Файлов браузър</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="63.64*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Схема</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Съвпадащи файлове</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>note.*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Тази схема ще отговаря на файлове наречени 'note', с всякакво разширение.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*.ogg</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Този шаблон ще съвпада с всички файлове, които имат разширението .ogg</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>*memo*</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Този шаблон ще съвпада с всички файлове или папки, чието име съдържа думата 'memo'.</para>
              </entry>
            </row>
            </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <para>За да извършите командата 'Избор на схема , изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Избор на обекти по шаблон</guimenuitem></menuchoice> от менюто. След като въведете желания шаблон, оставате с тези файлове и папки, които съвпадат с избрания шаблон. После можете да изберете файловете и папките, каквито сте избрали.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-dragndrop"><info><title>Издърпване и пускане във Файлов браузър</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-201"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>drag-and-drop</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да използвате издърпване и пускане, за да извършите няколко задачи във файлов браузър. Когато дърпате, курсора на мишката предоставя обратна връзка за задачата, която извършвате. <xref linkend="goscaja-TBL-11"/> описва задачите, които можете да извършват с дърпане и пускане. Таблицата също показва курсора на мишката, когато се появява при дърпане и пускане.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-11"><info><title>Издърпване и пускане във Файлов браузър</title></info>
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="36.36*"/>
          <colspec colname="colspec2" colwidth="98.56*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="28.70*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Задача</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2">
                <para>Действие</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Показалец на мишката</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Преместване на елемент</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Издърпайте елемента на новото местоположение.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/move_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Move pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Копиране на елемент</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Грабнете елемент, после натиснете и задръжте клавиша <keycap>Ctrl</keycap>. Издърпайте елемента на новото местоположение, където искате да копирате елемента.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/copy_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Copy pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Създаване на символична връзка към елемент</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Грабнете елемента, после натиснете и задръжте <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap></keycombo>. Издърпайте елемента на новото местоположение, където искате да стои символичната връзка.</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/link_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Symbolic link pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para>Питате какво да правите с елемента, който дърпате</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Грабнете елемента, после натиснете и задръжте <keycap>Alt</keycap>. Също може да използвате средния бутон на мишката, за да извършите същата операция. Издърпайте елемента на местоположението, където искате да го пуснете. Отпуснете бутона на мишката. Ще се появи изскачащо меню. Изберете един от следните елементи от изскачащото меню:</para>
                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Move here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Премества елемента в местоположението.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Copy here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Копира елемента в местоположението.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Link here</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Създава символична връзка на елемента в местоположението.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Set as Background</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Ако елемента е изображение, задава изображението като фон. Можете да използвате тази команда, за да зададете фон на работния плот, на страничния панел или панела за преглед.</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para xml:lang="en">
                      <guimenuitem>Cancel</guimenuitem>
                    </para>
                    <para>Отказва операцията за дърпане и пускане.</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/ask_pointer.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Ask pointer.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-9"><info><title>Преместване на файл или папка</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>moving files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да преместите файл или папка като ги дърпате с мишката или с командите изрязване и поставяне. Следните раздели описват тези два метода.</para>

      <section xml:id="goscaja-537"><info><title>Издърпване в ново местоположение</title></info>
        <para>За да издърпате файл или папка в ново местоположение, извършете следните стъпки:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Отворете два прозореца на файлов браузър:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>Прозорецът, който съдържа елемента, който искате за преместите.</para></listitem>
	            <listitem><para>Прозорецът, в който искате да го преместите или прозорецът, който съдържа папката, в която искате да го преместите.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Издърпайте файла или папката, която искате да преместите в новото местоположение. Ако новото местоположение е прозорец, пуснете го някъде в прозореца. Ако новото местоположение е икона на папка, пуснете елемента докато го дърпате в папката.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>За да преместите файл или папка в папка, която е едно ниво под текущото местоположение, не отваряйте нов прозорец. Вместо това издърпайте файла или папката в новото местоположение в същия прозорец.</para>
        <tip><para>За повече информация относно дърпане на елементи, вижте <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-538"><info><title>Изрязване и Поставяне в ново местоположение</title></info>
        <para>Можете да изрежете файл или папка и да поставите файла или папката в друга папка, както следва:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Изберете файла или папката, която искате да преместите, после изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Изрязване</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Отворете папката, в която искате да преместите файла или папка, после изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Поставяне </guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-10"><info><title>Копиране на файл или папка</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>copying files and folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да копирате файл или папка чрез издърпване с мишката или командите Копиране и Поставяне. Следните раздели описват тези два метода:</para>

      <section xml:id="goscaja-640"><info><title>Издърпване в ново местоположение</title></info>
        <para>За да копирате файл или папка, извършете следните стъпки:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Отворете два прозореца на файлов браузър:</para>
            <itemizedlist>
	            <listitem><para>Прозорецът, който съдържа елемента, който искате за преместите.</para></listitem>
	            <listitem><para>Прозорецът, в който искате да го преместите или прозорецът, който съдържа папката, в която искате да го преместите.</para></listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Издърпайте файла или папката, която искате да преместите в ново местоположение. Натиснете и задръжте клавиша <keycap>Ctrl</keycap> или преди или по време на издърпването. Ако новото местоположение е прозорец, пуснете го някъде в прозореца. Ако новото местоположение е икона на папка, пуснете елемента докато го дърпате върху папката.</para>
          </listitem>          
        </orderedlist>
        <para>За да копирате елемент или папка в папка, която е едни ниво под текущото местоположение, не отваряте нов прозорец. Вместо това грабнете файла или папката, после натиснете и задръжте клавиша <keycap>Ctrl</keycap>. Издърпайте файла или папката в новото местоположение в същия прозорец.</para>
        <tip><para>За повече информация относно дърпане на елементи, вижте <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-441"><info><title>Копиране и Поставяне в ново местоположение</title></info>
        
        <para>Можете да копирате файл или папка и да поставите файла или папката в друга папка, както следва:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Изберете файла или папката, която искате да копирате, после изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Копиране</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Отворете папката, в която искате да копирате файла или папката, после изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Поставяне </guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-82"><info><title>Дублиране на файл или папка</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>duplicating files and
folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да създадете копие на файл или папка в текущата папка, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете файла или папката, която искате да дублирате.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Дублиране</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          <para>Копие на файла или папката се показва в текущата папка.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-11"><info><title>Създаване на папка</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да създадете папка, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Отворете папката, в която искате да създадете новата папка.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Създаване на папка</guimenuitem></menuchoice>. Алтернативно натиснете десния бутон на мишката върху фона на прозореца, после изберете <guimenuitem>Създаване на папка</guimenuitem>.</para>
          <para>Ще се добави папка с име <guilabel>папка без име</guilabel>. Името на папката е избрано.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Напишете име за папката, после натиснете клавиша <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-templates-docs"><info><title>Шаблони и документи</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating documents</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да създадете шаблони от документи, които създавате често. Примерно, ако често създавате фактури, можете да създадете документ с празна фактура и да запазите документа като <literal>invoice.doc</literal> в папката <literal>$HOME/Templates</literal>.</para>
      <para>Също можете да отворите папката с шаблони от прозорец на файлов браузър. Изберете <menuchoice><guimenu>Отиване</guimenu><guimenuitem>Шаблони</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <para>Името на шаблона се показва като подменю в менюто <guilabel>Създаване на документ</guilabel>.</para>
      <para>Също можете да създадете подпапки в папката с шаблони. Подпапките се показват като подменюта в менюто.</para>
      <para>Също можете да споделяте шаблони. Създайте символична връзка от папката с шаблони към папката, която съдържа споделените шаблони.</para>

      <section xml:id="goscaja-514"><info><title>За да създадете документ</title></info>
        <para>Ако имате шаблони на документ, можете да изберете да създадете документ от един от инсталираните шаблони.</para>
        <para>За да създадете документ извършете следните стъпки:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Изберете папката, в която искате да създадете новия документ.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Създаване на документ</guimenuitem></menuchoice>. Алтернативно щракнете десния бутон на мишката върху фона на панела за преглед, после изберете <guimenuitem>Създаване на документ</guimenuitem>.</para>
            <para>Имената на всички налични шаблони се показват в подменю от менюто <guilabel>Създаване на документ</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Щракнете двукратно върху името на шаблон, за документа, който искате да създадете.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Преименувайте документа преди да го запазите в подходящата папка.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-12"><info><title>Преименуване на файл или папка</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>renaming folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да преименувате файл или папка извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете файла или папката, която искате да преименувате.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Преименуване</guimenuitem></menuchoice>. Алтернативно щракнете десния бутон на мишката върху файла или папката, после изберете <guimenuitem>Преименуване</guimenuitem>.</para>
          <para>Името на файла или папката е избрано.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Напишете ново име за файла или папката, после натиснете клавиша <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-13"><info><title>Преместване на файл или папка в Кошче</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>Trash</secondary>
        <see>Trash</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Trash</primary>
        <secondary>moving files or folders to</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да преместите файл или папка в <guilabel>Кошче</guilabel> извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете файла или папката, която искате да преместите в <guilabel>Кошче</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Преместване в кошчето</guimenuitem></menuchoice>. Алтернативно, натиснете десния бутон на мишката върху файла или папката, после изберете <guimenuitem>Преместване в кошчето</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Алтернативно можете да издърпате файла или папката в <guilabel>Кошче</guilabel> на работния плот.</para>
      <note>
        <para>Когато преместите файл или папка от премахваем носител в  <guilabel>Кошче</guilabel>, файла или папката се съхранява в местоположението на <guilabel>Кошче</guilabel> на премахваемия носител. За да премахнете файла или папката перманентно от премахваемия носител, трябва да изпразните <guilabel>Кошче</guilabel>.</para>
      </note>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-443"><info><title>Изтриване на файл или папка</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>deleting files or folders</secondary>
      </indexterm>
      <para>Когато изтривате файл или папка, файла или папката се преместват в <guilabel>Кошче</guilabel>, но не се изтриват веднага от вашата файлове система. Елемента в менюто <guimenuitem>Изтриване</guimenuitem> е достъпен, само ако изберете опцията <guilabel>Включване на команда "Изтриване", заобикаляща кошчето</guilabel> в прозореца <guilabel>Настройки за управлението на файлове</guilabel>.</para>
      <para>За да изтриете файл или папка, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете файла или папката, която искате да изтриете.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Изтриване</guimenuitem></menuchoice>. Алтернативно, натиснете десния бутон на мишката върху файла или папката, после изберете <guimenuitem>Изтриване</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para xml:lang="en">
	Alternatively, select the file or folder you want to delete, and press <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>. 
	<note>
	  <para xml:lang="en">
	    This shortcut is independent from the <guilabel>Include a Delete command that bypasses Trash</guilabel> option. 
	  </para>
	</note>
      </para>
    </section>
    <section xml:id="caja-symlink"><info><title>Създаване на символична връзка към файл или папка</title></info>
      
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-14"/>        
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>creating symbolic link</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>symbolic link</primary>
        <secondary>to file or folder, creating</secondary>
      </indexterm>
      <para>Символична връзка е специален тип файл, който сочи към друг файл или папка. Когато извършвате действия със символична връзка, действието се извършва върху файла или папката, към която сочи символичната връзка. Обаче, когато изтриете символична връзка, вие изтривате файла връзка, не файла, към който сочи символичната връзка.</para>
      <para>За да създадете символична връзка към файл или папка, изберете файла или папката към, която искате да създадете символична връзка. Изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Създаване на връзка</guimenuitem></menuchoice>. В текущата папка ще се добави връзка към файла или папката.</para>
      <para>Алтернативно, грабнете елемента, към който искате да създадете връзка, натиснете и задръжте <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Shift</keycap></keycombo>. Издърпайте елемента в местоположението, на което искате да се постави връзката.</para>
      <para>По подразбиране, файловия браузър добавя емблема към символичните връзки.</para>
      <note>
        <para>Правата на символична връзка се определят от файла или папката, към която сочи символичната връзка.</para>
      </note>
      <tip><para>За повече информация относно дърпане на елементи, вижте <xref linkend="caja-dragndrop"/>.</para></tip>      
    </section>

    <section xml:id="goscaja-476"><info><title>Преглеждане на свойствата на файл или папка</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>viewing properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да прегледате свойствата на файл или папка, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете файла или папката, чиито свойства искате да прегледате.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Свойства</guimenuitem></menuchoice>. Ще се отвори диалогов прозорец със свойствата.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Използвайте прозореца със свойства, за да прегледате свойствата на файла или папката.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щракнете <guibutton>Затваряне</guibutton>, за да затворите прозореца със свойства.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Следната таблица описва свойствата, която можете да прегледате или зададете за файл или папка. Показаната точната информация зависи от типа на обекта:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="27.27*"/>
          <colspec colwidth="72.73*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Свойство</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Име</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Името на файла или папката. Можете да промените името и файла или папката ще бъде преименувана, когато натиснете <guibutton>Затваряне</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Вид</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Типа обект, примерно файл или папка.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Местоположение</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Системния път за обекта. Това показва къде се намира обекта на вашия компютър, съответстващо на системната коренна папка.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Дял</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">The volume on which a folder resides. This is the physical location of the folder, on which media it resides, for example which hard disk or CD-ROM drive.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Свободно пространство</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Количеството свободно пространство на носителя, на който е папката. Представя максималното количество данни, които можете да копирате в тази папка.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>MIME тип</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Официалното именуване на този тип файл</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Променян</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Датата и часа, в които обекта е бил променян за последно.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para>Достъпван</para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Датата и часа, в които обекта е бил преглеждан за последно.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="caja-permissions-overview" status="review"><info><title>Права на файлове</title></info>
        <para>Правата за настройки зададени на всеки файл и папка, които определят какъв тип достъп могат да имат потребителите до файла или папката. Примерно, можете да зададете дали другите потребители могат да четат или редактират файла, който е ваш или само да имат достъп да го четат, но да не правят промени по него.</para>
        <para>Всеки файл принадлежи на определен потребител и е асоцииран с група, към която принадлежи собственика. Супер потребителя "root" има достъп до всеки файл на системата.</para>
        <para>Можете да зададете права за три категории потребители:</para>        
        <variablelist>
          <varlistentry><term>Собственик</term>
            <listitem>
              <para>Потребителя, който е създал файла или папката.</para>
            </listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Група</term>
            <listitem>
              <para>Група потребители, към която принадлежи собственика.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>Други</term>
            <listitem>
              <para>Всички други потребители, които не включени.</para>
            </listitem>     
          </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>За всяка категория потребител, могат да се зададат различни права. Това има различен ефект върху файлове и папки, както следва:</para>
        <variablelist>
          <varlistentry><term>четене</term>
            <listitem>          
            <para>Файловете могат да се отварят</para>
            <para>Съдържанието на папката може да се разглежда</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
          <varlistentry><term>запис (write)</term>
            <listitem>          
            <para>Файловете могат да се редактират или изтриват</para>
            <para>Съдържанието на папка може да се променя</para>
             </listitem>          
         </varlistentry>
          <varlistentry><term>изпълнение</term>
            <listitem>          
            <para>Изпълнимите файлове могат да се изпълняват като програма</para>
            <para>Могат да се създават папки</para>
            </listitem>          
          </varlistentry>
        </variablelist>        

        <para>За повече информация относно промяна на правата на файл или папка, вижте <xref linkend="caja-permissions"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-permissions"><info><title>Промяна на права</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-430"/>
      
      <section xml:id="caja-permissions-file"><info><title>Променяне на права за файл</title></info>    
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>changing permissions</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>permissions</primary>
          <secondary>changing file</secondary>
        </indexterm>      
        <para>За да промените правата на файл, извършете следните стъпки:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Изберете файла, който искате да променяте.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Щракнете върху раздела <guilabel>Права</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>За да промените групата на файл, изберете от групите потребители, от падащия списък.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>За всеки собственик, групата и всички други потребители, изберете от тези права за файла:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Няма</term>
                <listitem>
                  <para>Не е възможен достъп до файла. (Не можете да зададете това за собственика.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Само за четене</term>
                <listitem>
                  <para>Потребителите, които могат да отворят файла, за да прегледат съдържанието му, но да не правят никакви промени.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Четене и запис</term>
                <listitem>
                  <para>Нормален достъп до файла: може да се отваря и запазва.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>За да позволите на файл да се изпълнява като програма, изберете <guilabel>Да може да се стартира като програма</guilabel></para>
          </listitem>
        </orderedlist>   
      </section>    

      <section xml:id="caja-permissions-folder"><info><title>Промяна на правата за папка</title></info>    
        
        
        <para>За да промените правата на папка, извършете следните стъпки:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Изберете папката, която искате да пременяте.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Щракнете върху раздела <guilabel>Права</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>За да промените правата на група за папката, изберете от групите потребители от падащия списък.</para>
          </listitem>
          <listitem>          
            <para>За всеки собственик, групата и всички други потребители, изберете от тези права за достъп до папка:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Няма</term>
                <listitem>
                  <para>Не е възможен достъп до папката. (Не можете да зададете това за собственика.)</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Показване само на файлове</term>
                <listitem>
                  <para>Потребителите могат да виждат елементите в папката, но не могат да ги отварят.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Достъп до файлове</term>
                <listitem>
                  <para>Елементите в папката могат да се отварят и променят, според собствените си права.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Създаване и изтриване на файлове</term>
                <listitem>
                  <para>Потребителите могат да създават и изтриват файлове в тази папка, като допълнение имат достъп до съществуващите файлове.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
            </variablelist>
          </listitem>
        </orderedlist>  
       
        <para>За да зададете права да всички елементи, които се съдържат в папката, задайте свойствата <guilabel>Достъп до файлове</guilabel> и <guilabel>Изпълнение</guilabel> и натиснете <guibutton>Прилагане  на правата към обхванатите файлове</guibutton>.</para>
      </section>           

    </section>
    
    <section xml:id="goscaja-200"><info><title>Добавяне на бележки към файлове и папки</title></info>
      <para>Можете да добавите бележки към файлове и папки. Можете да добавите бележки към файлове или папки по следните начини:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>От прозореца със свойства</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>От <guilabel>Бележки</guilabel> в страничния панел</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section xml:id="caja-notes"><info><title>За да добавите бележка с помощта на прозореца със свойства</title></info>
        <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor xml:id="goscaja-472"/>           
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>notes</primary>
          <secondary>adding to files and folders</secondary>
        </indexterm>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>file manager</primary>
          <secondary>notes</secondary>
          <tertiary>adding</tertiary>
        </indexterm>
        <para>За да добавите бележка към файл или папка, извършете следните стъпки:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Изберете файла или папката, към която искате да добавите бележка.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Щракнете раздела <guilabel>Бележки</guilabel>. В раздела <guilabel>Бележки</guilabel>, напишете бележката.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Натиснете бутона <guibutton>Затваряне</guibutton>, за да затворите прозореца със свойства. Ще се добави емблема за бележка към файла или папката.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>notes</primary><secondary>deleting</secondary></indexterm><indexterm xml:lang="en"><primary>file manager</primary><secondary>notes</secondary><tertiary>deleting</tertiary></indexterm>To delete a note, delete the note text from the <guilabel>Notes</guilabel> tabbed section.</para>
      </section>
      <section xml:id="goscaja-473"><info><title>За да добавите бележка в страничния панел</title></info>
        
        <para>За да добавите бележка към файл или папка, извършете следните стъпки:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Отворете файла или папката, към която искате да добавите бележка в панела за преглед.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Изберете <guilabel>Бележки</guilabel> от падащия списък в горната част на страничния панел. За да се покаже страничния панел, изберете <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Страничен панел</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Напишете бележката в страничния панел. Ще се добави емблема за бележка към файла или папката в панела за преглед и ще се добави икона за бележка в страничния панел. Можете да натиснете тази икона, за да видите бележката.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
        <para>За да изтриете бележка, изтрийте текста на бележката от <guilabel>Бележки</guilabel> в страничния панел.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-bookmarks"><info><title>Използване на отметки за вашите предпочитани местоположение</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-36"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>bookmarks</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да имате списък с <firstterm>отметки</firstterm> в <application>Caja</application>: папки и други местоположения, които често трябва да отваряте.</para>
      <para>Вашите отметки са описани в следните места:</para>
      <itemizedlist>
    	  <listitem><para>Менюто <guimenu>Места</guimenu> в панела отгоре.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Менюто <guimenu>Отметки</guimenu> в прозорец на папка.</para></listitem>
    	  <listitem><para>Менюто <guimenu>Отметки</guimenu> в прозорец на <application>Caja</application>.</para></listitem>
    	  <listitem><para xml:lang="en">The side pane in the <xref linkend="filechooser-open"/>. This allows you to quickly open a file that is in one of your bookmarked locations.</para></listitem>
    	  <listitem><para xml:lang="en">The list of commonly used locations in the <xref linkend="filechooser-save"/>. This allows you to quickly save a file to a location you have in your bookmarks.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para>За да отворите елемент, който е във вашите отметки, изберете елемента от меню.</para>

      <section xml:id="goscaja-40"><info><title>Добавяне на отметка</title></info>
        <para>За да добавите отметка, отворете папката или местоположението, на което искате да направите отметка, после изберете <menuchoice><guimenu>Отметки</guimenu><guimenuitem>Добавяне на отметка</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        <para>Ако използвате прозорец на <application>Caja</application>, изберете <menuchoice><guimenu>Отметки</guimenu><guimenuitem>Добавяне на отметка</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </section>

      <section xml:id="goscaja-41"><info><title>За да редактирате отметка</title></info>
        <para>За да редактирате вашите отметки, извършете следните стъпки:</para>
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Отметки</guimenu><guimenuitem>Редактиране на отметки</guimenuitem></menuchoice> или в прозорец на браузър, <menuchoice><guimenu>Отметки</guimenu><guimenuitem>Редактиране на отметки</guimenuitem></menuchoice>. Ще се отвори прозореца <guilabel>Редактиране на отметките</guilabel>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Изберете отметката от лявата страна на прозореца <guilabel>Редактиране на отметките</guilabel>. Редактирайте данните за отметката от дясната страна на прозореца <guilabel>Редактиране на отметките</guilabel>, както следва:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colwidth="27.27*"/>
                <colspec colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Елемент</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Описание</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Name</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Използвайте това текстово поле, за да зададете име, което идентифицира отметката в менютата.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Location</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Използвайте това, за да укажете местоположението на отметката.</para>
                      <para>Папки във вашата системи използват <uri>file:///</uri> URI.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>За да изтриете отметка, изберете отметката от лявата страна на прозореца. Натиснете бутона <guilabel>Премахване</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-trash"><info><title>Използване на Кошчето</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-44"/>         
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_trash_launcher.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Trash icon, empty.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Trash</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Кошчето е специална папка, която държи файловете, които вече не са ви нужни. Файловете в кошчето не се изтриват перманентно, докато не изпразните кошчето. Този процес от две фази е в случай, че размислите или случайно премахнете неправилния файл.</para>
      <para>Можете да преместите следните елементи в <guilabel>Кошче</guilabel>:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлове</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Папки</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Обекти на работния плот</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Ако трябва да възстановите файл от <guilabel>Кошче</guilabel>, можете да покажете <guilabel>Кошче</guilabel> и да преместите файла извън <guilabel>Кошчето</guilabel>. Когато изпразните <guilabel>Кошчето</guilabel>, вие изтривате съдържанието на <guilabel>Кошче</guilabel> перманентно.</para>

      <section xml:id="goscaja-107"><info><title>За да се покаже кошчето</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>Trash</primary>
          <secondary>displaying</secondary>
        </indexterm>
        <para>Можете да прегледате съдържанието на <guilabel>Кошче</guilabel> по следните начини:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>От прозорец на файлов браузър</para>
            <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Отиване</guimenu><guimenuitem>Кошче</guimenuitem></menuchoice>. Съдържанието на <guilabel>Кошче</guilabel> се показва в прозореца.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>От пространствен прозорец</para>
            <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Места</guimenu><guimenuitem>Кошче</guimenuitem></menuchoice>. Съдържанието на <guilabel>Кошче</guilabel> се показва в прозореца.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>От работния плот</para>
            <para>Щракнете двукратно върху <guilabel>Кошче</guilabel> на работния плот.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
      <section xml:id="goscaja-108"><info><title>За да изпразните кошчето</title></info>
        
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>Trash</primary>
          <secondary>emptying</secondary>
        </indexterm>
        <para>Можете да изпразните съдържанието на <guilabel>Кошче</guilabel> по следните начини:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>От прозорец на файлов браузър</para>
            <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Изчистване на кошче</guimenuitem></menuchoice>.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>От работния плот</para>
            <para>Натиснете десния бутон на мишката върху <guilabel>Кошчето</guilabel>, после изберете <guimenuitem>Изчистване на кошчето</guimenuitem>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
   <caution>
    <para>Когато изпразвате кошчето, вие унищожавате всички файлове в кошчето. Уверете се, че кошчето съдържа само файлове, които вече не са ви нужни.</para>
   </caution>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="caja-hidden-files"><info><title>Скрити файлове</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>hidden</primary>
        <secondary>files</secondary>
      </indexterm>
      <para>По подразбиране, <application>Caja</application> не показва някои системни и архивни файлове в папките. Това предотвратява случайно променяне или изтриване, което може да навреди на работата на вашия компютър и също намалява ненужните данни в местоположения като Вашата домашна папка. Caja не показва:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>Скрити файлове, чиито имена започват с точка (.),</para></listitem>
        <listitem><para>Резервни копия на файлове, чиито имена завършват с знак приблизително (~)</para></listitem>
        <listitem><para>Файловете, които са описани в определена папка на <filename>.скрит</filename> файл.</para></listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para xml:lang="en">You may hide or show hidden files in a particular folder by selecting <menuchoice><guimenu>View</guimenu><guimenuitem>Show Hidden Files</guimenuitem></menuchoice>, or by pressing <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>H</keycap></keycombo>.</para>
      
      <para>За да зададете на <application>Caja</application> винаги да показва скритите файлове, вижте <xref linkend="caja-preferences"/>.</para>

      <section xml:id="caja-managing-hidden-files"><info><title>Скриване на файл или папка</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>create</primary>
          <secondary>hidden</secondary>
        </indexterm>
        <para>За да скриете файл или папка в <application>Caja</application>, или преименувайте файла, така че името му да зопчва със знака точка (.) или създайте текстов файл именуван <filename>.hidden</filename> в същата папка и добавете името на папката във файла, като е в примера отдолу</para>
        <programlisting>именафайлименапапка</programlisting>
        <para>Може да е нужно да презаредите съответния прозорец на <application>Caja</application>, за да се види промяната: натиснете бутона <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>.</para>
      </section>
  </section>
  </section>
  <!-- ====================================================== File properties -->    

  <section xml:id="caja-properties"><info><title>Свойства на елемент</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-51"/><!-- was: changing icon, but linked to from the GUI -->

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>properties</secondary>
    </indexterm>    
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>file properties</secondary>
    </indexterm>
    <para>Прозореца <guilabel>Свойства на елемент</guilabel> показва повече информация за всеки файл, папка или друг елемент във файлов браузър. С този прозорец, можете също да направите следното:</para> 
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Да смените икона за елемент: вижте <xref linkend="caja-icon"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Да добавите или премахвате емблеми за елемент: вижте <xref linkend="caja-emblems"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Да промените UNIX правата за елемент: вижте <xref linkend="caja-permissions"/>.</para></listitem>
      <listitem><para>Да изберете кои програми трябва да се използват при отваряне на елемент и други от същия вид.</para></listitem>
      <listitem><para>Да добавите бележки към елемент: вижте <xref linkend="caja-notes"/>.</para></listitem>
    </itemizedlist>
    <para>За да отворите прозорец със свойства на елемент, извършете следните стъпки:</para>
    <orderedlist>
	    <listitem><para>Изберете елемента, чиито свойства искате да прегледате или промените. Ако изберете повече от един елемент, прозорецът със свойства ще покаже свойствата, които са общи за всички елементи.</para></listitem>
	    <listitem>
	      <para>Направете едно от следните:</para>
  	      <itemizedlist>
        	  <listitem><para xml:lang="en">Choose <menuchoice>
  <guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
            <listitem><para>Натиснете десния бутон на мишката върху избрания елемент и изберете <guimenuitem>Свойства</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>Натиснете <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>.</para></listitem>
          </itemizedlist>
	    </listitem>
    </orderedlist>
  </section>  
  
  <!-- ====================================================== Appearance -->  
  <section xml:id="goscaja-203"><info><title>Променяне на външния вид на файлове и папки</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>modifying appearance of files and folders</secondary>
    </indexterm>
    <para>Файловия браузър <application>Caja</application> ви позволява да промените външния вид на вашите файлове и папки по няколко начина. Можете да промените начина, по който файловете и папките изглеждат като прикачите емблеми или фонове към тях. Също можете да промените формата, в който <application>Caja</application> показва тези елементи. Следните раздели описват как да направите това.</para>

    <section xml:id="goscaja-550"><info><title>Икони и емблеми</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>introduction</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>emblems</secondary>
        <see>emblems</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>Файловият браузър показва вашите файлове и папки като икони. В зависимост от типа на файла, иконата може да е изображения на тип файл, малка миниатюра или предварителен преглед на съдържанието на файлове. Също можете да добавите емблеми към иконите на вашите файлове и папки. Такива емблеми се появяват като допълнение към иконата на файл и предоставят друго значение за управление на вашите файлове. Примерно, можете да маркирате файл като важен, като добавите емблемата <guilabel>Важно</guilabel> към него, което създава следния визуален ефект:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/caja_emblem.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>File icon with Important emblem.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      
      <para>Забележете как файла отляво се различава от този вдясно с допълнителната емблема <guilabel>Важно (!)</guilabel> към иконата си. Вижте <xref linkend="caja-emblems"/> за повече информация относно добавяне на емблеми.</para>
      <para>Файловия браузър автоматично прилага емблеми за следните типове файлове:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Символични връзки</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Items for which you have the following permissions:<indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>and emblems</secondary></indexterm></para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Без права за четене</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Без права за запис</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Следната таблица показва емблемите по подразбиране:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Емблема по подразбиране</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_link_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>Symbolic link emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>symbolic links</primary><secondary>and emblems</secondary></indexterm>Symbolic link</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_nowrite_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>No write permission emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Без права за запис</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <screenshot>
                  <mediaobject xml:lang="en">
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="figures/caja_noread_emblem.png" format="PNG"/>
                    </imageobject>
                    <textobject>
                      <phrase>No read permission emblem.</phrase>
                    </textobject>
                  </mediaobject>
                </screenshot>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Без права за четене</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    <section xml:id="caja-icon"><info><title>Промяна на иконата за файл или папка</title></info>
       
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>changing</tertiary>
      </indexterm>
      <para>За да промените иконата, която представя индивидуален файл или папка, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете файла или папката, която искате да промените.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Choose <menuchoice><guimenu>File</guimenu><guimenuitem>Properties</guimenuitem></menuchoice>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>В раздела <guilabel>Базов</guilabel>, щракнете текущата <guibutton>Икона</guibutton>. Ще се отвори прозореца <guilabel>Избор на друга икона</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Използвайте прозореца <guilabel>Избор на друга икона</guilabel>, аз да изберете икона, която да представя файла или папката.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щракнете <guibutton>Затваряне</guibutton>, за да затворите прозореца със свойства.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>За да възстановите икона от друга икона на икона по подразбиране, изберете файла или папаката, която искате да промените, изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Свойства</guimenuitem></menuchoice>. Щракнете върху бутона <guibutton>Икона</guibutton>, в прозореца <guilabel>Избор на друга икона</guilabel> натиснете бутона <guibutton>Връщане</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-emblems"><info><title>Добавяне на емблема към файл или папка</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-112"/>       
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding to file</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding to folder</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да добавите емблема към елемент, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете елемента, към който искате да добавите емблема.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">Right-click on the item, then choose <guimenuitem>Properties</guimenuitem>. The <xref linkend="caja-properties"/> for the item is displayed.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щракнете раздела <guilabel>Емблеми</guilabel>, за да се покаже съдържанието на раздела <guilabel>Емблеми</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете емблемата за добавяне към елемента.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щракнете <guibutton>Затваряне</guibutton>, за да затворите прозореца със свойства.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>В прозорците на файлов браузър, също можете да добавяте емблеми като ги издърпате от страничния панел с емблеми.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-471"><info><title>Създаване на нова емблема</title></info>
      
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>emblems</primary>
        <secondary>adding new</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да създадете нова емблема, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Фонове и Емблеми</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натиснете бутона <guibutton>Емблеми</guibutton>, после щракнете бутона <guibutton>Добавяне на нова емблема</guibutton>. Ще се отвори прозореца <guilabel>Създаване на нова емблема</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Напишете име за емблемата в полето <guilabel>Ключова дума</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натиснете бутона <guilabel>Изображение</guilabel>. Ще се отвори прозореца <guibutton>Избор на графичен файл за нова емблема</guibutton>. Когато изберете емблема, натиснете бутона <guibutton>OK</guibutton>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щракнете <guibutton>OK</guibutton> в прозореца <guilabel>Създаване на нова емблема</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="caja-backgrounds-and-emblems"><info><title>Смяна на фонове</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-50"/>         
      <anchor xml:id="goscaja-63"/>
      <anchor xml:id="goscaja-64"/>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>changing backgrounds</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>backgrounds</primary>
        <secondary>changing screen component</secondary>
      </indexterm>
      <para>Файловия браузър включва шарки за фон и емблеми, които можете да използвате, за да промените външния вид на вашите папки. Шарките за фон и емблеми също могат да се използват на работния плот, на папки и определени странични панели във файлов браузър и на панели.</para>
      <para>За да промените фон на прозорец или панел, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Фонове и емблеми</guimenuitem></menuchoice> в някой прозорец на файлов браузър. Ще се отвори прозореца <guilabel>Фонове и емблеми</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щракнете бутона <guibutton>Шарки</guibutton> или бутона <guibutton>Цветове</guibutton>, за да видите списък на шарките за фон или цветовете за фон, които можете да използвате.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>За да промените фона, издърпайте шарка или цвят върху желания прозорец или панел. За да изчистите фона, издърпайте шарката <guilabel>Изчистване</guilabel> върху желания прозорец или панел.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Можете да зададете фон за всички папки във файлов браузър като издърпате шарка или цвят с вашия десен или среден бутон на мишката. Когато отпуснете издърпването, ще видите изскачащо меню с опция за задаване на шарката или цвета като фон за всички папки.</para>

      <para>Можете да добавите нова шарка към списъка като натиснете бутона <guibutton>Добавяне на нова шарка</guibutton>, когато са избрани шарките. Намерете файл с изображение в прозореца за избор и натиснете бутона <guibutton>Отваряне</guibutton>. Изображението ще се покаже в списъка с шарки.</para>

      <para>Можете да добавите нов цвят в списъка, като натиснете бутона <guibutton>Добавяне на нов цвят</guibutton>, когато са избрани цветове. Изберете цвят в прозореца за избор на цвят и натиснете <guibutton>OK</guibutton>. Цветът ще се появи в списъка с цветове.</para>
    </section>    
  </section>  
  
  <!-- ====================================================== Removable media -->    
  <section xml:id="goscaja-460"><info><title>Използване на премахваем носител</title></info>
    <!-- compatibility -->
    <anchor xml:id="goscaja-469"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>removable media</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>
    <para>Файловия браузър може да стартира различни действия, когато се появи премахваем носител, като да го монтира, да отвори прозорец с файлов браузър, който показва съдържанието на носителя или да изпълни подходяща програма, която може да обработи съдържанието на носителя (примерно музикален плеър за Аудио CD). Вижте <xref linkend="goscaja-61"/> за как да конфигурирате тези действия за различните медийни формати.</para>

    <section xml:id="goscaja-462"><info><title>За монтиране на носител</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>mounting</secondary>
      </indexterm>
      <para><firstterm>Монтиране</firstterm> на носител прави файловата система на носителя достъпна. Когато монтирате носител, файловата система на носителя се прикачва към подпапка във вашата файлова система.</para>
      <para>За да монтирате носител, поставете носителя в подходящото устройство. Ще се добави икона на работния плот, която представя носителя. Иконата ще се добави, само ако вашата система е конфигурирана да монтира устройствата автоматично, когато бъдат открити.</para>
      <para>Ако вашата система не е конфигурирана да монтира устройство автоматично, трябва да монтирате устройството ръчно. Щракнете двукратно върху иконата <guilabel>Този компютър</guilabel> на работния плот. Ще се отвори прозореца <guilabel>Този компютър </guilabel>. Щракнете двукратно върху иконата, която представя носителя. Примерно, за да монтирате дискета, щракнете двукратно върху иконата на <guilabel>Флопи устройство</guilabel>. Ще се добави икона на работния, която представя носителя.</para>
      <note>
        <para>Не можете да смените името на иконата на премахваемия носител.</para>
      </note>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-461"><info><title>За разглеждане на съдържанието на носител</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>displaying media contents</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да разгледате съдържанието на носител по някой от следните начини:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Щракнете двукратно върху иконата, която представя носителя на работния плот.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Щракнете десния бутон на мишката върху иконата, която представя носителя на работния плот и изберете <guimenuitem>Отваряне</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Ще се покаже прозорец на файлов браузър със съдържанието на носителя. За да презаредите съдържанието, натиснете бутона <guibutton>Презареждане</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-463"><info><title>За разглеждане на свойствата на носител</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>displaying media properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да разгледате свойствата на премахваем носител, натиснете десния бутон на мишката върху иконата, която представя носителя на работния плот, после изберете <guimenuitem>Свойства</guimenuitem>. Ще се отвори прозорец със свойствата на носителя.</para>
      <para>За да затворите прозореца със свойста, натиснете бутона <guibutton>Затваряне</guibutton>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-464"><info><title>За изваждане на носител</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>removable media</primary>
        <secondary>ejecting</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да извадите носител, натиснете десния бутон на мишката върху иконата на работния плот, после изберете <guimenuitem>Изваждане</guimenuitem>. Ако устройството за носителя е с мотор, изчакайте докато иконата на работния плот за носителя изчезне, тогава извадете носителя ръчно.</para>
      <para>Не можете да извадите носител с мотор, когато носителя е монтиран. За да извадите носител, първо демонтирайте носителя. Примерно, за да извадите USB флаш устройство, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Затворете всички прозорци на файлов браузър, прозорци на <application>Терминал</application> и всички други прозорци, които имат достъп до USB устройството.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натиснете десния бутон на мишката върху иконата, която представя устройството на работния плот, после изберете <guimenuitem>Изваждане</guimenuitem>. Иконата на работния плот ще изчезне.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Премахнете USB флаш устройството.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
          <caution>
            <para>Трябва да демонтиране премахваем носител преди да го извадите. Не премахвайте USB флаш устройство преди да сте го демонтирали. Ако първо не демонтирате носителя, може да загубите данни.</para>
          </caution>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="caja-cdwriter"><info><title>Записване на CD или DVD</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-475"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>writing CDs</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>CDs, writing</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>writing CDs</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>burning CDs</primary>
      <see>writing CDs</see>
    </indexterm>
    <para>Записването на CD или DVD може да е полезно за създаване на резервно копие на важни документи. За да направите това, вашия компютър трябва да има CD или DVD записващо устройство.</para>
    <tip><para>Лесен начин да проверите какъв вид CD или DVD устройство има вашия компютър е да изберете <menuchoice><guimenu>Места</guimenu><guimenuitem>Този компютър</guimenuitem></menuchoice> от лентата с менюта в панела отгоре. Ако иконата за вашето CD устройство има текст като "CD-RW" или "DVD(+-)R", тогава вашия компютър може да записва дискове.</para></tip>
    
    <para xml:lang="en">You can start choosing files to burn to a disc at any time. The file manager provides
a special folder for files and folders that you wish to write to a CD or DVD. From there you can easily write all the content (which you place in this special folder) to a CD or DVD.</para>

    <section xml:id="caja-cdwriter-data"><info><title>Създаване на дискове с данни</title></info>
      
    <para>За да запишете CD или DVD, извършете следните стъпки:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Отворете <menuchoice><guimenu>Програми</guimenu><guimenu>Системни инструменти</guimenu><guimenuitem>Създаване на CD/DVD</guimenuitem></menuchoice>. Файловия браузър отваря папката на Създаване на CD/DVD.</para>
        <note><para>В прозорец на файлов браузър, елемента <guimenuitem>Създаване на CD/DVD</guimenuitem> е наличен в менюто <guimenu>Отиване</guimenu>.</para></note>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Издърпайте файлове и папките, които искате да запишете на CD или DVD в папката на Създаване на CD/DVD.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Поставете записваем CD или DVD диск във вашето CD/DVD записващо устройство на вашата система.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Натиснете бутона <guibutton>Запис на диск</guibutton> или изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Запис на CD/DVD</guimenuitem></menuchoice>. Ще се отвори прозореца <guilabel>Запис на диск</guilabel>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Използвайте прозореца <guilabel>Запис на диск</guilabel>, за да зададете как да се запише диска, както следва:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Елемент</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Описание</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Write disc to</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select the device to which you want to write the
CD from the drop-down list. To create an CD image file, select the <guilabel>File image</guilabel> option. A CD image file is a normal file that contains all the data in the same format as a CD, that you can write to a CD later.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Disc name</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Напишете името за диска в текстовото поле.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Data size</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Показва размера на данните за запис на диска. Празния диск трябва да е поне с този размер.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Write speed</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>От списъка изберете скорост на запис, с която искате да се запишат данните на диска.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Натиснете бутона <guibutton>Запис</guibutton>.</para>
        <para>Ако сте избрали <guilabel>Образ във файл</guilabel> от <guilabel>Запис на диска в</guilabel>, ще се отвори прозореца <guilabel>Избор на име на файл за образ на диска</guilabel>. Използвайте прозореца, за да посочите местоположението където да се запаси образа. По подразбиране, файловете с образ имат разширението <filename>.iso</filename>.</para>
        <para>Ще се покаже прозореца <guilabel>Запис на диск</guilabel>. Този процес може да отнеме малко време. Когато диска се записва или когато се създава файла с образ, ще се покаже съобщение в прозореца, което ви казва, че процеса е завършил.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
    <tip><para xml:lang="en">You can set the CD/DVD Creator folder to open automatically when you insert a blank disc. See <xref linkend="goscaja-61"/>.</para></tip>
    <note><para>Файловата система записана на диска ще може да се чете с дълги имена на всички по-нови операционни системи. Използват се и двете разширение Joliet и Rock Ridge CD-ROM.</para></note>
    </section>

    <section xml:id="caja-cdwriter-copy"><info><title>Копиране на CD и DVD дискове</title></info>
        <para>Можете да създадете копие на CD или DVD диск или на друг диск или във файл с образ, съхранен на вашия компютър. За да създадете копие на диска, извършете следните стъпки:</para>
        <orderedlist>
          <listitem><para>Поставете диска, който искате да копирате.</para></listitem>               
          <listitem><para>Изберете <menuchoice><guimenu>Места</guimenu><guimenuitem>Този компютър</guimenuitem></menuchoice> от лентата с менюта в панела отгоре.</para></listitem>       
          <listitem><para>Щракнете десния бутон на мишката върху иконата на CD и изберете <guimenuitem>Копиране на диск</guimenuitem>.</para></listitem>       
          <listitem><para>Ще се отвори прозореца <guilabel>Запис на диск</guilabel>.</para></listitem>  
        </orderedlist>
        <para>Ако имате само едно устройство за запис на дискове, процесът първо ще създаде файл с образ на диска на вашия компютър. После ще извади оригиналния диск и ще ви помоли да замените диск с празен, на който ще се запише копието.</para>
        <tip><para>Ако искате да създадете повече от едно копие, изберете опцията Образ във файл в <guilabel>Запис на диск</guilabel> и после запишете образ на диск: вижте <xref linkend="caja-cdwriter-writeimage"/>.</para></tip>
    </section>

    <section xml:id="caja-cdwriter-writeimage"><info><title>Създаване на диск от файл с образ</title></info>
      <para>Можете да запишете образ на диск на CD или DVD диск. Примерно, може да сте изтеглили образ на диск от Интернет или да сте го създали преди време. Образите на дискове обикновено имат файлово разрширение <filename>.iso</filename> и понякога се наричат iso файлове.</para>
        <para>За да запишете обран на диск, натиснете десния бутон на мишката върху файл с образ на диск, после изберете <guimenuitem>Запис на CD</guimenuitem> от изскочилото меню.</para>      
    </section>
  </section>

  <section xml:id="goscaja-515"><info><title>Навигация в отдалечени сървъри</title></info>
    <para>Файловия браузър <application>Caja</application> предоставя вградена точка за достъп до вашите файлове, програми, FTP сайтове, споделяния на Windows, WebDav сървъри и SSH сървъри.</para>

    <section xml:id="caja-server-connect"><info><title>За достъп до отдалечен сървър</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="goscaja-37"/>      
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor xml:id="goscaja-466"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>FTP sites</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>FTP sites</secondary>
        <see>FTP sites</see>
      </indexterm>
      <para>Можете да използвате файлов браузър за достъп до отдалечен сървър, като FTP сайт, споделяне на Windows, WebDav сървър или SSH сървър.</para>
<para>За достъп до отдалечен сървър, изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Свързване към сървър</guimenuitem></menuchoice>. Също можете да отворите този прозорец от лентата с менюта като изберете <menuchoice><guimenu>Места</guimenu><guimenuitem>Свързване към сървър</guimenuitem></menuchoice>.</para>
<para>За да се свържете към отдалечен сървър, започнете като изберете вит услуга, после въведете адреса на сървъра.</para>
<para>Ако се изисква от вашия сървър, можете да предоставите следната допълнителна информация:</para>
            <informaltable frame="topbot">
              <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
                <colspec colname="colspec0" colwidth="27.27*"/>
                <colspec colname="colspec1" colwidth="72.73*"/>
                <thead>
                  <row rowsep="1">
                    <entry>
                      <para>Елемент</para>
                    </entry>
                    <entry>
                      <para>Описание</para>
                    </entry>
                  </row>
                </thead>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Port</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                      <para>Порт за свързване към сървъра. Това трябва да се използва, само ако е необходимо да се промени порта по подразбиране. Обикновено трябва да оставите това поле празно.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry valign="top">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Folder</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry valign="top">
                        <para>Папка за отваряне при свързване към сървъра.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>User Name</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para xml:lang="en">The user name of the account used to connect to the server.
This should be supplied with the connection information if needed.
The user name information is not appropriate for a public FTP connection.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Name to use for connection</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para xml:lang="en">The designation of the connection as it will appear in the file manager.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Share</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Име на желаното споделяне на Windows. Това се показва само за споделяния на Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="colspec0">
                      <para xml:lang="en">
                        <guilabel>Domain name</guilabel>
                      </para>
                    </entry>
                    <entry colname="colspec1">
                      <para>Windows домейн. Това се показва само за споделяния на Windows.</para>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </informaltable>
<para>Ако информацията за сървъра е предоставена във формата на URI или изисквате специализирана връзка, изберете <menuchoice><guimenuitem>Друг вид адрес</guimenuitem></menuchoice> като вид услуга.</para>
<para>Когато попълните информацията, натиснете бутона <guibutton>Свързване</guibutton>. Когато връзката е успешна, съдържанието на сайта се показва и сега можете да издърпате файлове към и от отдалечения сървър.</para>
    </section>

    <section xml:id="caja-accessnetwork"><info><title>За достъп до мрежови места</title></info>
      <!-- MOVE THIS ANCHOR -->
      <!-- To Add a Network Server -->
      <anchor xml:id="goscaja-508"/>
      <anchor xml:id="goscaja-509"/>
      <anchor xml:id="goscaja-465"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>network places</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>network places</secondary>
        <see>network places</see>
      </indexterm>
      <para>Ако вашата система е конфигурирана за достъп до мрежови места, можете да използвате файлов браузър за достъп до мрежовите места.</para>
      <para>За достъп до мрежови места, отворете файлов браузър и изберете <menuchoice><guimenu>Отиване</guimenu><guimenuitem>Локална мрежа</guimenuitem></menuchoice>. Отваря се прозорец, който показва мрежовите места, до които имате достъп. Щракнете двукратно върху мрежата, до която искате достъп.</para>
      <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>NFS servers</primary><see>Unix network</see></indexterm>To
access UNIX shares, double-click on the <guilabel>Unix Network (NFS) </guilabel>
object. A list of the UNIX shares available to you is displayed in the file
manager window.</para>
      <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>Samba servers</primary><see>Windows network</see></indexterm>To access Windows shares, double-click on the <guilabel>Windows
Network (SMB) </guilabel> object. A list of the Windows shares available to
you is displayed in the file manager window.</para>
    </section>

    <!-- special URIs by and large obsolete or at least arcane -->
    <section xml:id="goscaja-467"><info><title>Достъп до специални URI местоположения</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>special URI locations</primary>
        <secondary>accessing</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>special URI locations</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>URI, special</primary>
        <see>special URI locations</see>
      </indexterm>
      <para>Caja има определени специални URI местоположения, които ви дават достъп до определени функции от файлов браузър.</para>
      <para>Те са предназначени за напреднали потребители: в повечето случаи съществува, по-лесен метод за достъп до функция или местоположение.</para>
      <para><xref linkend="goscaja-TBL-479"/> описва специалните URI местоположения, които можете да използвате с файлов браузър.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-479"><info><title>Специални URI местоположения</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="33.94*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="66.06*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>URI местоположение</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <command>burn:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Това е специално местоположение, в което можете да копирате файлове и папки, които искате да запишете на CD. От тук можете да запишете съдържанието на местоположението на диск по-лесно. Вижте също <xref linkend="caja-cdwriter"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <command>network:///</command>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Показва мрежови местоположения, към които можете да се свържете. Ако вашата система е конфигурирана за достъп до местоположения в мрежата. За достъп до мрежово местоположение, щракнете двукратно върху мрежовото местоположение. Също можете да използвате това URI за добавяне на мрежови местоположения към вашата система. Вижте също <xref linkend="caja-accessnetwork"/>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>
  </section>

  <!-- ============================================== prefs -->
  <section xml:id="caja-preferences"><info><title>Настройки на Caja</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="goscaja-15"/>
    <anchor xml:id="goscaja-17"/>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.16 -->    
    <anchor xml:id="prefs-filemanager"/>
    <anchor xml:id="goscustdesk-84"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>customizing</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>preferences</secondary>
      <tertiary>introduction</tertiary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preferences, file manager</primary>
      <see>file manager preferences</see>
    </indexterm>
    <para>Използвайте прозореца <guilabel>Настройки на управлението на файловете</guilabel>, за да персонализирате файлов браузър според вашите изисквания и предпочитания.</para>
    <para>За да отворите прозореца <guilabel>Настройки на управлението на файловете</guilabel>, изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Настройки</guimenuitem></menuchoice>. Можете да отворите този прозорец директно от лентата с менюта на панела отгоре като изберете <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guisubmenu>Предпочитания</guisubmenu><guimenuitem>Управление на файловете</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    <para>Можете да задавате настройки в следните категории:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Настройките по подразбиране за изгледи.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Поведението на файлове и папки, изпълними текстови файлове и Кошче.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Информацията, която се показва в етикети на икони и формат на датата.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Колоните, които се появяват в изгледа за списък и тяхната подредба.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Опции за предварителен преглед за подобряване на производителността на файлов браузър.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Как да се обработват премахваеми носители и свързаните устройства.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section xml:id="goscaja-438"><info><title>Настройки на Изгледи</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>views</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Можете да зададете изгледа по подразбиране и да изберете опции за подреждане и показване. Също можете да зададете настройки по подразбиране за изглед с икони и изглед като списък.</para>
      <para>За да зададете настройките по подразбиране за изглед, изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Настройки</guimenuitem></menuchoice>. Натиснете раздела <guilabel>Изгледи</guilabel>, за да видите съдържанието на раздела <guilabel>Изгледи</guilabel>.</para>
      <para><xref linkend="goscaja-TBL-30"/> описва настройките на изгледи, които можете да променяте.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-30"><info><title>Настройки на Изгледи</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Елемент</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>View new folders using</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Изберете изгледа по подразбиране за папки. Когато отворите папка, папка ще се покаже в изгледа, който сте избрали. Това може да е изглед с икони, изглед като списък, който е вариант на изглед с икони, който е организиран в колони, а не на редове.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Arrange items</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Изберете характеристиките по които искате да се подредят елементите в папките, които се показват в този изглед.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Sort folders before files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Изберете тази опция, за да бъдат поставяни папките преди файловете при сортиране на папка.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show hidden and backup files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Изберете тази опция, за да се показват файловете, които обикновено не се показват в папките. За повече информация относно скритите файлове, вижте <xref linkend="caja-hidden-files"/>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para><guilabel>Стандартен мащаб</guilabel> в Изглед с икони, Компактен изглед или Изглед като списък</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете нивото по подразбиране за мащабиране за папки, които се показват в този изглед. Нивото на мащабиране задава големината на елементите в изгледа.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Use compact layout</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се подредят елементите в изглед с икони, така че елементите в папката да са по-близо един до друг.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Text beside icons</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Изберете тази опция, за да поставите етикетите на иконите на елементите до иконата, а не под иконата.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>All columns have the same width</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Изберете тази опция, за да направите всички колони в стегнат изглед да имат еднаква широчина.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show only folders</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Изберете тази опция, за да се показват само папки в <guilabel>Дървовиден</guilabel> изглед в страничния панел.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-56"><info><title>Настройки на Поведение</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>behavior</tertiary>
      </indexterm>
      <para>За да зададете вашите предпочитания за файлове и папки, изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Настройки</guimenuitem></menuchoice>. Натиснете върху раздела <guilabel>Поведение</guilabel>, за да се покаже съдържанието на раздела <guilabel>Поведение</guilabel>. Можете да зададете следните настройки:</para>

      <variablelist>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Single click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Изберете тази опция, за да се извърши действието по подразбиране за елемент, когато щракнете еднократно върху елемент. Когато тази опция е избрана и посочите елемент, заглавието на елемент ще се подчертае.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Double click to open items</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Изберете тази опция, за да се извърши действието по подразбиране за елемент, когато щракнете двукратно върху него.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Always open in browser windows</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Изберете тази опция, за да използвате <application>Caja</application> в браузърен режим, а не в пространствен режим. Избирането на тази опция ще ви позволи да прегледате вашите файлове и папки в същия прозорец, в противен случай, ще прегледате вашите файлове и папки като обекти.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Run executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Изберете тази опция, за да се изпълняват текстовите изпълними файлове, когато изберете такъв файл. Изпълним текстов файл е текстов файл, който може да се изпълни, шел скрипт.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>View executable text files when they are opened</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Изберете тази опция, за да се покаже съдържанието на изпълнимия текстов файл, когато го изберете.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Ask each time</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Изберете тази опция, за да се показва прозорец, когато изберете изпълним текстов файл. Прозореца ви пита дали искате да изпълните файла или да видите неговото съдържание.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Ask before emptying the Trash or deleting files</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Изберете тази опция, за да се показва съобщение за потвърждение преди да изпразните <guilabel>Кошчето</guilabel> или да изтриете файлове. Оставете я включена, освен, ако нямате добра причина да я изключвате.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
       	<varlistentry>
      	  <term xml:lang="en"><guilabel>Include a Delete command that bypasses Trash</guilabel></term>
      	  <listitem>
      	    <para>Изберете тази опция, за да се добави елемента <guimenuitem>Изтриване</guimenuitem> към следните менюта:</para>
                      <itemizedlist>
                        <listitem>
                          <para>Менюто <guimenu>Редактиране</guimenu>.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                          <para>Изскачащото меню, когато щракнете десния бутон на мишката върху файл, папка или елемент на работния плот.</para>
                        </listitem>
                      </itemizedlist>
                      <para>Когато изберете елемент и после изберете <guimenuitem>Изтриване</guimenuitem>, елементът се изтрива от вашата файлова система веднага. Няма начин да възстановите изтрит файл. Не избирайте това, освен, ако нямате добра причина да го направите.</para>
      	  </listitem>
      	</varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-439"><info><title>Настройки на Показване</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>icons</secondary>
        <tertiary>caption preferences</tertiary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>icon captions</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Етикетите на иконите показва име на файл или папка в изглед с икони. Етикета на икона също включва три допълнителни елемента с информация за файла или папката. Допълнителната информация се показва след името на файла. Обикновено се вижда само един елемент с информация, но когато увеличите икона, повечето информация се показва. Можете да промените каква допълнителна информация да се показва в етикета на икона.</para>
      <para>За да зададете вашите предпочитания за етикети на икони, изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Настройки</guimenuitem></menuchoice>. Натиснете върху раздела <guilabel>Показване</guilabel>, за да видите съдържанието на раздела <guilabel>Показване</guilabel>.</para>
      <para>Изберете елементите с информация, които искате да се показват в етикета на икона от трите падащи списъка. Изберете първия елемент от първия падащ списък, изберете втория елемент от втория падащ списък е т.н. Следната таблица описва елементите с информация, от които можете да изберете:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Информация</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Size</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва размера на елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва описание на MIME тип на елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Modified</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва датата на последна промяна на елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Accessed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва датата на последен достъп до елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Owner</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва собственика на елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Group</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва групата, към която принадлежи елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying as characters</secondary></indexterm>Choose
this option to display the permissions of the item as three sets of three
characters, for example <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Octal Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying in octal notation</secondary></indexterm>Choose this option to display the permissions of the item in octal
notation, for example <computeroutput>764</computeroutput>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>MIME Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва MIME тип на елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>None</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да не се показва информация за елемента.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Опцията <guilabel>Формат</guilabel> на датата ви позволява да изберете как да се показва датата в Caja.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-490"><info><title>Показване списък на колоните</title></info>
      <para>Можете да зададете каква информация да се показва в изглед като списък в прозорците на файлов браузър. Можете да посочите кои колони да се показват в изглед като списък и подредбата, в която да са подредени колоните.</para>
      <para>За да зададете вашите предпочитания за списък на колоните, изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Настройки</guimenuitem></menuchoice>. Натиснете върху раздела <guilabel>Показване списък на колоните</guilabel>, за да видите съдържанието на раздела <guilabel>Показване списък на колоните</guilabel>.</para>
      <para>За да посочите колоните, които да се показват в изглед като списък, изберете опцията, която съответства на колоната, после щракнете в празното квадратче на съответната колона, за да се <guibutton>показва</guibutton>. За да премахнете колона от изглед като списък, изберете опцията, която съответства на колоната, после щракнете в отметнатото квадратче, за да се <guibutton>скрие</guibutton> коланата.</para>
      <para>Използвайте бутоните <guibutton>Преместване нагоре</guibutton> и <guibutton>Преместване надолу</guibutton>, за да зададете позицията на колоните в изгледа като списък.</para>
      <para>За да използвате началните настройки на колони и позиция на колони, натиснете бутона <guibutton>Стандартни настройки</guibutton>.</para>
      <para>Следната таблица описва колоните, които могат да се показват:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Информация</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Name</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва името на елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Size</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва размера на елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва описание на MIME тип на елемента от инструмента <application>Типове файлове и програми</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Modified</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва датата на последна промяна на елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Date Accessed</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва датата на последен достъп до елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Group</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва групата, към която принадлежи елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>MIME type</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва MIME тип на елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Octal Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying in octal notation</secondary></indexterm>Choose this
option to display the permissions of the item in octal notation, for example <computeroutput>764</computeroutput>. </para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Owner</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да се показва собственика на елемента.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Permissions</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para xml:lang="en"><indexterm xml:lang="en"><primary>permissions</primary><secondary>displaying as characters</secondary></indexterm>Choose
this option to display the permissions of the item as three sets of three
characters, for example <computeroutput>-rwxrw-r--</computeroutput>.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-60"><info><title>Настройки за Преглед</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>file manager</primary>
        <secondary>preferences</secondary>
        <tertiary>preview</tertiary>
      </indexterm>
      <para>Файловият браузър включва функции за предварителен преглед на някои файлове. Функциите за предварителен преглед могат да понижат скоростта, с която отговаря файлов браузър на вашите заявки. Можете да промените поведението на някои от тези функции, за да се подобри скоростта на файлов браузър. За всяка настройка на преглед, можете да изберете една по опция, описана в следната таблица:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Опции</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Always</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Извършва действието и за двете опции - локални файлове и файлове на други файлови системи.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Local Files Only</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Извършва действието само за локални файлове.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Never</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Никога не извършва действието.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>За да зададете вашите предпочитания за преглед, изберете <menuchoice><guimenu>Редактиране</guimenu><guimenuitem>Настройки</guimenuitem></menuchoice>. Натиснете върху раздела <guilabel>Преглед</guilabel>, за да се покаже съдържанието на раздела <guilabel>Преглед</guilabel>.</para>
      <para><xref linkend="goscaja-TBL-41"/> описва настройките за показване, които можете да променяте.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-41"><info><title>Настройки за Преглед</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Елемент</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show text in icons</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да зададете кога да се направи предварителен преглед на съдържанието на текстови файлове в иконата, която представя файла.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Show thumbnails</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да зададете кога да се показват мини изображения на файлове с изображение. Файловия браузър съхранява мини изображения за всяка папка в папката <filename>.thumbnails</filename> в Домашна папка на потребителя.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Only for files smaller than</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Задайте максималния размер за файлове, за които файлов браузър да създава мини изображения.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0" valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Preview sound files</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Изберете тази опция, за да зададете кога да се прослушват звукови файлове.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec0">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Count number of items</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1">
                <para>Изберете тази опция, за да зададете кога да се показва броя на елементите в папките. Когато сте в изглед с икони, може да е нужно да увеличите вашето ниво на мащабиране, за да видите броя елементи във всяка папка.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-61"><info><title>Настройки на носител</title></info>
      <para>Можете да конфигурирате <application>Caja</application> как да обработва премахваеми носители и устройства, които са свързани към компютъра, като музикални плеъри или фотоапарати. За всеки формат на носител или тип устройство, <application>Caja</application> предлага да изпълни една от следните програми, за които знае, че поддържат този формат, както и следните опции:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colwidth="35.09*"/>
          <colspec colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Опции</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Ask what to do</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Принуждава <application>Caja</application> да пита за действие, когато се появи носител или устройство.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Do Nothing</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Да не се прави нищо.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Open Folder</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Отнася се към носителя или устройството като нормална папка и го отваря в прозорец на <application>Caja</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Open with other Application</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>изберете програма за изпълнение с прозореца за избор на програма на <application>Caja</application>. Знайте, че програмите, за които се знае, че могат да обработят носителя или устройството могат да се изберат от падащия списък.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
      <para>Най-често използваните формати носители могат да се конфигурират в раздела <guilabel>Обработка на носители</guilabel>: Аудио CD, Видео DVD, Плеър за музика, Снимки и софтуер.</para>
      <para>За да конфигурирате обработката на други формати носители, първо изберете формата в падащия списък <guilabel>Вид</guilabel>, после изберете желаната обработка за формата в падащия списък <guilabel>Действие</guilabel>.</para>
      <para><xref linkend="goscaja-TBL-43"/> описва настройките за обработка на носител, които можете да променяте.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="goscaja-TBL-43"><info><title>Настройки за Преглед</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="35.09*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="64.91*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Елемент</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Never prompt or start programs on media insertion</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>изберете тази опция, за да попречите на <application>Caja</application> да показва прозорци или да изпълнява програми, когато се появи носител или устройство. Когато тази опция е включена, настройките за обработка на определени формати носители се игнорират.</para>
              </entry>
           </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guilabel>Browse media when inserted</guilabel>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Когато тази опция е избрана, <application>Caja</application> автоматично ще отвори папка, когато се постави носител.  Това се прилага само за формати на носител, за които е конфигуриран изричен начин на обработка.</para>
              </entry>
           </row>
         </tbody>
       </tgroup>
      </table>
    </section>

  </section>
  
  <section xml:id="goscaja-440"><info><title>Разширяване на Caja</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>file manager</primary>
      <secondary>running scripts</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>scripts, running from file manager</primary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">Caja can be extended in two main ways. Through <application>Caja</application> extensions, and through scripts. This section explains the difference between the two and how to install.</para>

    <section xml:id="goscaja-444"><info><title>Скриптове на Caja</title></info>
      <para>Caja може да изпълнява скриптове. Скриптове обикновено са простички по операция в сравнение с пълните разширения на <application>Caja</application> и могат да се напишат на всеки език за скриптове, който може да се изпълнява на вашия компютър. За да изпълните скрипт, изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Скриптове</guimenuitem></menuchoice>, после от менюто изберете скрипта, който искате да изпълните.</para>
      <para>За да изпълните скрипт на определен файл, изберете файла в панела за преглед. Изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guimenuitem>Скриптове</guimenuitem></menuchoice>, после от подменюто изберете скрипта, който искате да изпълните. Също можете да изберете множество файлове да се изпълняват като ваши скриптове.</para>
      <para>Също можете да използвате скриптове от контекстното меню.</para>
      <note>
        <para>Ако нямате инсталирани никакви скриптове, менюто 'Скрипт' няма да се появява.</para>
      </note>

      <section xml:id="goscaja-install-scripts"><info><title>Инсталиране на скриптове за Файлов браузър</title></info>
        <para xml:lang="en">The file manager includes a special folder where you can
store your scripts. All executable files in this folder will appear in the Scripts menu. The script folder 
is located at $HOME/.config/caja/scripts.</para>
        <para>За да инсталирате скрипт, просто копирайте скрипта в папката за скриптове и задайте права за изпълнение на потребителя.</para>
      <para>За да видите съдържанието на вашата папка със скриптове, ако вече имате инсталирани скриптове, изберете <menuchoice><guimenu>Файл</guimenu><guisubmenu>Скриптове</guisubmenu><guimenuitem>Отваряне на папката със скриптове</guimenuitem></menuchoice>. Трябва да достигнете до вашта папка със скриптове с файлов браузър, ако все още нямате скриптове. Може да е нужно да се показват скритите файлове, за това използвайте <menuchoice><guimenu>Изглед</guimenu><guimenuitem>Показване на скритите файлове</guimenuitem></menuchoice></para>
<para xml:lang="en">A good source to download <application>Caja</application> scripts is from the <link xlink:href="http://g-scripts.sourceforge.net"><citetitle>G-Scripts website</citetitle></link>.</para>
    </section>

    <section xml:id="goscaja-write-scripts"><info><title>Писане на скриптове за файлов браузър</title></info>
       <para>Когато се изпълняват от локална папка, скриптовете ще обработят избраните имена на файлове. Когато се изпълняват от отдалечена папка (като папка показваща уеб или ftp съдържание), скриптовете ще бъдат обработени без параметри.</para>
       <para>Следната таблица показва променливи подадени към скрипт:</para>
       <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="50*"/>
            <colspec colwidth="50*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Променлива на околната среда</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Описание</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_SELECTED_FILE_PATHS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>не ограничена ред с пътища за избраните файлове (ако е локално)</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_SELECTED_URIS</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>не ограничен нов ред с URI за избраните файлове</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_CURRENT_URI</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>URI за текущото местоположение</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>CAJA_SCRIPT_WINDOW_GEOMETRY</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>позициониране и размер на текущия прозорец</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="caja-extensions"><info><title>Разширения за Caja</title></info>
    <para>Разширенията за <application>Caja</application> са много по-мощни от скриптовете за <application>Caja</application>, като позволяват повече свобода, където и когато разширяват <application>Caja</application>. Разширенията за <application>Caja</application> обикновено се инсталират от вашия системен администратор.</para>
    <para xml:lang="en">Some popular <application>Caja</application> extensions include:
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-actions</para>
          <para xml:lang="en">This extension allows you to easily assign actions based on file type</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-send-to</para>
          <para xml:lang="en">This extension provides a simple way to send a file or folder to another using email, instant messaging, or Bluetooth.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para xml:lang="en">caja-open-terminal.</para>
          <para xml:lang="en">This extension provides an easy way to open a terminal at the selected starting location.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </para>
    <note>
        <para>Ако потърсите командата <guilabel>Отваряне на терминал</guilabel>, която би трябвало да съществува при щракване на десния бутон на мишката в <application>Caja</application>, тогава трябва да инсталирате разширението <application>caja-open-terminal</application>.</para>
    </note>
  </section>
  </section>
</chapter>
