<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="panels" xml:lang="bg">
    <info><title>Използване на панелите</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gospanel-1"/>

  <!-- Desktop Overview / Panels -->
  <anchor xml:id="gosoverview-502"/>

  <highlights>
    <para>Този раздел описва как да използвате панелите в горната и долната част на работната среда MATE, как да персонализирате обектите, които се появяват върху тях и как да добавите нови панели към плота.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="panels-intro"><info><title>Въведение</title></info>
    
    <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
    <anchor xml:id="gospanel-2"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panels</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>

    <para>Панел е област в работната среда MATE, от която имате достъп до определени действия или информация без значение от състоянието на прозорците на вашите програми. Примерно, в панелите по подразбиране на MATE можете да стартирате програми, да видите датата и часа, да управлявате силата на звука и още.</para> 
    <para>Можете да персонализирате панелите, както ви харесва. Можете да промените тяхното поведение и външен вид и можете да добавите и премахнете обекти от панелите. Можете да създадете множество панели и да изберете различни свойства и фонове за всеки панел. Също можете да скривате панели.</para>
    <para>По подразбиране, работната среда MATE съдържа панел в горната част на екрана и панел в долната част на екрана. Следващите раздели описват тези панели.</para>

    <section xml:id="top-panel"><info><title>Панел в горната част</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-6"/>         
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>top edge panel</secondary>
        <see>top edge panel</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>top edge panel</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>По подразбиране панелът в горната част на екрана съдържа следните обекти:</para>
      <note><para>Вашата дистрибуция на MATE може да има различна настройка по подразбиране.</para></note>
           
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Аплет <application>Меню</application></term>
      		<listitem><para>Лентата с менюто съдържа менютата <guimenu>Програми</guimenu>, <guimenu>Места</guimenu> и <guimenu>Система</guimenu>. За повече информация за лента с менюта, вижте <xref linkend="menubar"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Набор от икони за стартиране на програми</term>
          <listitem><para>Точният брой икони зависи от вашата MATE дистрибуция, но обикновено ще намерите икони за стартиране поне <application>Уеб браузър</application>, <application>Е-поща клиент</application> и <application>Помощ и поддръжка</application>. Щракнете върху някоя от иконите, за да се отвори съответната програма.</para></listitem>
        </varlistentry>
      	<varlistentry>
      	  <term>Аплет <application>Област за уведомяване</application></term>
          <listitem><para>Показва икони от други програми, които могат да изискват вашето внимание или такива, които може да искате да използвате без да превключвате от текущия прозорец на вашата програмата. За повече информация вижте <xref linkend="panels-notification-area"/>.</para>
          <para>Докато програма не добави икона в областта за уведомяване, ще виждате само тясна лента.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

         
        <varlistentry>
          <term>Аплет <application>Часовник</application></term>
          <listitem><para xml:lang="en">The <application>Clock</application> shows the current
      time. Click on the time to open a small calendar. You can also view a world map by clicking the <guilabel>Locations</guilabel> expansion label. For more on this, see the <link xlink:href="help:mate-clock">Clock Applet Manual</link>.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Аплет <application>Сила на звука</application></term>
          <listitem><para xml:lang="en">The <application>Volume Control</application> enables you to control the volume of the speakers on your system. For more on this, see the Volume Control Manual.</para></listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term xml:lang="en">
          <indexterm xml:lang="en">
            <primary>top edge panel</primary>
            <secondary>window list icon</secondary>
          </indexterm>
          <application>Window Selector</application> icon</term>
          <listitem><para><application>Избор на прозорец</application> описва всички отворени прозорци. За да изведете най-отпред прозорец, щракнете върху иконата на Избор на прозорец в най-дясната му част в горния панел и после изберете желания прозорец. За повече информация, вижте <xref linkend="windows-focus"/>.</para></listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="bottom-panel"><info><title>Панел в долната част</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-3"/>        
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>bottom edge panel</secondary>
        <see>bottom edge panel</see>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>bottom edge panel</primary>
        <secondary>introduction</secondary>
      </indexterm>
      <para>По подразбиране, панела в долната част съдържа следните обекти:</para>
      <note><para>Вашата дистрибуция на MATE може да има различна настройка по подразбиране.</para></note>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>bottom edge panel</primary>
        <secondary>default contents</secondary>
      </indexterm>            
      <variablelist>
      	<varlistentry>
      		<term>Бутон <guibutton>Показване на работното място</guibutton></term>
      		<listitem><para xml:lang="en">Click on this button to minimize all open windows and show the desktop. Click it again to restore all the windows to their previous state.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Аплет <application>Списък с прозорците</application></term>
      		<listitem><para>Показва бутон за всеки прозорец, който е отворен. <application>Списък с прозорците</application> ви позволява да минимизирате и възстановявате прозорци. За повече информация, вижте <xref linkend="windowlist"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>
      	<varlistentry>
      		<term>Аплет <application>Превключвател на работни места</application></term>
      		<listitem><para>Позволява ви да превключвате между вашите работни места. За повече информация относно работни места, вижте <xref linkend="overview-workspaces"/>.</para></listitem>
      	</varlistentry>      	
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="gospanel-5"><info><title>Организиране на панели</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Create Panels -->
    <anchor xml:id="gosoverview-26"/>
    <anchor xml:id="gospanel-11"/><!-- To Interact With a Panel -->
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panels</primary>
      <secondary>managing</secondary>
    </indexterm>
    <para>Следващите раздели описват как да организирате вашите панели.</para>
    <para>За да взаимодействате с панел, трябва да натиснете на празно място на панела или върху някой обект, който е върху него. Ако бутоните за скриване са видими, също можете да щракнете двукратно или десния бутон на мишката на един от тях, за да изберете панела.</para>

    <section xml:id="gospanel-12"><info><title>Преместване на панел</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>moving</secondary>
      </indexterm>	  
	  <para>За да преместите панел в друга част на екрана, натиснете и задръжте клавиша <keycap>ALT</keycap> и провлачете панела към желания ръб на екрана. За да започнете провлачването, щракнете върху някое свободно място на панела.</para>
      <para>Панел, който не е нагласен да се разширява на пълната широчина на екрана, може да се издърпа от ръба и да се постави навсякъде по екрана. Вижте <xref linkend="panel-properties"/> за подробности как да зададете свойства за разширяване на панел.</para>
    </section>

    <section xml:id="panel-properties"><info><title>Настройки на панел</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-28"/>         
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да промените настройките на всеки панел като позицията на панел, поведението на скриване и външния вид.</para>
      <para>За да промените свойствата на панел, натиснете десния бутон на мишката върху празно място на панел и после изберете <guimenuitem>Настройки</guimenuitem>. Ще се отвори прозореца <guilabel>Настройки на панела</guilabel>, който ще съдържа два раздела, <guilabel>Общи настройки</guilabel> и <guilabel>Фон</guilabel>.</para>
      
      <section xml:id="panel-properties-general"><info><title>Раздел 'Общи настройки'</title></info>
        <para>В раздела <guilabel>Общи настройки</guilabel>, можете да промените размера на панела, позицията и настройките за скриване. Следната таблица обяснява елементите в прозореца в раздела <guilabel>Общи настройки</guilabel>:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Елемент</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Описание</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Orientation</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>Изберете позицията на панела на екрана. Щракнете върху желаната позиция за панела.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Size</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Използвайте малките стрелки, за да настроите големината на панела.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Expand</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1">
                  <para>По подразбиране панелите се разпъват по цялата широчина на екрана. Панел, който не е разширен, може да се премести настрана от ръба и да се постави навсякъде по екрана.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Autohide</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Изберете тази опция, само ако искате панела да е напълно видим, когато го посочите с мишката. Панела се скрива от екрана заедно с най-дългите си ъгли, като оставя тънка част видима на ръба на екрана. Преместете курсора на мишката върху тази видима част на панела, за да го видите изцяло.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Show hide buttons</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Изберете тази опция, за да се покажат бутоните за скриване в краищата на вашия панел. Щракването на бутон за скриване премества панела по дължина (скрива го), освен противоположния бутон за скриване. Щракнете този бутон за скриване, за да възстановите панела и да го видите изцяло.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Arrows on hide buttons</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Изберете тази опция, за да се показват стрелки на бутоните за скриване, ако бутоните за скриване за разрешени.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section xml:id="panel-properties-background"><info><title>Раздел 'Фон'</title></info>
        <para>Можете да изберете типа фон за панела в раздела 'Фон'. Опциите са както следва:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colwidth="32.32*"/>
            <colspec colwidth="67.68*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Елемент</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Описание</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>None (use system theme)</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">Select this option to have the panel use the settings in the <xref linkend="prefs-theme"/> tool. This keeps your panel's background looking the same as the rest of the desktop and applications.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Solid color</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Изберете тази опция, за да изберете един цвят за фон на панела. Натиснете бутона <guibutton>Цвят</guibutton>, за да се отвори прозореца за избор на цвят. Изберете цветът, който желаете от прозореца за избор на цвят.</para>
                  <para>Използвайте плъзгача <guilabel>Стил</guilabel>, за да укажете нивото на прозрачност или непрозрачност за този цвят. Примерно, за да направите панела прозрачен, преместете плъзгача в края на <guilabel>Прозрачност</guilabel>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <guilabel>Background image</guilabel>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Изберете тази опция, за да изберете изображение за фон на панела. Натиснете бутона, за да прегледате за файл с изображение. След като изберете желания файл, натиснете бутона <guibutton>OK</guibutton>.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        
        <!-- section folded in: preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
        <anchor xml:id="gospanel-61"/>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>panels</primary>
          <secondary>changing background</secondary>
        </indexterm>
        <!-- Shaun, why does this bit here change the vertical space between the previous 
        table and the following paragraph? -->
             
        <para>Също можете да издърпате цвят или изображение върху панел, за да зададете цвета или изображение като фон на панела. Можете да издърпате цвят или изображение от много програми. Примерно:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Можете да издърпате цвят от всеки прозорец за избор на цвят.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Можете да изтеглите файл с изображение от <application>Caja</application> файлов браузър, за да го зададете като фон на панела.</para>     
          </listitem>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">You can drag a color or a pattern from the <guilabel>Backgrounds
  and Emblems</guilabel> dialog (see <xref linkend="caja-backgrounds-and-emblems"/>) in <application>Caja</application> file manager to a panel to set it as the background.</para>         
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>Натиснете <guibutton>Затваряне</guibutton>, за да затворите прозореца <guilabel>Настройки на панела</guilabel>.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-7"><info><title>Скриване на панел</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>hiding</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да скриете или покажете панел, ако има бутони за скриване. Ако бутоните за скриване не се виждат на панел, променете настройките на панела, така че бутоните за скриване да се виждат.</para>
      <para>Бутоните за скриване се намират в краищата на панел. Бутоните за скриване съдържат незадължителна икона на стрелка. Следната илюстрация показва бутоните за скриване.</para>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/four_hide_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>A horizontal panel and a vertical panel, both with hide buttons.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>За да скриете панел, натиснете върху някой от бутоните за скриване. Панелът се смалява в посоката на стрелката на бутона са скриване. Бутонът за скриване от другата страна на панела остава видим.</para>
      <para>За да видите отново скрит панел, натиснете върху видимия бутон за скриване. Панелът се разширява в посока на стрелката на бутона за скриване. Сега и двата бутона за скриване се виждат.</para>
      <para xml:lang="en">You can set a panel to autohide. When you set autohide, the panel hides
automatically when the mouse is not pointing to the panel. The panel reappears
when you point to the part of the screen where the panel resides. To set your
panel to autohide, modify the properties of the panel as per the instructions in <xref linkend="panel-properties"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-10"><info><title>Добавяне на нов панел</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>adding new</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да добавите панел, натиснете десния бутон на мишката върху празно място на някой панел, после изберете <guimenuitem>Нов панел</guimenuitem>. Новият панел е добавен към работната среда на MATE. Новият панел не съдържа обекти. Можете да персонализирате панела според вашите нужди и предпочитания.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-31"><info><title>Премахване на панел</title></info>
      <!-- Desktop Overview / Panels / To Delete Panels -->
      <anchor xml:id="gosoverview-508"/>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panels</primary>
        <secondary>deleting</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да изтриете панел от работната среда на MATE, натиснете десния бутон на мишката върху панела, който искате да премахнете, после изберете <menuchoice><guimenuitem>Премахване на този панел</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      <note>
        <para>Винаги трябва да имате поне един панел в работната среда MATE. Ако имате само един панел в работната среда MATE, не можете да го премахнете.</para>
      </note>
    </section>
  </section>
  
  <!-- =============================================== managing panel objects -->
  <section xml:id="gospanel-8"><info><title>Обекти на панел</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Panels / To Manipulate Panel Objects -->
    <anchor xml:id="gosoverview-21"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panels</primary>
      <secondary>panel objects</secondary>
      <see>panel objects</see>
    </indexterm>
    <para>Този раздел описва обектите, които можете да добавите и използвате от вашите панели.</para>
    <section xml:id="gospanel-100"><info><title>Взаимодействие с обекти на панел</title></info>
      
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>interacting with</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да използвате бутоните на мишката, за да взаимодействате с обект на панел по следните начини:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Натискане на левия бутон</term>
          <listitem>
            <para>Стартира обект на панела.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Щракване на средния бутон</term>
          <listitem>
            <para>Позволява ви да грабнете обект и после да го издърпате на ново място.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>Щракване на десния бутон</term>
          <listitem>
            <para>Отваря се изскачащо меню на обект.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <section xml:id="gospanel-39"><info><title>За да изберете аплет</title></info>
        <indexterm xml:lang="en">
          <primary>applets</primary>
          <secondary>selecting</secondary>
        </indexterm>
        <para>Прилагат се някои ограничения къде можете да щраквате върху аплет, за да се покаже изскачащото му меню или за преместване на панел, както следва:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para xml:lang="en">Some applets have popup menus of applet-specific commands
  that open when you right-click on particular parts of the applet. For example,
  the <application><xref linkend="windowlist"/></application> applet has a vertical handle on
  the left side, and buttons that represent your windows on the right side.
  To open the panel object popup menu for the <application>Window List</application>
  applet, you must right-click on the handle. If you right-click on a button
  on the right side, a popup menu for the button opens.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Някои аплети имат области, които не могат да се използват за избиране на аплета. Примерно, аплета <application>Команден ред</application> има поле, в което въвеждате команди. Не можете да натиснете средния бутон или десния на мишката в това поле, за да изберете аплета. Вместо това, натиснете средния бутон или десния бутон в друга част на аплета.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="panels-addobject"><info><title>Добавяне на обект към панел</title></info>
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-15"/>   

      <!-- Desktop Overview / Panels / To Add Objects to Panels -->
      <anchor xml:id="gosoverview-4"/>
      <anchor xml:id="gospanel-40"/><!-- To Add an Applet to a Panel -->
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>adding</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да добавите обект към панел, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem><para>Натиснете десния бутон на мишката върху празно място на панел, за да се отвори изскачащото меню на панела.</para></listitem>
        <listitem><para>Изберете <guisubmenu>Добавяне към панела</guisubmenu>.</para>
          <para xml:lang="en">The <guilabel>Add to Panel</guilabel> dialog opens.The available panel objects are listed alphabetically, with <xref linkend="launchers"/> at the top.</para>
          <tip><para>Можете да напишете част от име или описание на обект в полето <guilabel>търсене</guilabel>. Това ще смали списъка до обектите, които съвпадат с това, което сте написали.</para>
          <para>За да се възстанови целия списък, изтрийте текста от полето <guilabel>търсене</guilabel>.</para>
          </tip>
        </listitem>
        <listitem><para>Или издърпайте обект от списъка върху панел или изберете обект от списъка и натиснете бутона <guibutton>Добавяне</guibutton>, за да го добавите към панел, където сте натиснали десния бутон на мишката.</para></listitem>
      </orderedlist>
      
      <para xml:lang="en">You can also add any item in the <guimenu>Applications</guimenu> menu to the panel: right-click the menu item and choose <guimenuitem>Add this launcher to panel</guimenuitem>.</para>

      <para>Всеки стартер съответства на <filename>.desktop</filename> файл. Можете да издърпате <filename>.desktop</filename> файл върху вашите панели, за да добавите стартера към панела.</para>
<!--Each menu corresponds to a directory. You can drag the directory on to your panels to add the directory to the panel as a menu object. Is this still true?-->
    </section>

    <section xml:id="gospanel-9"><info><title>Промяна на настройките на обект</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-41"/><!-- To Modify Preferences for an Applet -->
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para xml:lang="en">Some panel objects, such as launchers and drawers,
have a set of associated properties. The properties are different for each
type of object. The properties specify details such as the following: <itemizedlist><listitem><para xml:lang="en">The command that starts a launcher application.</para></listitem><listitem><para xml:lang="en">The location of the source files for a menu.</para></listitem><listitem><para xml:lang="en">The icon that represents the object.</para></listitem></itemizedlist></para>
      <para>За да промените настройките на обект, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <indexterm xml:lang="en">
            <primary>panel object popup menu, illustration</primary>
          </indexterm>
          <para>Натиснете десния бутон на мишката върху обект, за да се отвори изскачащото меню на обекта, както е показано в <xref linkend="gospanel-FIG-54"/>.</para>
          <figure xml:id="gospanel-FIG-54"><info><title>Изскачащо меню на обект</title></info>
            
            <screenshot>
              <mediaobject xml:lang="en">
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="figures/panel_object_popup_menu.png" format="PNG"/>
                </imageobject>
                <textobject>
                  <phrase>Panel object popup menu. Menu items: Properties, Remove From Panel, Lock, Move.</phrase>
                </textobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <guimenuitem>Настройки</guimenuitem>. Използвайте прозореца <guilabel>Настройки</guilabel>, за да промените настройките, които желаете. Настройките в прозореца <guilabel>Настройки</guilabel> зависят от това кой обект сте избрали в стъпка 1.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Затворете прозореца <guilabel>Настройки</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-32"><info><title>Преместване на обект в панела</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>moving</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да преместите обекти в панела и от един панел в друг панел. Също можете да премествате обекти между панели и шкафове.</para>
      <para>За да преместите обект на панел, натиснете и задръжте средния бутон на мишката върху обект и издърпайте обекта на ново място. Когато пуснете средния бутон на мишката, обектът ще остане на новото място.</para>
      <para>Също можете да използвате изскачащото меню за преместване на обект в панел, както следва:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Натиснете десния бутон върху обект, после изберете <guimenuitem>Преместване</guimenuitem>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Посочете новото място за обекта, после натиснете някой бутон на мишката, за да остане обекта на новото място. Това място може да е на всеки панел, който текущо се намира в работната среда MATE.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Преместването на обект на панел въздейства върху другите обекти на панела. За да управлявате как обектите се движат по панела, можете да зададете режим да преместване. За да зададете режим за преместване, натиснете един от следните клавиши, докато премествате обекта на панела:</para>
      <informaltable frame="topbot">
        <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec2" colwidth="15.00*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="30.00*"/>
          <colspec colname="colspec3" colwidth="54.00*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry colname="colspec2">
                <para>Клавиш</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Режим на преместване</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3">
                <para>Описание</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Без клавиш</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec1" valign="top">
                <para>Превключващо преместване</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Обектът разменя мястото си с други обекти на панела. Превключващо преместване е режим за преместване по подразбиране.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Клавиш <keycap>Alt</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Свободно преместване</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Обектите скачат през другите обекти на панела на следващото свободно място на панела.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="colspec2" valign="top">
                <para>Клавиш <keycap>Shift</keycap></para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Преместване с избутване</para>
              </entry>
              <entry colname="colspec3" valign="top">
                <para>Обектът избутва другите обекти на панела нататък по дължината на панела.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-566"><info><title>Заключване на обект на панел</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>locking</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>locking panel objects</primary>
      </indexterm>
      <para>Можете да заключите обекти на панел, така че обектите винаги да са на същото място върху панела. Използвайте това, ако не искате някои обекти на панела да променят мястото си, когато премествате други обекти на панела.</para>
      <para>За да заключите обект на неговото място в панела, натиснете десния бутон на мишката върху обект, за да се отвори изскачащото меню, после изберете <guimenuitem>Заключване към панела</guimenuitem>. Отново изберете това, за да отключите обекта.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-33"><info><title>Премахване на обект от панел</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>removing</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да премахнете обект от панел, натиснете десния бутон на мишката върху обект, за да се отвори изскачащото меню и после изберете <guimenuitem>Премахване от панела</guimenuitem>.</para>
    </section>
  </section>
  
  <!-- ============================================== big bag o' panel objects -->
  <!-- <remark>won't work because of yelp topic clumping</remark>
    <para>This section describes the different objects you can add to your panels.</para>
    <para>For a list of the objects that are on the top and bottom panels by default, see <xref linkend="top-panel"/> and <xref linkend="bottom-panel"/>.</para>
  -->
  <section xml:id="gospanel-17"><info><title>Аплети</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>applets</primary>
      <secondary>introduction</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>applets</secondary>
      <see>applets</see>
    </indexterm>
    <para>Аплетът е малка програма, чиито потребителски интерфейс стои в панела. Следната фигура показва следните аплети отдясно-наляво:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><application><xref linkend="windowlist"/></application>: Displays the windows
currently open on your system.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Сила на звука</application>: Позволява ви да управлявате силата на звука на високоговорителите на вашата система.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><link xlink:href="help:mate-clock"><application>Clock</application></link>: Shows the current date and time.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/sample_applet.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Sample applets. The context describes the graphic.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </section>  

  <section xml:id="launchers"><info><title>Стартери</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gospanel-16"/>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>launchers</secondary>
      <see>launchers</see>
    </indexterm>
    <para><firstterm>Стартер</firstterm> е обект, който извършва определено действие, когато го отворите.</para>
    <para>Можете да намерите стартери в лентата с менюта на панела и работния плот. Стартер е представен като икона на всички тези места.</para>
    <para>Можете да използвате стартер, за да направите всичко от следното:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Да стартирате определена програма.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Да изпълните команда.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Да отворите папка.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Да отворите уеб браузър на определена страница в Уеб.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Open special <firstterm>Uniform Resource Identifiers</firstterm>
(URIs). The MATE Desktop contains special URIs that enable you to access
particular functions from the file manager. <indexterm xml:lang="en"><primary>special URI
locations</primary><secondary>and launchers</secondary></indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Можете да промените свойствата на стартер. Примерно, свойствата на стартер включват име на стартер, икона, която представя стартера и какво изпълнява стартера. За повече информация, вижте <xref linkend="launchers-modify"/>.</para>
    <note><para>В определени ситуации, стартер в меню може да не показва икона. Примерно, ако не е указана икона или ако цялото меню е нагласено да не използва икони.</para></note>

    <section xml:id="gospanel-34"><info><title>Добавяне на стартер към панел</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>launchers</primary>
        <secondary>adding to panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да добавите стартер към панел по един от следните начини:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>От изскачащо меню на панела</para>
          <para xml:lang="en">Right-click on any vacant space on the panel,
then choose <guimenu>Add to Panel</guimenu>. The <guilabel>Add to Panel</guilabel> dialog opens (see <xref linkend="panels-addobject"/>).</para>
          <para>За да създадете нов старет, изберете <guilabel>Пускане на избрана програма</guilabel> от списъка. Ще се отвори прозореца <guilabel>Създаване на стартер</guilabel>. За повече информация за настройките в този прозорец, вижте <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
          <para>За да добавите съществуващ стартер към панела, изберете <guilabel>Стартер на програма</guilabel> от списъка. Изберете стартера, който искате да добавите от списъка с елементи.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>От всяко меню</para>
          <para>За да добавите стартер към панел от меню, извършете следните стъпки:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem><para>Отворете меню, което съдържа стартера. Издърпайте стартера върху панела.</para></listitem>
            <listitem><para>Отворете менюто, което съдържа стартера и натиснете десния бутон на мишката върху заглавието на стартера. Изберете <guimenuitem>Добавяне на този стартер към панел</guimenuitem>. Този метод ще работи, само ако стартера е в подменю на менюто, което сте отворили.</para></listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>От файловия браузър</para>
          <para>За да добавите стартер към панел от файловия браузър, намерете <filename>.desktop</filename> файл за стартера във вашата файлова система, после издърпайте файла <filename>.desktop</filename> върху панела.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="launchers-modify"><info><title>Променяне на стартер</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-36"/>        
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>launchers</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да промените настройки на стартер в панел, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Натиснете десния бутон на мишката върху стартер, за да се отвори изскачащото меню на панела.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете <guimenuitem>Настройки</guimenuitem>. Използвайте прозореца <guilabel>Настройки на стартера</guilabel>, за да промените необходимите настройки. За повече информация за прозореца <guilabel>Настройки на стартера</guilabel>, вижте <xref linkend="launchers-properties"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натиснете <guibutton>Затваряне</guibutton>, за да затворите прозореца <guilabel>Настройки на стартера</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="launchers-properties"><info><title>Настройки на стартера</title></info> 
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-52"/><!-- To Create a Launcher With the Create Launcher Dialog -->
         
      <para>Когато създавате или редактирате стартер, могат да се зададат следните настройки:</para>
      <variablelist>
        <varlistentry><term>Вид</term>
          <listitem>
            <para>Използвайте падащия списък, за да определите дали стартера стартира програма или отваря местоположение:</para>
            <variablelist>
              <varlistentry><term>Програма</term>
                <listitem>
                  <para>Стартера стартира програма.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Програма в терминал</term>
                <listitem>
                  <para>Стартера стартира програма в прозореца на терминал.</para>
                </listitem>     
              </varlistentry>
              <varlistentry><term>Местоположение</term>
                <listitem>
                  <para>Стартера отваря файл, уеб страница или друго местоположение.</para>
                </listitem>
              </varlistentry>
            </variablelist>
            <para>Ако редактирате стартер за местоположение, този падащ списък няма да бъде показан. Ако редактирате стартер на програма, опцията <guilabel>Местоположение</guilabel> няма да е налична.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Име</term>
          <listitem>
            <para>Това е името, което се показва, ако добавите стартер към меню или към плота.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Команда</term>
          <listitem>
            <para>За стартер на програма, указване на команда за изпълнение, когато натиснете стартера. За примерни команди, вижте <xref linkend="launchers-properties-commands"/>.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Местоположение</term>
          <listitem>
            <para>За стартер на местоположение, посочете местоположението, което ще се отвори. Натиснете <guibutton>Преглед</guibutton>, за да изберете местоположение на вашия компютър или напишете уеб адрес за стартиране на уеб страница. За примерни местоположения, вижте <xref linkend="launchers-properties-commands"/></para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
        <varlistentry><term>Коментар</term>
          <listitem>
            <para>Това се показва като описание на стартер, когато посочите иконата на стартера в панела.</para>
          </listitem>     
        </varlistentry>
      </variablelist>
      
      <para>За да смените иконата за стартера, щракнете бутона, който показва текущата икона. Ще се отвори прозорец за избор на икона. Изберете икона от прозореца.</para>
  
      <section xml:id="launchers-properties-commands"><info><title>Команди и местоположения на стартер</title></info>
        <!-- Maintained for backwards compatibility: 2.14 -->
        <anchor xml:id="gospanel-556"/>        
        <para>Примерни команди и местоположения, които можете да използвате в прозореца <guilabel>Настройки на стартера</guilabel>, можете да намерите отдолу.</para>
        
        <para>Ако изберете <guilabel>Програма</guilabel> или <guilabel>Програма в терминал</guilabel> от падащото меню <guilabel>Вид</guilabel>, полето <guilabel>Команда</guilabel> ще се покаже. Следната таблица показва някои примерни команди и действия, които се извършват от командите:</para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Примерна команда на програма</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Действие</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>pluma</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Стартира програмата за текстообработка <application>pluma</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>pluma /home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Отваря файла <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> в текстообработващата програма <application>pluma</application>.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>caja /home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Отваря папката <filename>/home/user/Projects</filename> в прозорец на Файлов браузър.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
        <para xml:lang="en">If you choose <guilabel>Location</guilabel> from the <guilabel>Type</guilabel>
drop-down box, the <guilabel>Location</guilabel> text box will be displayed. The following table
shows some sample locations and the actions that will happen if you click on the launcher:<indexterm xml:lang="en"><primary>special URIs</primary><secondary>launchers</secondary></indexterm></para>
        <informaltable frame="topbot">
          <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
            <colspec colname="colspec0" colwidth="47.36*"/>
            <colspec colname="colspec1" colwidth="52.64*"/>
            <thead>
              <row rowsep="1">
                <entry>
                  <para>Примерно местоположение</para>
                </entry>
                <entry>
                  <para>Действие</para>
                </entry>
              </row>
            </thead>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="colspec0" valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>file:///home/user/loremipsum.txt</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry colname="colspec1" valign="top">
                  <para>Отваря файла <filename>/home/user/loremipsum.txt</filename> в програмата по подразбиране за преглед на файлове от този тип.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>file:///home/user/Projects</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Отваря папката <filename>/home/user/Projects</filename> в прозорец на Файлов браузър.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>http://www.mate-desktop.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Отваря уеб сайта на MATE във вашия браузър по подразбиране.</para>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry valign="top">
                  <para xml:lang="en">
                    <command>ftp://ftp.mate-desktop.org</command>
                  </para>
                </entry>
                <entry valign="top">
                  <para>Отваря MATE FTP сайта във вашия браузър по подразбиране.</para>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>
    </section>    
  </section>

  <section xml:id="gospanel-557"><info><title>Бутони</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>buttons</primary>
      <secondary>adding to panel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>action buttons</primary>
      <see>buttons</see>
    </indexterm>
    <para>Можете да добавите бутони към вашите панели, за бърз достъп до често използвани действия и функции.</para>

    <section xml:id="gospanel-563"><info><title>Бутон 'Принудително спиране'</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Force Quit</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Force Quit button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Force Quit button</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>terminating applications</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>applications</primary>
        <secondary>terminating</secondary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/force_quit.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Force Quit icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Бутонът <guibutton>Принудително спиране</guibutton> ви позволява да щракнете върху прозорец на програма и да я спрете принудително. Този бутон е полезен, примерно ако искате да спрете програма, която не отговаря на вашите команди, ако програмата е замръзнала или се е сринала.</para>
      <para>За да добавите бутон <guibutton>Принудително спиране</guibutton> към панел, натиснете десния бутон на мишката на празно място в панела. Изберете <guimenu>Добавяне към панела</guimenu>, после изберете <application>Принудително спиране</application> от прозореца 'Добавяне към панела'. Вижте <xref linkend="panels-addobject"/> за повече информация.</para>
      <para>За да спрете програма, натиснете бутона <guibutton>Принудително спиране</guibutton>, после натиснете върху прозореца на програмата, която искате да спрете. Ако не искате да спирате програма след като сте натиснали бутона <guibutton>Принудително спиране</guibutton>, натиснете клавиша <keycap>Esc</keycap>.</para>
    </section>

    <section xml:id="panel-lock-screen"><info><title>Бутон 'Заключване на екрана'</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-21"/>

      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Lock screen icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Lock</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Lock button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Lock button</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>locking screen</primary>
      </indexterm>
      <para>Когато натиснете бутона <guibutton>Заключване на екрана</guibutton>, вашия екран се  заключва и се активира предпазителя на екрана. За да използвате вашата сесия отново, трябва да въведете вашата парола.</para>
      <para>За да добавите бутон <guibutton>Заключване на екрана</guibutton> към панел, натиснете десния бутон на мишката на празно място в панела. Изберете <guimenu>Добавяне към панела</guimenu>, после изберете <application>Заключване на екрана</application> от прозореца 'Добавяне към панела'. Вижте <xref linkend="panels-addobject"/> за повече информация.</para>
      <para>Натиснете десния бутон на мишката върху бутона <guibutton>Заключване на екрана</guibutton>, за да се отвори изскачащото меню на панела за команди свързани с предпазителя на екрана. <xref linkend="gosstartsession-TBL-83"/> описва командите, които са налични от това меню.</para>
      <table frame="topbot" xml:id="gosstartsession-TBL-83"><info><title>Елементи на 'Заключване на екрана'</title></info>
        <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
          <colspec colname="colspec0" colwidth="43.55*"/>
          <colspec colname="colspec1" colwidth="56.45*"/>
          <thead>
            <row rowsep="1">
              <entry>
                <para>Елемент</para>
              </entry>
              <entry>
                <para>Функция</para>
              </entry>
            </row>
          </thead>
          <tbody>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guimenuitem>Activate Screensaver</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Веднага активира предпазителя на екрана.</para>
                <para>Това също ще заключи екрана, ако сте включили опцията <guilabel>Заключване на екрана при задействане на предпазителя</guilabel> в настройките на <application>Предпазител на екрана</application>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guimenuitem>Lock Screen</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para>Ведната заключва екрана. Тази команда извършва същата функция, когато натиснете бутона <guibutton>Заключване на екрана</guibutton>.</para>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">
                  <guimenuitem>Properties</guimenuitem>
                </para>
              </entry>
              <entry valign="top">
                <para xml:lang="en">Opens the <xref linkend="prefs-screensaver"/> tool, with which you can configure the type of screensaver that is displayed when you lock the screen.</para>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-20"><info><title>Бутон 'Изход'</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Log Out icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Log Out</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Log Out button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Log Out button</primary>
      </indexterm>
      <para>Бутонът <guibutton>Изход</guibutton> ви позволява да излезете от сесия на MATE или да превключите на друг потребител.</para>
      <para>За да добавите бутон <guibutton>Изход</guibutton> към панел, натиснете десния бутон на мишката върху празно място на панела. Изберете <guimenu>Добавяне към панела</guimenu>, после изберете <application>Изход</application> от прозореца 'Добавяне към панела'. Вижте <xref linkend="panels-addobject"/> за повече информация.</para>
      <para>За да излезете от вашата сесия или да превключите потребителя, натиснете бутона <guibutton>Изход</guibutton> и после изберете съответното действие от прозореца, който ще се отвори.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-555"><info><title>Бутон 'Стартиране на програма'</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/run_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Run Application icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Run</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Run button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Run button</primary>
      </indexterm>
      <para>Бутонът <guibutton>Стартиране на програма</guibutton> отваря прозореца <guilabel>Стартиране на програма</guilabel>, който ви позволява да стартирате програма, като я изберете от списък.</para>
      <para>За да добавите бутон <guibutton>Стартиране на програма</guibutton> към панела, натиснете десния бутон на мишката върху празно място на панела. Изберете <guimenu>Добавяне към панела</guimenu>, после изберете <application>Стартиране на програма</application> от прозореца 'Добавяне съм панела'. Вижте <xref linkend="panels-addobject"/> за повече информация.</para>
      <para>За да отворите прозореца <application>Стартиране на програма</application>, натиснете бутона <guibutton>Стартиране на програма</guibutton>.</para>
      <para>За повече информация за прозореца <guilabel>Стартиране на програма</guilabel>, вижте <xref linkend="gospanel-23"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-554"><info><title>Бутон 'Търсене за файлове'</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/searchtool_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Search Tool icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Search</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Search button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Search button</primary>
      </indexterm>
      <para>Бутонът <guibutton>Търсене за файлове</guibutton> отваря <application>Търсене за файлове</application>, който ви позволява да търсите за файлове на вашия компютър.</para>
      <para>За да добавите бутон <guibutton>Търсене за файлове</guibutton> към панела, натиснете десния бутон на мишката на празно място на панела. Изберете <guimenu>Добавяне към панела</guimenu>, после изберете <application>Търсене за файлове</application> от прозореца 'Добавяне към панела'. Вижте <xref linkend="panels-addobject"/> за повече информация.</para>
      <para>За да отворите <application>Търсене за файлове</application>, натиснете бутона <guibutton>Търсене за файлове</guibutton>.</para>
      <para xml:lang="en">For more information on the <application>Search Tool</application>,
see the <link xlink:href="help:mate-search-tool">Search Tool Manual</link>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-564"><info><title>Бутон 'Показване на работното място'</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>buttons</primary>
        <secondary>Minimize Windows</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Minimize
Windows button</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Minimize Windows
button</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/show_desktop_button.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Show Desktop icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Бутон 'Минимизиране на прозорци'</para>
      <para>Икона на 'Показване на работното място'.</para>
      <para>Можете да използвате бутона <guibutton>Показване на работното място</guibutton>, за да минимизирате всички отворени прозорци и да видите работния плот.</para>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="panel-menus"><info><title>Менюта</title></info>
    <!-- Desktop Overview / Menus -->
    <anchor xml:id="gosoverview-42"/>
    <anchor xml:id="gospanel-37"/>

    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>menus</primary>
      <secondary>adding to panel</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>menus</secondary>
    </indexterm>
    <para>Можете да добавите следните типове менюта към вашите панели:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para xml:lang="en"><guimenu>Menu Bar</guimenu>: You can access almost
all the standard applications, commands, and configuration options from
the menus in the Menu Bar. It contains the <guimenu>Applications</guimenu>, 
<guimenu>Places</guimenu>, and <guimenu>System</guimenu> menus.</para>
        <para>За да добавите <guimenu>Меню</guimenu> към панела, натиснете десния бутон на мишката на празно място на панела. Изберете <guimenu>Добавяне към панела</guimenu>, после изберете <application>Меню</application> от прозореца 'Добавяне към панела'. Вижте <xref linkend="panels-addobject"/> за повече информация.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Основно меню</guimenu>: Основното меню съдържа същите елементи като 'Меню', но ги организира в едно меню вместо в три. Заема по-малко място на панелите.</para>
        <para>За да добавите <guimenu>Основно меню</guimenu> към панела, натиснете десния бутон на мишката на празно място на панела. Изберете <guimenu>Добавяне към панела</guimenu>, после изберете <application>Основно меню</application> от прозореца 'Добавяне към панела'. Вижте <xref linkend="panels-addobject"/> за повече информация.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guimenu>Подменюта</guimenu>: Можете да добавите подменю на 'Меню' или 'Основно меню' директно към панела. Примерно можете да добавите подменюто <guimenu>Игри</guimenu> от менюто <guimenu>Програми</guimenu> към панела.</para>
        <para>За да добавите подменю към панела, отворете подменюто, натиснете десния бутон на мишката върху стартера, после изберете <menuchoice><guimenu>Цялото меню</guimenu><guimenuitem>Добавяне на това като меню към панела</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section xml:id="gospanel-18"><info><title>Шкафове</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>panel objects</primary>
      <secondary>drawers</secondary>
      <see>drawers</see>
    </indexterm>
    <para>Шкафът е разширение на панел. Можете да отворите или затворите шкаф по същия начин, както можете да покажете и скриете панел. Шкаф може да съдържа всички обекти на панел, включително стартери, менюта, аплети и други шкафове. Когато отворите шкаф, можете да използвате обектите по същия начин, както използвате обекти върху панел.</para>
    <para>Следната фигура показва отворен шкаф, който съдържа два обекта на панел.</para>
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/open_drawer.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Open drawer. The context describes the graphic.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <para>Стрелката върху иконата показва, че представлява шкаф или меню.</para>
    <para>Можете да добавяте, премествате и премахвате обекти от шкафовете по същия начин, както добавяте, премествате и премахвате обекти от панели.</para>

    <section xml:id="gospanel-42"><info><title>За да отворите или затворите шкаф</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>opening</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>closing</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да отворите шкаф, натиснете иконата на шкафа в панела. Можете да затворите шкаф по следните начини:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Натиснете иконата на шкаф.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натиснете иконата за скриване на шкаф.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-420"><info><title>Добавяне на шкаф към панел</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>adding to panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да добавите шкаф към панел по следните начини:</para>
      <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>От изскачащо меню на панела</term>
        <listitem>
          <orderedlist>
            <listitem><para>Натиснете десния бутон на мишката върху празно място на панела, после изберете <guimenuitem>Добавяне към панела</guimenuitem>.</para></listitem>
            <listitem><para>В прозореца <application>Добавяне към панела</application> изберете <guilabel>Шкаф</guilabel>. Натиснете бутона <guibutton>Добавяне</guibutton>, после щракнете <guibutton>Затваряне</guibutton>.</para></listitem>
          </orderedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>От всяко меню</term>
        <listitem>
          <para>Можете да добавите меню като обект на шкаф към панела.</para>
          <para>За да добавите меню като шкаф към панел, отворете менюто от панела. Натиснете десния бутон на мишката върху някой стартер, после изберете <menuchoice><guimenu>Цялото меню</guimenu><guimenuitem>Добавяне на това като шкаф към панела</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-54"><info><title>Добавяне на обект към шкаф</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>adding objects to</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да добавите обект към шкаф по същия начин, както добавяте обекти към панели. За повече информация, вижте <xref linkend="panels-addobject"/>.</para>
    </section>

    <section xml:id="gospanel-550"><info><title>Промяна на настройките на шкаф</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>drawers</primary>
        <secondary>modifying properties</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да промените настройките на всеки шкаф индивидуално. Примерно можете да промените настройките за външен вид на шкафа и дали има бутони за скриване.</para>
      <para>За да промените настройки на шкаф, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Натиснете десния бутон на мишката върху шкаф, после изберете <guimenuitem>Настройки</guimenuitem>, за да се отвори прозореца <guilabel>Настройки на шкафа</guilabel>. Прозорецът показва раздела <guilabel>Общи настройки</guilabel>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Изберете настройките за шкафа в прозореца. Следната таблица описва елементите в раздела <guilabel>Общи настройки</guilabel>:</para>
          <informaltable frame="topbot">
            <tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0">
              <colspec colname="colspec0" colwidth="28.57*"/>
              <colspec colname="colspec1" colwidth="71.43*"/>
              <thead>
                <row rowsep="1">
                  <entry>
                    <para>Елемент</para>
                  </entry>
                  <entry>
                    <para>Описание</para>
                  </entry>
                </row>
              </thead>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Size</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Задаване на широчината на шкаф, когато е отворен.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="colspec0">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Icon</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry colname="colspec1">
                    <para>Изберете икона, която да представя шкафа. Натиснете бутона <guibutton>Избор на икона</guibutton>, за да се отвори прозорец за избор на икона. Изберете икона от прозореца и натиснете <guibutton>OK</guibutton>, за да потвърдите избора си.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Show hide buttons</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Изберете тази опция, за да се показват бутоните за скриване на вашия шкаф. Когато натиснете един от бутоните, шкафа ще се затвори.</para>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry valign="top">
                    <para xml:lang="en">
                      <guilabel>Arrows on hide buttons</guilabel>
                    </para>
                  </entry>
                  <entry valign="top">
                    <para>Изберете тази опция, за показване на стрелки в бутоните за скриване, ако бутоните за скриване са разрешени.</para>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Можете да използвате раздела <guilabel>Фон</guilabel>, за да зададете фон за шкафа. За информация как да попълните раздела <guilabel>Фон</guilabel>, вижте <xref linkend="panel-properties"/>. Също можете да издърпате цвят или изображение върху шкаф, за да зададете цвят или изображение като фон на шкаф. За повече информация, вижте <xref linkend="panel-properties-background"/>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Натиснете <guibutton>Затваряне</guibutton>, за да затворите прозореца <guilabel>Настройки на шкафа</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="panel-default"><info><title>Стандартни обекти в панел</title></info>
    <!-- a temporary home for things that should one day be in a greater list of panel objects -->
    
    <para>Този раздел покрива обектите на панел, които се показват по подразбиране в работната среда MATE.</para>
    
    <section xml:id="panel-windowselector"><info><title>Аплет 'Избор на прозорци'</title></info> 
      <!-- preserve for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gosmarco-27"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>top edge panel</primary>
        <secondary>window selector icon</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>window selector</primary>
        <secondary>top edge panel</secondary>
      </indexterm>
      <para>Можете да видите списък на всички прозорци, които са отворени в момента. Също можете да изберете прозорец, за да се фокусирате върху него. За да видите списък на прозорците, натиснете аплета <application>Избор на прозорци</application>. Следната фигура показва примерен аплет <application>Избор на прозорци</application>:</para>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/openwindows_menu.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Window selector applet displayed from the top edge panel.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>За да се фокусирате върху прозорец, изберете прозореца от аплета <application>Избиране на прозорци</application>.</para>
      <para><application>Избиране на прозорци</application> описва прозорците във всички работни места. Прозорците във всички работни места, различни от текущото работно място са описани в отделен ред.</para>
    </section>  

    <section xml:id="panels-notification-area"><info><title>Аплет 'Област за уведомяване'</title></info>
      <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
      <anchor xml:id="gospanel-567"/>

      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>applets</primary>
        <secondary>Notification Area</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>panel objects</primary>
        <secondary>Notification
Area applet</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>Notification Area applet</primary>
      </indexterm>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/notification_area_icon.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Notification Area icon.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para>Аплетът <application>Област за уведомяване</application> показва икони от различни програми, за да показва дейност в програмите. Примерно, когато използвате програмата <application>CD плеър</application> за слушане на диск, показва се икона на диск в аплета <application>Област да уведомяване</application>. Графиката отгоре илюстрира икона на диск в аплета <application>Област за уведомяване</application>.</para>
    </section>
     
    <section xml:id="goseditmainmenu-65"><info><title>Меню</title></info>
      <screenshot>
        <mediaobject xml:lang="en">
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/menu_bar_applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>
          <textobject>
            <phrase>Menu Bar applet. Menus: Applications, Places, System.</phrase>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
      <para xml:lang="en">The <application>Menu Bar</application> contains the 
      <guimenu>Applications</guimenu>, <guimenu>Places</guimenu>, and 
      <guimenu>System</guimenu> menus. You can access
  almost all the standard applications, commands, and configuration options
  from the <application>Menu Bar</application>. For more on using the Menu Bar, see <xref linkend="menubar"/>.</para>
    </section>

<!-- This has been pasted from the Window List manual so that the Window List applet help is integrated into the GUG. -->
<!-- This section needs gross refactoring (making task-based for starters) -->

 <section xml:id="windowlist"><info><title>Списък на прозорците</title></info>
	 <para>Аплетът <application>Списък с прозорците</application> ви позволява да организирате прозорците, които са отворени в работната среда MATE. 'Списък с прозорците' използва бутони, за да представя всеки прозорец или група от прозорци, които са отворени. Състоянието на бутоните в аплета е различно в зависимост от състоянието на прозореца, който представя. Следната таблица обяснява възможните състояния на бутоните в <application>Списък с прозорците</application>.</para>
	<informaltable>
	<tgroup cols="2">
	<colspec colname="col1"/>
	<colspec colname="col2"/>
	<thead>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Състояние</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Показва...</para></entry>
	</row>
	</thead>
	<tbody>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Бутонът е натиснат.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Прозорецът е на фокус.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Бутона изглежда блед. Текстът на бутона е заобиколен от квадратни скоби.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Прозорецът е минимизиран.</para></entry>
	</row> 
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Бутонът не е натиснат и не е блед.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Прозорецът е показан на работния плот и не е минимизиран.</para></entry>
	</row>
	<row valign="top">
	<entry colname="col1"><para>Има вмъкнат номер в края на заглавието на бутона.</para></entry>
	<entry colname="col2"><para>Бутонът представя група от бутони.</para></entry>
	</row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</informaltable>

<!-- ================ Usage ================================ -->
  <section xml:id="windowlist-usage"><info><title>Употреба</title></info>
	 <para>Можете да използвате <application>Списък с прозорците</application> за извършване на следните задачи:</para>
	<itemizedlist>
	<listitem>
	<para>За да се фокусирате върху прозорец</para>
	<para>Ако натиснете бутон на 'Списък с прозорците', който представя прозорец, който е на работния плот, но не е на фокус, аплетът дава фокус на прозореца.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>За да минимизирате прозорец</para>
	<para>Ако натиснете бутон на 'Списък с прозорците', който представя прозорец, който има фокус, аплетът ще минимизира прозореца.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	<para>За да възстановите минимизиран прозорец</para>
	<para>Ако натиснете бутон на 'Списък с прозорците', който представя минимизиран прозорец, аплетът ще възстанови прозореца.</para>
	</listitem>
	</itemizedlist>
	
	<para>Можете да промените подредбата на бутоните в 'Списък с прозорците' като издърпате бутон на различно място в 'Списък с прозорците'.</para>
	
  </section>
<!-- ============= Preferences ============================= -->
  <section xml:id="windowlist-prefs"><info><title>Настройки</title></info> 
	 <para>За да конфигурирате <application>Списък с прозорците</application>, натиснете десния бутон на мишката върху ръкохватката от лявата страна на бутоните с прозорци, после изберете <guimenuitem>Настройки</guimenuitem>. Могат да се променят следните настройки:</para>
    
    <!-- Maintained for compatibility -->
    <anchor xml:id="windowlist-prefs-behavior"/>
    <anchor xml:id="windowlist-prefs-size"/>
    
	 <variablelist>
	 <varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Window List Content</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>За да определите кои прозорци да се показват в 'Списък с прозорците', изберете една от следните опции:</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Show windows from current workspace</guilabel></para>
	 	<para>Изберете тази опция, за да се показват само прозорци, които са отворени в текущия работен плот.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para xml:lang="en"><guilabel>Show windows from all workspaces</guilabel></para>
	 	<para>Изберете тази опция, за да се показват прозорците от всички работни плотове.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Window Grouping</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>За да определите кога 'Списък с прозорците' трябва да групира прозорците, които принадлежат към същата програма, изберете една от следните опции:</para>
		<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Never group windows</guilabel></para>
	 	<para>Изберете тази опция, за да не се групират никога прозорци от еднаква програма под един бутон.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Group windows when space is limited</guilabel></para>
	 	<para>Изберете тази опция, за да се групират прозорци на еднаква програма под един бутон, когато мястото на панела е ограничено.</para>
		</listitem>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Always group windows</guilabel></para>
	 	<para>Изберете тази опция, за да се обединяват винаги прозорци на еднаква програма в един бутон.</para>
		</listitem>
		</itemizedlist>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 
	 <varlistentry><term xml:lang="en"><guilabel>Restoring Minimized Windows</guilabel> </term>
	 <listitem>
	 <para>За да зададете как 'Списък с прозорците' да се държи, когато възстановявате прозорци, изберете една от следните опции.</para>
	 	<itemizedlist>
	 	<listitem>
	 	<para xml:lang="en"><guilabel>Restore to current workspace</guilabel></para>
	 	<para>Изберете тази опция, за да възстановите прозорец от аплета в текущия работен плот, дори, ако прозореца не е бил отворен в текущия работен плот.</para>
	 	</listitem>
	 	<listitem><para xml:lang="en"><guilabel>Restore to native workspace</guilabel></para>
	 	<para>Изберете тази опция, за да превключите на работния плот, в който прозорецът е бил отворен първоначално, когато възстановявате прозореца от аплета.</para>
	 	</listitem>
	 	</itemizedlist>
	 <para>Тези опции са достъпни само, ако е избрано <guilabel>Прозорците от всички работни плотове</guilabel> в раздела <guilabel>Съдържание на списък с прозорците</guilabel>.</para>
	 </listitem>
	 </varlistentry>
	 </variablelist>

  </section>
 </section>

  </section>
</chapter>
