<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?db.chunk.max_depth 3?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="sessions" xml:lang="bg">
    <info><title>Сесии на работната среда</title></info>
  
  <!-- Maintained for 2.8 compatibility -->
  <anchor xml:id="gosgetstarted-1"/>

  <highlights>
    <para>Този раздел предоставя информация за влизане, изключване, стартиране, управление и приключване на сесия на работната среда MATE.</para>
  </highlights>

  <section xml:id="gosgetstarted-69"><info><title>Стартиране на сесия</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>starting</secondary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">A <firstterm>session</firstterm> is the period you spend using MATE, between logging in and logging out. During a session, you use your applications, print, browse the web, and so on.</para>
    <para>Влизането в MATE започва вашата сесия. Екранът за идентификация е вашият портал към работната среда MATE: там въвеждате вашето потребителско име и парола и избирате опции като език, който искате MATE да използва за вашата сесия.</para>
    <tip><para>Обикновено, излизането от системата завършва вашата сесия, но можете да изберете да запазите състоянието на вашата сесия и да я възстановите следващия път, когато използвате MATE: вижте <xref linkend="gosstartsession-2"/>.</para></tip>
    
    <!--
    2.14 has moved all this out of the standard dialogs.
    
    The session manager saves and restores the following: 
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>The appearance and behavior settings, for example fonts, colors,
and mouse settings. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>The applications that you were running, for example file manager
and text editor windows. You cannot save and restore applications that the
session manager does not manage. For example, if you start the <application>vi</application> editor from the command line in a terminal window, session
manager cannot restore your editing session. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    -->
    
    
    <section xml:id="gosstartsession-85"><info><title>Влизане в MATE</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>logging in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>start session</primary>
      </indexterm>
      <para>За да започнете сесия, извършете следните стъпки:</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>В екранът за идентфикация, натиснете иконата <guilabel>Сесия</guilabel>. Изберете работна среда MATE от списъка с достъпни работни среди. На повечето потребители няма да им се налага да извършват тази стъпка, защото MATE обикновено вече е работната среда по подразбиране.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Въведете вашето потребителско име в полето <guilabel>Потребител</guilabel> и после натиснете клавиша <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Въведете вашата парола в полето <guilabel>Парола</guilabel> и после натиснете клавиша <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <para>Когато влезете успешно, на MATE ще му отнеме малко време да се стартира. Когато е готов, ще видите работния плот и можете да започнете да използвате вашия компютър.</para>
      <para>Първият път, когато влезете, мениджърът на сесии ще стартира нова сесия. Ако сте влизали преди и сте запазили настройките за предишната сесия, когато сте излизали, мениджърът на сесии ще възстанови вашата предишна сесия.</para>
      <para>Ако искате да изключите или рестартирате системата преди да влезете, натиснете иконата <guilabel>Опции</guilabel> в екрана за идентификация. Ще се отвори меню. Изберете опцията, която желаете, после натиснете <guibutton>OK</guibutton>.</para>
      <para>Разпространителят или производителя на вашата система може да е променил екран за идентификация, така че вече да няма иконата <guilabel>Опции</guilabel>. В такъв случай опцията за изключване на вашия компютър, може да се намира в иконата <guilabel>Други</guilabel> или като натиснете отделен бутон за <guibutton>Изключване</guibutton>.</para>
<!--What about failsafe mate?-->
    </section>

    <section xml:id="gosstartsession-86"><info><title>Използване на различен език</title></info>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>sessions</primary>
        <secondary>different language, logging
in</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>language, logging in in different</primary>
      </indexterm>
      <indexterm xml:lang="en">
        <primary>logging in</primary>
        <secondary>to session in different language</secondary>
      </indexterm>
      <para>За да влезете в сесия с различен език, извършете следните действия.</para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>В екрана за идентификация, натиснете иконата <guilabel>Език</guilabel>. Изберете езикът, който желаете от списъка с налични езици.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Въведете вашето потребителско име в полето <guilabel>Потребител</guilabel> и после натиснете клавиша <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Въведете вашата парола в полето <guilabel>Парола</guilabel> и после натиснете клавиша <keycap>Enter</keycap>.</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
      <note>
        <para xml:lang="en">When you log in to a session in a different language, you are changing 
the language for the user interface but are not changing the keyboard layout. 
To choose a different keyboard layout, use the 
<application>Keyboard Indicator</application> applet.</para>
      </note>
      <tip>
        <para>Доставчикът или производителя на вашата система може да е променил екрана за влизане, така че вече да няма икона <guilabel>Език</guilabel>. В такъв случай, настройката за смяна на езика на сесия може да се намери като натиснете <guilabel>Други</guilabel>.</para>
      </tip>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="lock-screen"><info><title>Заключване на вашия екран</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosstartsession-1"/>        
    <screenshot>
      <mediaobject xml:lang="en">
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/lockscreen_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Lock screen icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>locking screen</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>locking screen</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>Lock button</primary>
    </indexterm>
    <para xml:lang="en">Locking your screen prevents access to your applications and information, allowing you to leave your computer unattended. While your screen is locked, the screensaver runs.</para>
    
    <para>За да заключите екранът, извършете едно от следните действия:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Натиснете <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guimenuitem>Заключване на екрана</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Ако бутонът <guibutton>Заключване на екрана</guibutton> е поставен в панел, натиснете бутона <guibutton>Заключване на екрана</guibutton>.</para>
        <note><para>Бутонът <guibutton>Заключване на екрана</guibutton> по подразбинане не е добавен в панелите. За да го добавите, вижте <xref linkend="panels-addobject"/>.</para></note>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>За да отключите екрана, преместете вашата мишка или натиснете някой клавиш, въведете вашата парола в прозореца Заключен екран и после натиснете клавиша <keycap>Enter</keycap>.</para>
    <para xml:lang="en">If another user wants to use the computer while it is locked, they can move the mouse or press a key and then click <guibutton>Switch User</guibutton>. The login screen will be displayed, and they can log in using their user account. They will not be able to access any of your applications or information. When they log out, the screen will be locked again and you can access your session by unlocking the screen.</para>
  <para>Можете да оставите съобщение за потребител, който е заключил екрана си. Преместете мишката или натиснете някой клавиш и после натиснете бутона <guibutton>Оставяне на съобщение</guibutton>. Напишете вашето съобщение в полето и натиснете <guibutton>Запазване</guibutton>. Вашето съобщение ще се покаже, когато потребителя отключи екрана.</para>
  </section>

  <section xml:id="gosstartsession-2"><info><title>Автоматично стартиране на програми при влизане в системата</title></info>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>preference tools</primary>
      <secondary>Sessions</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>startup</secondary>
    </indexterm>
  <para>Можете да изберете определени програми да се стартират автоматично, когато влизате в сесия. Примерно, може да искате да се стартира уеб браузър, веднага щом влезете в сесията. Програмите, които се стартират автоматично, когато влезете се наричат <firstterm>стартиращи програми</firstterm>. Стартиращите програми се запазват автоматично и се затварят безопасно от мениджър на сесия, когато излизате и се рестартират, когато влезете.</para>
  <para>Инструментът за настройки на <application>Сесии</application> ви позволява да укажете кои програми да се стартират автоматично, когато влизате. Има два раздела. Разделът <guilabel>Начални програми</guilabel> и раздела <guilabel>Опции</guilabel>.</para>

    <section xml:id="gosstartsession-21"><info><title>Раздел 'Начални програми'</title></info>
        <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
        <anchor xml:id="gosstartsession-6"/>
        <anchor xml:id="gosstartsession-10"/>
      <para>Можете да използвате раздела 'Начални програми' за добавяне, променяне и премахване на начални програми.</para>
      <para>В този раздел е показан списък на началните програми. Този списък показва кратко описание на всяка програма, заедно с кутийка за отмятане, която показва дали началната програма е разрешена или не. Програмите, които не са разрешени, няма да се стартират автоматично, когато влезете.</para>

      <section xml:id="gosstartsession-211"><info><title>Разрешаване/Забраняване на начални програми</title></info>
       <para>За да разрешите на програма да се стартира автоматично, отбележете кутийката до съответната програма.</para>
       <para>За да забраните програма да се стартира автоматично, премахнете отметката от кутийката.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-212"><info><title>Добавяне на нова начална програма</title></info>
       <para>За да добавите нова начална програма, извършете следните стъпки:</para>
       <procedure>
        <step>
         <para>Натиснете <guibutton>Добавяне</guibutton>. Това ще отвори прозореца <application>Добавяне на начална програма</application>.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Използвайте текстовото поле <guilabel>Име</guilabel>, за да въведете име за новата начална програма.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Използвайте текстовото поле <guilabel>Команда</guilabel>, за да укажете командата, която ще извика програмата. Примерно, командата <userinput>pluma</userinput> ще стартира <application>Текстов редактор</application>. Ако не знаете точната команда, натиснете бутона <guibutton>Избор</guibutton>, за да изберете пътя на командата.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Въведете описание на програмата в полето <guilabel>Коментари</guilabel>. Ще видите това като описание на програмата в списъка с начални програми.</para>
        </step>
        <step>
         <para>Натиснете <guibutton>Добавяне</guibutton>. Програмата ще се добави към списъка с начални програми с отбелязана отметка (разрешена).</para>
        </step>
       </procedure>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-213"><info><title>Премахване на начална програма</title></info>
       <para>За да премахнете начална програма, изберете я от списъка с начални програми и натиснете бутона <guibutton>Премахване</guibutton>.</para>
      </section>

      <section xml:id="gosstartsession-214"><info><title>Редактиране на начална програма</title></info>
       <para>За да редактирате съществуваща начална програма, изберете я от списъка с начални програми и натиснете <guibutton>Редактиране</guibutton>. Ще се отвори прозорец, който ще ви позволи да редактирате свойствата на програмата. Вижте <xref linkend="gosstartsession-212"/> за повече информация за опциите достъпни в този прозорец.</para>
      </section>
    </section>
    
    <section xml:id="gosstartsession-22"><info><title>Раздел 'Опции'</title></info>
      <!-- Preserve IDs for backwards compatibility -->
      <anchor xml:id="gosstartsession-9"/>
      <anchor xml:id="gosgetstarted-74"/>
      <para>Мениджърът на сесии може да запомни, кои програми се изпълняват, когато излизате или може автоматично да ги рестартира, когато влезете отново. Ако искате това да се случва всеки път, когато излизате, отбележете <guilabel>Автоматично запомняне на стартираните програми при изход от сесията</guilabel>. Ако искате това да се случи само веднъж, натиснете <guibutton>Запомняне на изпълняващите се програми</guibutton> преди да излезете.</para>
    </section>
  </section>
  
  <section xml:id="shutdown"><info><title>Завършване на сесия</title></info>
    <!-- preserve id for backwards compatibility: 2.12 -->
    <anchor xml:id="gosgetstarted-73"/>        
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>ending</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>sessions</primary>
      <secondary>logging out</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>logging out</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>quit</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:lang="en">
      <primary>shutdown</primary>
    </indexterm>  
    <!--  
    commenting this out for now. A shot of the shutdown button would be good too.
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/logout_icon.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Log Out icon.</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
    -->
    <para>Когато свършите работата с компютъра си, можете да изберете да направите едно от следните:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Да излезете от вашата сесия и да оставите компютъра готов за друг потребител да започне да работи с него. За да излезете от MATE, изберете <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guimenuitem>Излизане <replaceable>потребител</replaceable></guimenuitem></menuchoice> .</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Да изключите компютъра и да изключите електрозахранването. За да изключите компютъра изберете <menuchoice><guimenu>Система</guimenu><guimenuitem>Изключване</guimenuitem></menuchoice> и натиснете <guibutton>Изключване</guibutton> в прозореца.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para xml:lang="en">Depending on your computer's configuration, you can also <firstterm>Hibernate</firstterm> your computer. During hibernation, less power is used, but all the applications and documents that you have open are preserved and will still be open when you resume from hibernation. You can resume from hibernation by moving your mouse or pressing a key.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    
    <note>
        <para>Някои производители и разпространители ви позволяват да приспите вашия компютър по два начина, често наречени Заспиване и <firstterm>Дълбоко заспиване</firstterm>. И двете ще оставят вашите файлове и програми отворени, но едното ще изключи компютъра, а другото ще остави компютъра включен, но в енергоспестяващ режим, който използва много по-малко електричество.</para>
    </note>
       
    <para>Когато завършите сесия, програмите с незапазени данни ще ви предупредят. Можете да изберете да запазите вашата работа или да откажете командата за излизане или изключване.</para>

    <para xml:lang="en">Before you end a session, you might want to save your current
settings so that you can restore the session later. In the <xref linkend="prefs-sessions"/> tool, you can select an option to automatically
save your current settings.</para>
  </section>
</chapter>
